<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokumente builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976">
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <amtabk>EZulV</amtabk>
            <ausfertigung-datum manuell="ja">1976-04-26</ausfertigung-datum>
            <fundstelle typ="amtlich">
                <periodikum>BGBl I</periodikum>
                <zitstelle>1976, 1101</zitstelle>
            </fundstelle>
            <kurzue>Erschwerniszulagenverordnung</kurzue>
            <langue>Verordnung über die Gewährung von Erschwerniszulagen</langue>
            <standangabe checked="ja">
                <standtyp>Neuf</standtyp>
                <standkommentar>Neugefasst durch Bek. v. 3.12.1998 I 3497;</standkommentar>
            </standangabe>
            <standangabe checked="ja">
                <standtyp>Stand</standtyp>
                <standkommentar>Zuletzt geändert durch Art. 13 G v. 15.8.2012 I 1670</standkommentar>
            </standangabe>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <fussnoten>
                <Content>
                    <P>
                        <BR/>
                        <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.9.1980 +++)<BR/>
                            <BR/>
                        </pre>
                    </P>
                </Content>
            </fussnoten>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNG000104310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <gliederungseinheit>
                <gliederungskennzahl>010</gliederungskennzahl>
                <gliederungsbez>Abschnitt 1</gliederungsbez>
                <gliederungstitel>Allgemeine Vorschriften</gliederungstitel>
            </gliederungseinheit>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P/>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE002105310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 1</enbez>
            <titel format="XML">Anwendungsbereich</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Diese Verordnung regelt die Gewährung von Zulagen zur Abgeltung besonderer, bei der Bewertung des Amtes oder bei der Regelung der Anwärterbezüge nicht berücksichtigter Erschwernisse (Erschwerniszulagen) für Empfänger von Dienstbezügen und Anwärterbezügen des Bundes. Durch eine Erschwerniszulage wird ein mit der Erschwernis verbundener Aufwand mit abgegolten.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE002206320">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 2</enbez>
            <titel format="parat">Ausschluss einer Erschwerniszulage neben einer Ausgleichszulage</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Ist die Gewährung einer Erschwerniszulage neben einer anderen Zulage ganz oder teilweise ausgeschlossen, gilt dies auch für eine nach Wegfall der anderen Zulage gewährte Ausgleichszulage, solange diese noch nicht bis zur Hälfte aufgezehrt ist.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNG000205310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <gliederungseinheit>
                <gliederungskennzahl>020</gliederungskennzahl>
                <gliederungsbez>Abschnitt 2</gliederungsbez>
                <gliederungstitel>Einzeln abzugeltende Erschwernisse</gliederungstitel>
            </gliederungseinheit>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P/>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNG000304310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <gliederungseinheit>
                <gliederungskennzahl>020010</gliederungskennzahl>
                <gliederungsbez>Titel 1</gliederungsbez>
                <gliederungstitel>Zulage für Dienst zu ungünstigen Zeiten</gliederungstitel>
            </gliederungseinheit>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P/>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE002305320">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 3</enbez>
            <titel format="parat">Allgemeine Voraussetzungen</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Empfänger von Dienstbezügen in Besoldungsgruppen mit aufsteigenden Gehältern und Empfänger von Anwärterbezügen erhalten eine Zulage für Dienst zu ungünstigen Zeiten, wenn sie mit mehr als fünf Stunden im Kalendermonat zum Dienst zu ungünstigen Zeiten herangezogen werden.</P>
                    <P>(2) Dienst zu ungünstigen Zeiten ist der Dienst <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">an Sonntagen und gesetzlichen Wochenfeiertagen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">an Samstagen nach 13.00 Uhr,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">an den Samstagen vor Ostern und Pfingsten nach 12.00 Uhr; dies gilt auch für den 24. und 31. Dezember jeden Jahres, wenn diese Tage nicht auf einen Sonntag fallen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">an den übrigen Tagen in der Zeit zwischen 20.00 Uhr und 6.00 Uhr.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(3) Zulagefähig sind nur Zeiten einer tatsächlichen Dienstausübung; Bereitschaftsdienst, der zu ungünstigen Zeiten geleistet wird, ist voll zu berücksichtigen. Wachdienst ist nur zulagefähig, wenn er mit mehr als 24 Stunden im Kalendermonat zu ungünstigen Zeiten geleistet wird.</P>
                    <P>(4) Zum Dienst zu ungünstigen Zeiten gehören nicht der Dienst während Übungen, Reisezeiten bei Dienstreisen und die Rufbereitschaft.</P>
                    <P>(5) Rufbereitschaft im Sinne von Absatz 4 ist das Bereithalten des hierzu Verpflichteten in seiner Häuslichkeit (Hausrufbereitschaft) oder das Bereithalten an einem von ihm anzuzeigenden und dienstlich genehmigten Ort seiner Wahl (Wahlrufbereitschaft), um bei Bedarf zu Dienstleistungen sofort abgerufen werden zu können. Beim Wohnen in einer Gemeinschaftsunterkunft gilt als Häuslichkeit die Gemeinschaftsunterkunft.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE002418310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 4</enbez>
            <titel format="XML">Höhe und Berechnung der Zulage</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Die Zulage beträgt für Dienst <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">an Sonntagen und gesetzlichen Wochenfeiertagen, an den Samstagen vor Ostern und Pfingsten nach 12.00 Uhr sowie am 24. und 31. Dezember jeden Jahres nach 12.00 Uhr, wenn diese Tage nicht auf einen Sonntag fallen, 2,94 Euro je Stunde,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">
                                    <DL Font="normal" Type="arabic">
                                        <DT>a)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">an den übrigen Samstagen in der Zeit zwischen 13.00 Uhr und 20.00 Uhr 0,69 Euro je Stunde sowie</LA>
                                        </DD>
                                        <DT>b)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">im Übrigen in der Zeit zwischen 20.00 Uhr und 6.00 Uhr 1,39 Euro je Stunde.</LA>
                                        </DD>
                                    </DL>
                                </LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(2) In den Fällen des Absatzes 1 Nr. 2 Buchstabe a beträgt die Zulage <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">für Beamte und Soldaten nach den Nummern 9 und 10 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes sowie</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">für Beamte in Ämtern der Bundesbesoldungsordnung A des Bundesbesoldungsgesetzes<DL Font="normal" Type="arabic">
                                        <DT>a)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">bei Justizvollzugsanstalten,</LA>
                                        </DD>
                                        <DT>b)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">beim Bundeseisenbahnvermögen, wenn sie im Wege der Zuweisung im Betriebs- und Verkehrsdienst der Deutsche Bahn Aktiengesellschaft oder einer gemäß § 2 Abs. 1 und § 3 Abs. 3 des Deutsche Bahn Gründungsgesetzes vom 27. Dezember 1993 (BGBl. I S. 2378, 2386) ausgegliederten Gesellschaft eingesetzt sind, und</LA>
                                        </DD>
                                        <DT>c)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">im Betriebsdienst der Nachfolgeunternehmen der Deutschen Bundespost</LA>
                                        </DD>
                                    </DL>
                                </LA>
                            </DD>
                        </DL>0,77 Euro je Stunde; dies gilt auch für entsprechende Beamte auf Widerruf im Vorbereitungsdienst.</P>
                    <P>(3) Für Dienst über volle Stunden hinaus wird die Zulage anteilig gewährt.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE007301320">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 4a</enbez>
            <titel format="parat">Fortzahlung bei vorübergehender Dienstunfähigkeit</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Bei einer vorübergehenden Dienstunfähigkeit infolge eines Unfalls im Sinne des § 37 des Beamtenversorgungsgesetzes wird Beamten des Vollzugsdienstes und des Einsatzdienstes der Feuerwehr die Zulage für Dienst zu ungünstigen Zeiten weitergewährt. Ferner wird die Zulage weitergewährt, wenn Beamte bei einem besonderen Einsatz im Ausland oder im dienstlichen Zusammenhang damit einen Unfall erleiden, der auf vom Inland wesentlich abweichende Verhältnisse mit gesteigerter Gefährdungslage zurückzuführen ist, ohne dass die sonstigen Voraussetzungen des § 31a des Beamtenversorgungsgesetzes vorliegen. Bemessungsgrundlage für die Zahlung der Erschwerniszulage ist der Durchschnitt der Zulage der letzten drei Monate vor Beginn des Monats, in dem die vorübergehende Dienstunfähigkeit eingetreten ist.</P>
                    <P>(2) Absatz 1 gilt entsprechend bei einer vorübergehenden Dienstunfähigkeit von Soldaten infolge eines Unfalls im Sinne des § 27 des Soldatenversorgungsgesetzes.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE002513310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 5</enbez>
            <titel format="XML">Ausschluß der Zulage durch andere Zulagen</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Die Zulage wird nicht gewährt neben <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">(weggefallen)</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">einer Vergütung für Beamte im Vollstreckungsdienst (§ 49 des Bundesbesoldungsgesetzes),</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Auslandsdienstbezügen oder Auslandsverwendungszuschlag nach dem 5. Abschnitt des Bundesbesoldungsgesetzes,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">einer Zulage nach Nummer 7 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes; ausgenommen sind die Beamten und Soldaten der Besoldungsgruppen A 1 bis A 9, in den Lagezentren oder Leitstellen oberster Bundesbehörden sowie beim Deutschen Bundestag auch Polizeivollzugsbeamte der Besoldungsgruppen A 10 bis A 13,</LA>
                            </DD>
                            <DT>5.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">einer Zulage nach Nummer 8 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes,</LA>
                            </DD>
                            <DT>5a.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">einer Zulage nach Nummer 8b der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes,</LA>
                            </DD>
                            <DT>6.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">einer bei der Deutschen Bundesbank gezahlten Bankzulage,</LA>
                            </DD>
                            <DT>7.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Zulagen nach Vorschriften, die gemäß Artikel IX §§ 21 und 22 des Zweiten Gesetzes zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern in Kraft geblieben sind oder neu erlassen werden können.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(2) Für Zeiträume, für die eine Bordzulage nach § 23b zusteht, wird die Zulage um die Hälfte gekürzt.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE002604310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 6</enbez>
            <titel format="parat">Sonstiger Ausschluß der Zulage</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Die Zulage entfällt oder sie verringert sich, soweit der Dienst zu ungünstigen Zeiten auf andere Weise als mit abgegolten oder ausgeglichen gilt.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE007001320">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 6a</enbez>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(weggefallen)</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNG000404310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <gliederungseinheit>
                <gliederungskennzahl>020020</gliederungskennzahl>
                <gliederungsbez>Titel 2</gliederungsbez>
                <gliederungstitel>Zulage für Tauchertätigkeit</gliederungstitel>
            </gliederungseinheit>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P/>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE002706320">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 7</enbez>
            <titel format="parat">Allgemeine Voraussetzungen</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamte und Soldaten erhalten eine Zulage für Tauchertätigkeiten.</P>
                    <P>(2) Tauchertätigkeiten sind Übungen oder Arbeiten im Wasser <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">im Taucheranzug ohne Helm oder ohne Tauchgerät,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">mit Helm oder Tauchgerät sowie als Ausbilder für das U-Boot-Rettungstauchen im Ausbildungszentrum Schiffssicherung der Marinetechnikschule der Bundeswehr in Neustadt/Holstein in Erstverwendung.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Zu den Tauchertätigkeiten gehören auch Übungen oder Arbeiten in Pressluft (Druckkammern).</P>
                    <P>(3) Die Zulage wird nicht gewährt neben der Kampfschwimmer- oder Minentaucherzulage nach § 23e.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE002812310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 8</enbez>
            <titel format="XML">Höhe der Zulage</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Die Zulage für Tauchertätigkeit nach § 7 Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 beträgt je Stunde 3,09 Euro.</P>
                    <P>(2) Die Zulage für Tauchertätigkeit nach § 7 Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 beträgt je Stunde Tauchzeit <BR/>
                        <table frame="none" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="3" colsep="0" rowsep="0">
                                <colspec align="left" colname="col1" colnum="1" colwidth="3.87*"/>
                                <colspec colname="COLSPEC0" colnum="2" colwidth="40.67*"/>
                                <colspec colname="col2" colnum="3" colwidth="35.47*"/>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" colsep="0" nameend="COLSPEC0" namest="col1" valign="top">
                                            <DL Font="normal" Type="arabic">
                                                <DT>1.</DT>
                                                <DD Font="normal">
                                                    <LA Size="normal">bei einer Tauchtiefe von<BR/> bis zu 5 Metern</LA>
                                                </DD>
                                            </DL>
                                        </entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" valign="bottom">12,82 Euro,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" colsep="0" nameend="COLSPEC0" namest="col1" valign="top">
                                            <DL Font="normal" Type="arabic">
                                                <DT>2.</DT>
                                                <DD Font="normal">
                                                    <LA Size="normal">bei einer Tauchtiefe von<BR/> mehr als 5 Metern</LA>
                                                </DD>
                                            </DL>
                                        </entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" valign="bottom">15,56 Euro,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" colsep="0" nameend="COLSPEC0" namest="col1" valign="top">
                                            <DL Font="normal" Type="arabic">
                                                <DT>3.</DT>
                                                <DD Font="normal">
                                                    <LA Size="normal">bei einer Tauchtiefe von<BR/> mehr als 10 Metern</LA>
                                                </DD>
                                            </DL>
                                        </entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" valign="bottom">19,33 Euro,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" colsep="0" nameend="COLSPEC0" namest="col1" valign="top">
                                            <DL Font="normal" Type="arabic">
                                                <DT>4.</DT>
                                                <DD Font="normal">
                                                    <LA Size="normal">bei einer Tauchtiefe von<BR/> mehr als 15 Metern oder beim<BR/>Tauchen mit reinem Sauerstoff</LA>
                                                </DD>
                                            </DL>
                                        </entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" valign="bottom">24,90 Euro.</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                        <BR/>Bei Tauchtiefen von mehr als zwanzig Metern erhöht sich die Zulage für je fünf Meter weiterer Tauchtiefe um 4,97 Euro je Stunde.</P>
                    <P>(3) Die Zulage nach Absatz 2 erhöht sich für Tauchertätigkeit <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">in Strömung mit Stromschutz gleich welcher Art um 15 vom Hundert,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">in Strömung ohne Stromschutz um 30 vom Hundert,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">in Seewasserstraßen oder auf offener See um 25 vom Hundert,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">in Binnenwasserstraßen bei Lufttemperaturen von weniger als 3 <ABWFORMAT typ="A"/>Grad C Wärme um 25 vom Hundert.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(4) Die Zulage für Tauchertätigkeit nach § 7 Abs. 2 Satz 2 beträgt je Stunde ein Drittel der Sätze nach Absatz 2.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE002903310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 9</enbez>
            <titel format="parat">Berechnung der Zulage</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Die Zulage wird nach Stunden berechnet. Die Zeiten sind für jeden Kalendertag zu ermitteln, und das Ergebnis ist zu runden. Dabei bleiben Zeiten von weniger als zehn Minuten unberücksichtigt; Zeiten von zehn bis dreißig Minuten werden auf eine halbe Stunde, von mehr als dreißig Minuten auf eine volle Stunde aufgerundet.</P>
                    <P>(2) Als Tauchzeit gilt <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">für Helmtaucher die Zeit unter dem geschlossenen Taucherhelm,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">für Schwimmtaucher die Zeit unter der Atemmaske,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">bei Arbeiten in Druckkammern die Zeit von Beginn des Einschleusens bis zum Ende des Ausschleusens.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNG000504310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <gliederungseinheit>
                <gliederungskennzahl>020030</gliederungskennzahl>
                <gliederungsbez>Titel 3</gliederungsbez>
                <gliederungstitel>Zulagen für den Umgang mit Munition und Explosivstoffen</gliederungstitel>
            </gliederungseinheit>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P/>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE003007310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 10</enbez>
            <titel format="XML">Zulage für das Räumen und Vernichten von Munition und für besonders gefährliche Munitionserprobungen</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Soldaten mit Berechtigungsschein zum Vernichten von Munition oder mit abgeschlossener Ausbildung als Feuerwerker und Beamte mit Befähigungsschein F erhalten, wenn sie auf Truppenübungs- oder Schießplätzen, auf See, bei Erprobungsstellen der Bundeswehr oder gemäß dienstlicher Weisung an sonstigen Plätzen Blindgänger (Munition) räumen oder vernichten, eine Zulage. Die Tätigkeit muß zum ständigen Aufgabenbereich des Soldaten oder Beamten gehören und von ihm selbst ausgeübt werden. Die Zulage beträgt 3,83 Euro für jeden Tag, an dem eine Tätigkeit nach Satz 1 ausgeübt wird. Bei einem Einsatz von mehr als sechs Stunden täglich erhöht sich die Zulage für jede weitere volle Stunde um 0,77 Euro, höchstens jedoch bis zu 7,68 Euro.</P>
                    <P>(2) Beamte und Soldaten erhalten für das Laborieren, Delaborieren, Untersuchen von Munition und Munitionskomponenten mit besonders hohem Gefährlichkeitsgrad, insbesondere von unbekannter, beanstandeter oder belasteter Munition, eine Zulage nach Maßgabe des Absatzes 1.</P>
                    <P>(3) Die Zulage wird nicht neben der Minentaucherzulage nach § 23e Absatz 2 gewährt.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE003107310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 11</enbez>
            <titel format="XML">Zulage für Tätigkeiten der Sprengstoffentschärfer und Sprengstoffermittler</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamte und Soldaten mit gültigem Nachweis über eine erfolgreich abgeschlossene Ausbildung zum Sprengstoffentschärfer, deren ständige Aufgabe das Prüfen, Entschärfen und Beseitigen unkonventioneller Spreng- und Brandvorrichtungen ist, erhalten eine Zulage. Die Zulage beträgt 25,56 Euro für jeden Einsatz im unmittelbaren Gefahrenbereich, der erforderlich wird, um verdächtige Gegenstände einer näheren Behandlung zu unterziehen. Unmittelbarer Gefahrenbereich ist der Wirkungsbereich einer möglichen Explosion oder eines Brandes. Die Behandlung umfaßt insbesondere <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">optische, akustische, elektronische und mechanische Prüfung auf Spreng-, Zünd- und Brandvorrichtungen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Überwinden von Sprengfallen, Öffnen von unkonventionellen Spreng- und Brandvorrichtungen, Trennen der Zündkette, Unterbrechen der Zündauslösevorrichtung, Neutralisieren, Phlegmatisieren,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Vernichten, Transportvorbehandlung, Verladen, Transportieren der unkonventionellen Spreng- und Brandvorrichtungen oder ihrer Teile.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Die Zulage darf den Betrag von 383,40 Euro im Monat nicht übersteigen.</P>
                    <P>(2) Besondere Schwierigkeiten bei dem Unschädlichmachen oder Delaborieren von Spreng- und Brandvorrichtungen oder ähnlichen Gegenständen, die explosionsgefährliche Stoffe enthalten, können mit einer Erhöhung der Zulage auf bis zu 255,65 Euro für jeden Einsatz abgegolten werden.</P>
                    <P>(3) Beamte und Soldaten mit gültigem Nachweis über eine erfolgreich abgeschlossene Ausbildung zum Sprengstoffermittler, die im Rahmen ihrer Tätigkeit als Sprengstoffermittler mit explosionsgefährlichen Stoffen umgehen, erhalten eine Zulage von 15,34 Euro je Einsatz. Der Umgang umfaßt insbesondere Sicherstellung, Asservierung und Transport. Die Zulage darf den Betrag von 230,10 Euro im Monat nicht übersteigen.</P>
                    <P>(4) Die Zulagen nach den Absätzen 1 und 2 dürfen den Gesamtbetrag von 818,07 Euro im Monat nicht übersteigen.</P>
                    <P>(5) Die Zulagen nach den Absätzen 1 und 2 werden nicht neben der Minentaucherzulage nach § 23e Absatz 2 gewährt.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNG000604310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <gliederungseinheit>
                <gliederungskennzahl>020040</gliederungskennzahl>
                <gliederungsbez>Titel 4</gliederungsbez>
                <gliederungstitel>Zulage für Tätigkeiten an Antennen und Antennenträgern, an Geräten und Geräteträgern des Wetterdienstes, des Vermessungsdienstes sowie an Windmasten des lufthygienischen Überwachungsdienstes</gliederungstitel>
            </gliederungseinheit>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P/>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE003203310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 12</enbez>
            <titel format="parat">Allgemeine Voraussetzungen</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamte und Soldaten erhalten eine Zulage für Tätigkeiten an Antennen oder Antennenträgern, wenn diese Tätigkeiten zu ihren regelmäßigen Aufgaben gehören.</P>
                    <P>(2) Tätigkeiten an Antennen oder Antennenträgern sind <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">das Besteigen von Antennenträgern über Leitern oder Sprossen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Arbeiten in einer Höhe von mindestens zwanzig Metern über dem Erdboden an und auf über Leitern oder Sprossen zu besteigenden Antennenträgern oder an Antennen, die sich auf Dächern und Plattformen ohne Randsicherung (oder ohne seitliche Abdeckung) oder an wegen ihrer schweren Zugänglichkeit ähnlich gefährlichen Stellen befinden.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE003305320">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 13</enbez>
            <titel format="parat">Höhe der Zulage</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Die Zulage für eine Tätigkeit nach § 12 Abs. 2 Nr. 1 beträgt für jeden Tag bei Überwindung eines Höhenunterschiedes <BR/>
                        <table frame="none" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                                <colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="40*"/>
                                <colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="20*"/>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">von mehr als 20 Metern</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">1,53 Euro,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">von mehr als 50 Metern</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">2,56 Euro,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">von mehr als 100 Metern</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">4,09 Euro,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">von mehr als 200 Metern</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">6,65 Euro,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">von mehr als 300 Metern</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">9,20 Euro.</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                        <BR/>Diese Sätze erhöhen sich, wenn vom Erdboden bis zum Fußpunkt der Leitern oder Sprossen ein Höhenunterschied besteht <BR/>
                        <table frame="none" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                                <colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="40*"/>
                                <colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="20*"/>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">von mehr als 50 Metern</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">um 0,51 Euro,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">von mehr als 100 Metern</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">um 1,02 Euro,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">von mehr als 200 Metern</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">um 1,53 Euro,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">von mehr als 300 Metern</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">um 2,05 Euro.</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                        <BR/>Sie erhöhen sich ferner, wenn die Tätigkeit in den Monaten November bis März durchgeführt wird, um jeweils 25 vom Hundert.</P>
                    <P>(2) Die Zulage für Tätigkeiten nach § 12 Abs. 2 Nr. 2 beträgt für jeden Tag bei <BR/>
                        <table frame="none" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="3" colsep="0" rowsep="0">
                                <colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="5*"/>
                                <colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="5*"/>
                                <colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="80*"/>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">1.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" nameend="col3" namest="col2" valign="top">Inaugenscheinnahme aus besonderem Anlaß, Prüfgängen, Erkundungen, Einweisungen oder Beaufsichtigungen</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">1,02 Euro,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">2.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" nameend="col3" namest="col2" valign="top">Instandhalten, Instandsetzen oder Abnehmen</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">1,53 Euro,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">3.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" nameend="col3" namest="col2" valign="top">Errichten oder Abbrechen</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">2,05 Euro.</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                        <BR/>Die Sätze erhöhen sich, wenn die Tätigkeiten in den Monaten November bis März durchgeführt werden, um jeweils 25 vom Hundert.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE003403310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 14</enbez>
            <titel format="parat">Berechnung der Zulage</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Die Zulagen nach § 12 Abs. 2 Nr. 1 und 2 werden nebeneinander gewährt; jede Zulage wird für jeden Tag nur einmal, und zwar nach dem höchsten zustehenden Satz gewährt.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE003503310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 15</enbez>
            <titel format="parat">Zulage für Tätigkeiten an Geräten und Geräteträgern des
Wetterdienstes, des Vermessungsdienstes sowie an Windmasten des
lufthygienischen Überwachungsdienstes</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Die §§ 12 bis 14 gelten entsprechend für Tätigkeiten an Geräten und Geräteträgern des Wetterdienstes und an trigonometrischen Beobachtungseinrichtungen des Vermessungsdienstes sowie an Windmasten des lufthygienischen Überwachungsdienstes.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNG000705310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <gliederungseinheit>
                <gliederungskennzahl>020050</gliederungskennzahl>
                <gliederungsbez>Titel 5</gliederungsbez>
                <gliederungstitel>Zulagen für Klimaerprobung und Unterdruckkammerdienst</gliederungstitel>
            </gliederungseinheit>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P/>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE003606320">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 16</enbez>
            <titel format="parat">Zulage für Klimaerprobung</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Beamte und Soldaten, die an einer Klimaerprobung im Freien bei extremen Kälte- oder Hitzeeinwirkungen teilnehmen, erhalten eine Zulage. Die Zulage beträgt bei einem Wind-Chill-Faktor von mindestens 1.400 oder bei einem Wet-Bulb-Globe-Temperature-Index von mindestens 20 <ABWFORMAT typ="A"/>Grad C 2,05 Euro täglich. Die Zulage erhöht sich bei einem Wind-Chill-Faktor von mehr als 1.600 oder bei einem Wet-Bulb-Globe-Temperature-Index von mehr als 30 <ABWFORMAT typ="A"/>Grad C um 0,51 Euro täglich.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE005402320">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 16a</enbez>
            <titel format="parat">Zulage für Soldaten im Unterdruckkammerdienst</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Soldaten im Unterdruckkammerdienst beim Flugmedizinischen Institut der Luftwaffe, die in einer simulierten Höhe von mindestens 5.000 m verwendet werden, erhalten eine Zulage.</P>
                    <P>(2) Die Zulage beträgt 7,67 Euro für jeden Einsatz nach Absatz 1, höchstens jedoch 76,70 Euro monatlich. Der Einsatz beginnt mit dem Einschleusen und endet mit dem Ausschleusen.</P>
                    <P>(3) Die Zulage wird nicht gewährt neben der Fliegerzulage nach § 23f.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNG002004310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <gliederungseinheit>
                <gliederungskennzahl>020060</gliederungskennzahl>
                <gliederungsbez>Titel 6</gliederungsbez>
                <gliederungstitel>Zulage für die Pflege Schwerbrandverletzter</gliederungstitel>
            </gliederungseinheit>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P/>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE005112310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 17</enbez>
            <titel format="XML">Allgemeine Voraussetzungen und Höhe der Zulage</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Beamte des mittleren Dienstes im Krankenpflegedienst und entsprechende Soldaten, die die Grund- und Behandlungspflege bei schwer brandverletzten Patienten in Einheiten für Schwerbrandverletzte, denen Schwerbrandverletzte durch die Zentralstelle für die Vermittlung Schwerbrandverletzter in der Bundesrepublik Deutschland bei der Behörde für Arbeit, Gesundheit und Soziales der Freien und Hansestadt Hamburg vermittelt werden, ausüben, erhalten für jede volle Pflegestunde 1,40 Euro.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNG001104310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <gliederungseinheit>
                <gliederungskennzahl>030</gliederungskennzahl>
                <gliederungsbez>Abschnitt 3</gliederungsbez>
                <gliederungstitel>Zulagen in festen Monatsbeträgen</gliederungstitel>
            </gliederungseinheit>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P/>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE005501310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 18</enbez>
            <titel format="parat">Entstehung des Anspruchs</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Der Anspruch auf die Zulage entsteht mit der tatsächlichen Aufnahme der zulageberechtigenden Tätigkeit und erlischt mit deren Beendigung, soweit in den §§ 19 bis 26 nichts anderes bestimmt ist.</P>
                    <P>(2) Besteht der Anspruch auf die Zulage nicht für einen vollen Kalendermonat und sieht die Zulageregelung eine tageweise Abgeltung nicht vor, wird nur der Teil der Zulage gezahlt, der auf den Anspruchszeitraum entfällt.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE005603320">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 19</enbez>
            <titel format="parat">Unterbrechung der zulageberechtigenden Tätigkeit</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Bei einer Unterbrechung der zulageberechtigenden Tätigkeit wird die Zulage nur weitergewährt im Falle <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">eines Erholungsurlaubs,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">eines Sonderurlaubs unter Fortzahlung der Dienstbezüge,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">einer Erkrankung einschließlich Heilkur,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">einer Dienstbefreiung oder einer Freistellung vom Dienst für besondere zeitliche Belastungen (§ 50a des Bundesbesoldungsgesetzes),</LA>
                            </DD>
                            <DT>5.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">einer Teilnahme an Fortbildungsveranstaltungen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>6.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">einer Dienstreise,</LA>
                            </DD>
                        </DL>soweit in den §§ 20 bis 26 nichts anderes bestimmt ist. In den Fällen der Nummern 2 bis 6 wird die Zulage nur weitergewährt bis zum Ende des Monats, der auf den Eintritt der Unterbrechung folgt. Bei einer Unterbrechung der zulageberechtigenden Verwendung durch Erkrankung einschließlich Heilkur, die auf einem Dienstunfall beruht, wird die Zulage weitergewährt bis zum Ende des sechsten Monats, der auf den Eintritt der Unterbrechung folgt.</P>
                    <P>(2) Die Befristungen nach Absatz 1 Satz 2 und 3 gelten nicht, wenn bei Beamten die Voraussetzungen des § 37 des Beamtenversorgungsgesetzes oder bei Soldaten die Voraussetzungen des § 27 des Soldatenversorgungsgesetzes in Verbindung mit § 37 des Beamtenversorgungsgesetzes erfüllt sind. Es ist nicht erforderlich, dass sich der Beamte oder Soldat des Lebenseinsatzes bei Ausübung der Diensthandlung bewusst war.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE004217310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 20</enbez>
            <titel format="XML">Zulagen für Wechselschichtdienst und für Schichtdienst</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamte und Soldaten erhalten eine Wechselschichtzulage von 102,26 Euro monatlich, wenn sie ständig nach einem Schichtplan (Dienstplan) eingesetzt sind, der einen regelmäßigen Wechsel der täglichen Arbeitszeit in Wechselschichten (wechselnde Arbeitsschichten, in denen ununterbrochen bei Tag und Nacht, werktags, sonntags und feiertags gearbeitet wird) vorsieht, und sie dabei in je fünf Wochen durchschnittlich mindestens 40 Dienststunden in der dienstplanmäßigen oder betriebsüblichen Nachtschicht leisten. Zeiten eines Bereitschaftsdienstes gelten nicht als Arbeitszeit im Sinne dieser Vorschrift.</P>
                    <P>(2) Beamte und Soldaten erhalten, wenn sie ständig Schichtdienst zu leisten haben (Dienst nach einem Schichtplan, der einen regelmäßigen Wechsel der täglichen Arbeitszeit in Zeitabschnitten von längstens einem Monat vorsieht), <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>a)</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">eine Schichtzulage von 61,36 Euro monatlich, wenn sie die Voraussetzungen für eine Wechselschichtzulage nach Absatz 1 nur deshalb nicht erfüllen, weil nach dem Schichtplan eine zeitlich zusammenhängende Unterbrechung des Dienstes von höchstens 48 Stunden vorgesehen ist oder sie durchschnittlich mindestens 40 Dienststunden in der dienstplanmäßigen oder betriebsüblichen Nachtschicht nur in je sieben Wochen leisten,</LA>
                            </DD>
                            <DT>b)</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">eine Schichtzulage von 46,02 Euro monatlich, wenn der Schichtdienst innerhalb einer Zeitspanne von mindestens 18 Stunden,</LA>
                            </DD>
                            <DT>c)</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">eine Schichtzulage von 35,79 Euro monatlich, wenn der Schichtdienst innerhalb einer Zeitspanne von mindestens 13 Stunden geleistet wird.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Zeitspanne ist die Zeit zwischen dem Beginn der frühesten und dem Ende der spätesten Schicht innerhalb von 24 Stunden. Die geforderte Stundenzahl muß im Durchschnitt an den im Schichtplan vorgesehenen Arbeitstagen erreicht werden. Sieht der Schichtplan mehr als fünf Arbeitstage wöchentlich vor, können, falls dies günstiger ist, der Berechnung des Durchschnitts fünf Arbeitstage wöchentlich zugrunde gelegt werden. Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P>
                    <P>(3) Die Absätze 1 und 2 gelten nicht, soweit der Schichtplan (Dienstplan) eine Unterscheidung zwischen Volldienst und Bereitschaftsdienst nicht vorsieht. Sie finden keine Anwendung auf Beamte auf Widerruf im Vorbereitungsdienst; abweichend hiervon erhalten Beamte im Vorbereitungsdienst für den Krankenpflegedienst 75 vom Hundert der entsprechenden Beträge. Sie finden ferner keine Anwendung auf Beamte und Soldaten, die als Pförtner oder Wächter tätig sind, oder Zulagen nach § 22 oder § 23m oder Auslandsdienstbezüge oder Auslandsverwendungszuschlag nach dem 5. Abschnitt des Bundesbesoldungsgesetzes erhalten oder die auf Schiffen und schwimmenden Geräten tätig sind, wenn die dadurch bedingte besondere Dienstplangestaltung bereits anderweitig berücksichtigt ist. Satz 1 ist anzuwenden auch für den Haussicherungsdienst beim Bundeskriminalamt.</P>
                    <P>(4) Die Erschwerniszulagen nach den Absätzen 1 und 2 werden nur in Höhe von 75 vom Hundert gewährt, wenn für denselben Zeitraum Anspruch besteht auf eine Stellenzulage nach § 1 Abs. 2 des Gesetzes zur Übernahme der Beamten und Arbeitnehmer der Bundesanstalt für Flugsicherung vom 23. Juli 1992 (BGBl. I S. 1370, 1376), den Nummern 5a, 8, 8a, 9, 10 und 12 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes oder auf die bei der Deutschen Bundesbank gewährte Bankzulage. Abweichend von Satz 1 erhalten Beamte im Krankenpflegedienst, die für den gleichen Zeitraum Anspruch auf eine Zulage nach Nummer 12 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes haben, die Erschwerniszulage nach Absatz 1 in Höhe von 76,69 Euro monatlich und nach Absatz 2 in voller Höhe.</P>
                    <P>(5) Abweichend von den Absätzen 1 und 2 erhalten die der Deutsche Bahn Aktiengesellschaft sowie einer gemäß § 2 Abs. 1 und § 3 Abs. 3 des Deutsche Bahn Gründungsgesetzes vom 27. Dezember 1993 (BGBl. I S. 2378, 2386) ausgegliederten Gesellschaft zugewiesenen Beamten des Bundeseisenbahnvermögens und Beamte der Nachfolgeunternehmen der Deutschen Bundespost bei ständigem Schichtdienst eine Schichtzulage in folgenden Stufen: <BR/>für zwischen 20.00 Uhr und 6.00 Uhr geleistete Stunden im Monat <BR/>
                        <table frame="top" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="3" colsep="0" rowsep="0">
                                <colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="35*"/>
                                <colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="35*"/>
                                <colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="35*"/>
                                <thead valign="bottom">
                                    <row rowsep="1">
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">von</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">bis</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">Euro</entry>
                                    </row>
                                </thead>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">25</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">34</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">51,13,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">35</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">44</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">56,24,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">45</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">54</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">63,91,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">55</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">64</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">71,58,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">65</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">74</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">79,25,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">75</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">84</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">86,92,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">85</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">94</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">94,59,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">95</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">104</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">102,26,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">105</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">114</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">109,93,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">115</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">124</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">117,60,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">ab 125</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">122,71.</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                        <BR/>Die vorstehenden Sätze erhöhen sich für jede Schicht, <BR/>die nach 0.00 Uhr und vor 4.00 Uhr beendet wird, um 2,56 Euro, <BR/>die nach 24.00 Uhr und vor 4.00 Uhr begonnen wird, um 5,11 Euro.<BR/>Wenn keine Schichtzulage nach Satz 1 zusteht, erhalten sie <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>a)</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">eine Schichtzulage von 30,68 Euro monatlich, wenn der Schichtdienst innerhalb einer Zeitspanne von mindestens 18 Stunden,</LA>
                            </DD>
                            <DT>b)</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">eine Schichtzulage von 20,45 Euro monatlich, wenn der Schichtdienst innerhalb einer Zeitspanne von mindestens 13 Stunden geleistet wird.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(6) (weggefallen)</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE004309320">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 21</enbez>
            <titel format="parat">Zulagen für den Krankenpflegedienst</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamte des mittleren Dienstes und entsprechende Soldaten im Krankenpflegedienst, die <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">in psychiatrischen Krankenhäusern, Kliniken, Abteilungen oder Stationen Patienten pflegen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">in neurologischen Kliniken, Abteilungen oder Stationen ständig geisteskranke Patienten pflegen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">in psychiatrischen oder neurologischen Krankenhäusern, Kliniken oder Abteilungen im Elektroencephalogramm-Dienst (EEG-Dienst) oder in der Röntgendiagnostik tätig sind und ständig mit geisteskranken Patienten umgehen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">zu arbeitstherapeutischen Zwecken ständig mit geisteskranken Patienten zusammenarbeiten oder sie bei der Arbeitstherapie beaufsichtigen,</LA>
                            </DD>
                        </DL>erhalten eine Zulage von monatlich 15,34 Euro.</P>
                    <P>(2) Beamte des mittleren Dienstes und entsprechende Soldaten im Krankenpflegedienst, die die Grund- und Behandlungspflege zeitlich überwiegend bei <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">an schweren Infektionskrankheiten erkrankten Patienten (z. B. Tuberkulose-Patienten), die wegen der Ansteckungsgefahr in besonderen Infektionsabteilungen oder Infektionsstationen untergebracht sind,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Kranken in geriatrischen Abteilungen oder Stationen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">gelähmten oder an multipler Sklerose erkrankten Patienten,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Patienten nach Transplantationen innerer Organe oder von Knochenmark,</LA>
                            </DD>
                            <DT>5.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">an AIDS (Vollbild) erkrankten Patienten,</LA>
                            </DD>
                            <DT>6.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Patienten, bei denen Chemotherapien durchgeführt oder die mit Strahlen oder mit inkorporierten radioaktiven Stoffen behandelt werden,</LA>
                            </DD>
                            <DT>7.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Patienten in Einheiten für Intensivmedizin</LA>
                            </DD>
                        </DL>ausüben, erhalten eine Zulage von monatlich 46,02 Euro. Die Zulage erhalten auch Beamte und Soldaten, die unmittelbare Aufsichtsfunktionen im Krankenpflegedienst über die vorstehend genannten ihnen ständig unterstellten Beamten und Soldaten wahrnehmen; das gilt auch für deren ständige Vertreter. Auf die Zulage wird eine für denselben Kalendermonat zustehende Zulage nach § 17 angerechnet.</P>
                    <P>(3) Beamte des mittleren Dienstes im Krankenpflegedienst, die <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">zeitlich überwiegend Kranke in geschlossenen oder halbgeschlossenen (Opendoor-system) psychiatrischen Abteilungen oder Stationen oder als Beamte des Justizvollzugsdienstes ständig Kranke in psychiatrischen Abteilungen oder Stationen pflegen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">ständig in Abteilungen für zwangsasylierte asoziale Tuberkulosekranke tätig sind,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">als Beamte des Justizvollzugsdienstes die Voraussetzungen einer Zulage nach Absatz 2 erfüllen,</LA>
                            </DD>
                        </DL>erhalten eine Zulage von monatlich 61,36 Euro.</P>
                    <P>(4) Eine Zulage wird jeweils nur einmal gewährt. Sind die Voraussetzungen für eine Zulage nach den Absätzen 1 und 2 erfüllt, so werden beide Zulagen nebeneinander gewährt. Eine Stellenzulage nach Nummer 12 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes ist mit dem Betrag von 46,02 Euro anzurechnen.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE004414310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 22</enbez>
            <titel format="XML">Zulage für besondere Einsätze</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamte und Soldaten mit Anspruch auf die Stellenzulage nach den Nummern 8 oder 9 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes erhalten eine Zulage, wenn sie für besondere Einsätze verwendet werden.</P>
                    <P>(2) Die Zulage beträgt bei einer Verwendung <table frame="none" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="3">
                                <colspec colname="col1" colwidth="0.15*"/>
                                <colspec colname="col2" colwidth="1.62*"/>
                                <colspec align="right" colname="col3" colwidth="1.23*"/>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" rowsep="0" valign="top">1.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" rowsep="0" valign="top">in der GSG 9 der Bundespolizei</entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" rowsep="0" valign="bottom">400 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" rowsep="0" valign="top">2.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" rowsep="0" valign="top">im Zollfahndungsdienst in der Zentralen Unterstützungsgruppe Zoll</entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" rowsep="0" valign="bottom">375 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" rowsep="0" valign="top">3.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" rowsep="0" valign="top">im Zollfahndungsdienst in einer Observationseinheit Zoll, in einem Mobilen Einsatzkommando des Bundeskriminalamtes oder in einem Personenschutzkommando, das für Personenschutzaufgaben in ausländischen Einsatzgebieten mit sehr hohen oder extremen Belastungen nach § 3 Absatz 1 Nummer 5 oder 6 der Auslandsverwendungszuschlagsverordnung eingerichtet ist,</entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" rowsep="0" valign="bottom">300 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" rowsep="0" valign="top">4.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" rowsep="0" valign="top">als Flugsicherheitsbegleiter der Bundespolizei an Bord deutscher Luftfahrzeuge oder als Verdeckter Ermittler unter einer verliehenen, auf Dauer angelegten veränderten Identität (Legende)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" rowsep="0" valign="bottom">260 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" rowsep="0" valign="top">5.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" rowsep="0" valign="top">in einer Mobilen Fahndungseinheit oder als Tatbeobachter in einer Beweissicherungs- und Festnahmehundertschaft in der Bundespolizeioder als überwiegend im Außendienst eingesetzte Observationskraft bei den Sicherheitsdiensten des Bundes</entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" rowsep="0" valign="bottom">150 Euro monatlich.</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                    </P>
                    <P>(3) Die Zulage wird neben einer Stellenzulage oder neben einer Zulage nach § 22a nur gewährt, soweit sie diese übersteigt. Satz 1 gilt nicht für die Stellenzulage nach den Nummern 8 oder 9 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE005704310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 22a</enbez>
            <titel format="XML">Zulage für Polizeivollzugsbeamte als fliegendes Personal</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Polizeivollzugsbeamte, die als Luftfahrzeugführer oder Flugtechniker in fliegenden Verbänden, fliegerischen Ausbildungseinrichtungen oder den fliegenden Verbänden gleichgestellten Einrichtungen, Einheiten und Dienststellen verwendet werden, erhalten eine Zulage.</P>
                    <P>(2) Die Zulage erhalten auch Polizeivollzugsbeamte, die <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">auf Grund von Dienstvorschriften oder Dienstanweisungen als nichtständige Luftfahrzeugbesatzungsangehörige zum Mitfliegen in Luftfahrzeugen verpflichtet sind,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">in Erfüllung ihrer Aufgaben als Prüfer von Luftfahrtgerät zum Mitfliegen verpflichtet sind oder</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">sich in der Ausbildung zum Luftfahrzeugführer oder Flugtechniker befinden (Flugschüler).</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(3) Die Zulage beträgt monatlich für Polizeivollzugsbeamte in der Verwendung als <BR/>
                        <table frame="none" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="3" colsep="0" rowsep="0">
                                <colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="5*"/>
                                <colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="85*"/>
                                <colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="20*"/>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">1.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">Luftfahrzeugführer oder Flugtechniker jeweils mit Zusatzqualifikation</entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" valign="bottom">230 Euro,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">2.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">Luftfahrzeugführer oder Flugtechniker jeweils ohne Zusatzqualifikation</entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" valign="bottom">180 Euro,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1">3.</entry>
                                        <entry VJ="1">Flugschüler</entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" valign="bottom">80 Euro,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">4.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">nichtständige Luftfahrzeugbesatzungsangehörige und Prüfer von Luftfahrtgerät mit zehn oder mehr Flügen im laufenden Kalendermonat</entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" valign="bottom">60 Euro.</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>Werden im Falle des Satzes 1 Nummer 4 im laufenden Kalendermonat fünf bis neun Flüge nachgewiesen, beträgt die Zulage für jeden Flug 6 Euro; eine Anrechnung von Flügen aus anderen Kalendermonaten und von Reiseflügen ist nicht zulässig; § 19 ist nicht anzuwenden. Zusatzqualifikation im Sinne der Nummer 1 sind insbesondere Instrumentenflugberechtigung sowie die erworbene Ausbildung im Umgang mit Bildverstärkerbrille oder Wärmebildkamera.</P>
                    <P>(4) Werden Luftfahrzeugführer als Fluglehrer verwendet, erhöht sich der Betrag nach Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 um 60 Euro und der Betrag nach Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 um 50 Euro.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE004611310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 23</enbez>
            <titel format="XML">Zulage für die Beseitigung von Munition aus den Weltkriegen</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamte und Soldaten erhalten, wenn sie als Räumgruppenleiter bei besonderen Entgiftungsarbeiten eingesetzt werden, eine Zulage. Die Zulage beträgt monatlich 656,85 Euro, wenn die Beamten oder Soldaten 120 oder mehr Stunden im Kalendermonat im unmittelbaren Gefahrenbereich tätig sind. Die Zulage verringert sich für jede Stunde, die an 120 Stunden fehlt, um 1/120.</P>
                    <P>(2) Beamte erhalten, wenn sie als Feuerwerker oder als Hilfskräfte in Munitionsräumgruppen zur Beseitigung von Munition und anderen Sprengkörpern eingesetzt werden, eine Zulage. Die Zulage beträgt monatlich höchstens 398,81 Euro für den Feuerwerker, sofern er selbst Munition und Sprengkörper entschärft, für die Hilfskräfte höchstens 281,21 Euro. Die Beamten müssen 135 oder mehr Arbeitsstunden im Kalendermonat im unmittelbaren Gefahrenbereich tätig sein. Sinkt die Zahl der Arbeitsstunden im unmittelbaren Gefahrenbereich im Kalendermonat um mehr als 30, so verringert sich die Zulage für jede Stunde, die an 135 Stunden fehlt, um 1/135.</P>
                    <P>(3) Eine Tätigkeit im unmittelbaren Gefahrenbereich nach Absatz 2 ist das Suchen, Prüfen, Entfernen, Entschärfen, Sprengen oder Zerlegen von Munition oder Munitionsteilen sowie deren Transport.</P>
                    <P>(4) Für die Entschärfung von Bomben mit Langzeitzündern oder für sonstige besonders schwierige Entschärfungen mit außergewöhnlichem Gefahrenmoment oder für den Transport nicht entschärfter Bomben mit Langzeitzündern und Ausbausperre kann die Zulage nach Absatz 2 um einen Betrag bis zu 255,65 Euro erhöht werden.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE005206310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 23a</enbez>
            <titel format="parat">Zulage im Seuchenbetrieb des Friedrich-Loeffler-Instituts</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Beamte des Friedrich-Loeffler-Instituts, Bundesforschungsinstitut für Tiergesundheit, die ständig im Seuchenbetrieb tätig sind, erhalten eine Zulage von monatlich 51,13 Euro.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE006906310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 23b</enbez>
            <titel format="XML">Zulage für Tätigkeiten an Bord in Dienst gestellter seegehender Schiffe</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamte und Soldaten, die als Besatzungsangehörige eines in Dienst gestellten seegehenden Schiffes verwendet werden, erhalten eine Zulage (Bordzulage). Beamte und Soldaten, die in der Funktion von Besatzungsangehörigen eines noch nicht in Dienst gestellten seegehenden Schiffes verwendet werden, erhalten die Zulage ab dem Beginn der Werfterprobung auf See. Bei einer Werftliegezeit des Schiffes wird die Bordzulage gewährt, wenn der Beamte oder Soldat an Bord Dienst leistet und dort untergebracht ist. Leistet der Beamte oder Soldat an Bord Dienst, ohne dort untergebracht zu sein, wird die Bordzulage für die Dauer von höchstens vier Monaten gewährt.</P>
                    <P>(2) Die Bordzulage wird auch Beamten und Soldaten gewährt, die <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">an Bord eines in Dienst gestellten seegehenden Schiffes an mehr als einem Kalendertag verwendet werden, ohne zu dessen Besatzung zu gehören,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">auf einem Binnenfahrzeug der Bundeswehr verwendet werden, das an mehr als einem Kalendertag seewärts der in § 1 der Flaggenrechtsverordnung festgelegten Grenzen der Seefahrt eingesetzt ist. Eingeschlossen ist die Dauer des Aufenthaltes in Seehäfen. Die Bordzulage steht nicht zu für die Dauer der An- und Abfahrt auf Binnengewässern.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(3) Die Bordzulage beträgt für <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Beamte und Soldaten als Besatzungsangehörige auf Schiffen</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                        <table frame="none" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="3" colsep="0" rowsep="0">
                                <colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="10*"/>
                                <colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="50.00*"/>
                                <colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="40.00*"/>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">a)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">der Seestreitkräfte oder im Dienst von Seestreitkräften</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="bottom">80,53 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">b)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">sonstiger Eigner</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">53,69 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                        <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Beamte und Soldaten, die nicht der Besatzung angehören, 2,68 Euro täglich; sie darf den Monatsbetrag nach Nummer 1 nicht übersteigen.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(4) Die Bordzulage erhöht sich um 50 vom Hundert für die Dauer eines ununterbrochenen Aufenthalts von mehr als zehn Tagen außerhalb eines Hafens seewärts der in Absatz 2 bezeichneten Grenzen der Seefahrt oder für die Dauer eines mindestens 24-stündigen Aufenthalts außerhalb des Seegebietes, das begrenzt wird <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">südlich durch die Linie Dover-Calais,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">westlich durch den 5. Grad westlicher Länge,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">nördlich durch den 60. Grad nördlicher Breite;</LA>
                            </DD>
                        </DL>ausgenommen sind die Häfen des Vereinigten Königreichs Großbritannien und Nordirland sowie der Normandie und der nördlichen Bretagne bis einschließlich des Hafens Brest. Die erhöhte Bordzulage wird nur für volle Kalendertage gewährt.</P>
                    <P>(5) Ein Zeitraum von mehr als 12 Stunden gilt als voller Kalendertag.</P>
                    <P>(6) Die Bordzulage wird neben <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">der Stellenzulage nach Nummer 6 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes in Höhe von 53,69 Euro monatlich gewährt,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">der U-Boot-Zulage nach § 23c nicht gewährt.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE005805310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 23c</enbez>
            <titel format="XML">Zulage für Tätigkeiten an Bord in Dienst gestellter U-Boote</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamte und Soldaten, die als Besatzungsangehörige eines in Dienst gestellten U-Bootes der Seestreitkräfte verwendet werden, erhalten eine Zulage (U-Boot-Zulage). Beamte und Soldaten, die in der Funktion von Besatzungsangehörigen eines noch nicht in Dienst gestellten seegehenden U-Bootes verwendet werden, erhalten die Zulage ab dem Beginn der Werfterprobung auf See. Bei einer Werftliegezeit des U-Bootes wird die U-Boot-Zulage bis zur Dauer von vier Monaten gewährt, wenn der Beamte oder Soldat an Bord verwendet wird.</P>
                    <P>(2) Die U-Boot-Zulage erhalten auch Beamte und Soldaten, die nicht zur Besatzung eines U-Bootes gehören, für die Dauer der dienstlich angeordneten tatsächlichen Bordanwesenheit, wenn diese mit Tauchfahrten oder Tauchübungen verbunden ist und mindestens drei aufeinander folgende Kalendertage oder fünf Kalendertage im Monat beträgt. Ein Zeitraum von mehr als 12 Stunden gilt als voller Kalendertag.</P>
                    <P>(3) Die U-Boot-Zulage beträgt für <BR/>
                        <table frame="none" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="4" colsep="0" rowsep="0">
                                <colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="5*"/>
                                <colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="5*"/>
                                <colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="80*"/>
                                <colspec colname="col4" colnum="4" colwidth="20*"/>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">1.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">a)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">Beamte und Soldaten als Besatzungsangehörige</entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" valign="bottom">230,08 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">b)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">bei einer Werftliegezeit vom Beginn des zweiten Monats an</entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" valign="bottom">103,54 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">2.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" nameend="col3" namest="col2" valign="top">Beamte und Soldaten, die nicht der Besatzung angehören,</entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" valign="bottom">7,67 Euro täglich;</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" nameend="col4" namest="col2" valign="top">sie darf den Monatsbetrag nach Nummer 1 nicht übersteigen.</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                        <BR/>Die Zulage erhöht sich um 0,38 Euro täglich, wenn die Voraussetzungen des § 23b Abs. 4 erfüllt sind.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE005903310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 23d</enbez>
            <titel format="XML">Zulage für Tätigkeiten im Maschinenraum seegehender Schiffe</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamte und Soldaten, die als Besatzungsangehörige im Maschinenraum eines in Dienst gestellten seegehenden Schiffes verwendet werden, erhalten eine Zulage (Maschinenzulage). Beamte und Soldaten, die in der Funktion von Besatzungsangehörigen eines noch nicht in Dienst gestellten seegehenden Schiffes im Maschinenraum verwendet werden, erhalten die Zulage ab dem Beginn der Werfterprobung auf See. Bei einer Werftliegezeit des Schiffes wird die Maschinenzulage gewährt, wenn der Beamte oder Soldat an Bord Dienst leistet und dort untergebracht ist. Leistet der Beamter oder Soldat an Bord Dienst, ohne dort untergebracht zu sein, wird die Maschinenzulage für die Dauer von höchstens vier Monaten gewährt.</P>
                    <P>(2) Die Maschinenzulage wird auch Beamten und Soldaten gewährt, die im Maschinenraum eines <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">in Dienst gestellten seegehenden Schiffes an mehr als einem Kalendertag verwendet werden, ohne zu dessen Besatzung zu gehören,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Binnenfahrzeuges der Bundeswehr verwendet werden, das an mehr als einem Kalendertag seewärts der in § 1 der Flaggenrechtsverordnung festgelegten Grenzen der Seefahrt eingesetzt ist. Eingeschlossen ist die Dauer des Aufenthaltes in Seehäfen. Die Maschinenzulage steht nicht zu für die Dauer der An- und Abfahrt auf Binnengewässern.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(3) Die Maschinenzulage beträgt für <BR/>
                        <table frame="none" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="4" colsep="0" rowsep="0">
                                <colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="5*"/>
                                <colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="5*"/>
                                <colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="75*"/>
                                <colspec align="char" char="," colname="col4" colnum="4" colwidth="25*"/>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">1.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" nameend="col3" namest="col2" valign="top">Beamte und Soldaten als Besatzungsangehörige auf Schiffen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">a)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">der Seestreitkräfte oder im Dienst von Seestreitkräften</entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" valign="bottom">23,01 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">b)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">sonstiger Eigner</entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" valign="top">15,34 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">2.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" nameend="col3" namest="col2" valign="top">Beamte und Soldaten, die nicht der Besatzung angehören,</entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" valign="bottom">0,77 Euro täglich;</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" nameend="col3" namest="col2" valign="top">sie darf den Monatsbetrag nach Nummer 1 nicht übersteigen.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="right" colsep="0" valign="middle">&#160;</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                        <BR/>Die Maschinenzulage erhöht sich um 50 vom Hundert, wenn die Voraussetzungen des § 23b Abs. 4 erfüllt sind.</P>
                    <P>(4) Ein Zeitraum von mehr als 12 Stunden gilt als voller Kalendertag.</P>
                    <P>(5) Die Maschinenzulage wird nicht gewährt neben der U-Boot-Zulage nach § 23c.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE006006310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 23e</enbez>
            <titel format="XML">Zulage für Kampfschwimmer und Minentaucher</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Soldaten, die als Kampfschwimmer verwendet werden oder sich in der Ausbildung zum Kampfschwimmer befinden, erhalten eine Zulage (Kampfschwimmerzulage) in Höhe von 300 Euro monatlich.</P>
                    <P>(2) Soldaten, die als Minentaucher verwendet werden oder sich in der Ausbildung zum Minentaucher befinden, erhalten eine Zulage (Minentaucherzulage) in Höhe von 550 Euro monatlich.</P>
                    <P>(3) Soldaten, die nicht als Kampfschwimmer oder Minentaucher verwendet werden, jedoch zur Erhaltung des Kampfschwimmer- oder Minentaucherscheines verpflichtet sind, erhalten eine Zulage in Höhe von 46,02 Euro monatlich.</P>
                    <P>(4) Die Kampfschwimmer- oder Minentaucherzulage wird nicht gewährt neben der U-Boot-Zulage nach § 23c, der Fliegerzulage nach § 23f und der Zulage für Spezialkräfte der Bundeswehr nach § 23m.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE006104310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 23f</enbez>
            <titel format="XML">Zulage für fliegendes Personal der Bundeswehr und anderer Einrichtungen des Bundes</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamte und Soldaten, die als Luftfahrzeugführer, Kampfbeobachter (Waffensystemoffiziere), Luftfahrzeugoperationsoffiziere oder als ständige Luftfahrzeugbesatzungsangehörige in fliegenden Verbänden, fliegerischen Ausbildungseinrichtungen, den fliegenden Verbänden gleichgestellten Einrichtungen, Einheiten und Dienststellen oder im Erprobungs- oder Güteprüfdienst verwendet werden, erhalten eine Zulage (Fliegerzulage). Bei einer Verwendung außerhalb der in Satz 1 genannten Stellen wird die Fliegerzulage nur für die Dauer der Verpflichtung zur Erhaltung der vorgeschriebenen Erlaubnis und der Berechtigungen gewährt.</P>
                    <P>(2) Die Fliegerzulage erhalten auch Beamte und Soldaten, wenn sie <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">sich in der fliegerischen Ausbildung zum Luftfahrzeugführer oder Luftfahrzeugbesatzungsangehörigen befinden sowie für die Dauer der Nachschulung zum Zwecke der Wiedererteilung einer Erlaubnis oder einer Berechtigung zum Führen von Luftfahrzeugen oder zum Einsatz auf Luftfahrzeugen (Fliegerausbildungsgruppe),</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">auf Grund von Dienstvorschriften oder Dienstanweisungen als nichtständige Luftfahrzeugbesatzungsangehörige zum Mitfliegen in Luftfahrzeugen verpflichtet sind und mindestens fünf Flüge im laufenden Kalendermonat nachweisen (Sondergruppe); eine Anrechnung von Flügen aus anderen Kalendermonaten und von Reiseflügen ist nicht zulässig.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(3) Die Fliegerzulage beträgt für Beamte und Soldaten in der Verwendung als <BR/>
                        <table frame="none" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="3" colsep="0" rowsep="0">
                                <colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="5*"/>
                                <colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="80*"/>
                                <colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="25*"/>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">1.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">Luftfahrzeugführer mit der Erlaubnis oder Berechtigung zum Führen von Strahlflugzeugen und Kampfbeobachter (Waffensystemoffiziere) mit der Erlaubnis zum Einsatz auf zweisitzigen Strahlflugzeugen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="bottom">470 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">2.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">sonstige Strahlflugzeugführer, Luftfahrzeugoperationsoffiziere mit der Erlaubnis zum Einsatz auf sonstigen Luftfahrzeugen, Transportluftfahrzeugführer, Hubschrauberführer des Heeres, Marinehubschrauberführer, Seefernaufklärer, Hubschrauberführer Combat Search And Rescue und Hubschrauberschwarmführer der Luftwaffe</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="bottom">360 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">3.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">sonstige Hubschrauberführer der Luftwaffe, Hubschrauberführer der Flugbereitschaft des Bundesministeriums der Verteidigung, sonstige Luftfahrzeugführer der Marine sowie Hubschrauberführer in der fliegerischen Grundschulung des Heeres und in Verwendungen außerhalb fliegender Verbände und gleichgestellter Einrichtungen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="bottom">310 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">4.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">ständige Luftfahrzeugbesatzungsangehörige mit der Erlaubnis zum Einsatz auf strahlgetriebenen oder sonstigen Luftfahrzeugen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="bottom">245 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">5.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">Lufttransportbegleiter</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="bottom">150 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">6.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">Angehörige der Fliegerausbildungsgruppe</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="bottom">140 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">7.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">Angehörige der Sondergruppe</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="bottom">115 Euro monatlich.</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                        <BR/>Werden im Falle der Nummer 7 im laufenden Kalendermonat weniger als 15, jedoch mindestens fünf Flüge nachgewiesen, vermindert sich die Fliegerzulage für jeden fehlenden Flug um 7,66 Euro. § 19 ist nicht anzuwenden.</P>
                    <P>(4) Werden Luftfahrzeugführer als Fluglehrer verwendet und sind sie im Besitz der maßgebenden Erlaubnis und Berechtigung, erhöht sich der ihnen zustehende Betrag nach Absatz 3 Satz 1 Nr. 1 um 120 Euro, nach Nummer 2 um 90 Euro und nach Nummer 3 um 80 Euro monatlich.</P>
                    <P>(5) Abweichend von Absatz 3 beträgt die Fliegerzulage in den Fällen des Absatzes 1 Satz 2 für <BR/>
                        <table frame="none" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="3" colsep="0" rowsep="0">
                                <colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="5*"/>
                                <colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="80*"/>
                                <colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="25*"/>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">1.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">Luftfahrzeugführer mit der Erlaubnis oder Berechtigung zum Führen von Strahlflugzeugen und Kampfbeobachter (Waffensystemoffiziere) mit der Erlaubnis zum Einsatz auf zweisitzigen Strahlflugzeugen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="bottom">330 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">2.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">Luftfahrzeugführer mit der Erlaubnis oder Berechtigung zum Führen von sonstigen Luftfahrzeugen und Luftfahrzeugoperationsoffiziere mit der Erlaubnis zum Einsatz auf sonstigen Luftfahrzeugen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="bottom">225 Euro monatlich.</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                    </P>
                    <P>(6) § 22a bleibt unberührt.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE006202320">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 23g</enbez>
            <titel format="parat">Zulage für technische Luftfahrzeugführer im
Erprobungs- und Güteprüfdienst</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamte und Soldaten als Luftfahrzeugführer im Erprobungs- oder Güteprüfdienst, die im Besitz der erforderlichen Flugerlaubnis und Berechtigung sind, erhalten eine Zulage, wenn sie überwiegend <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">als Erprobungsflieger mit abgeschlossener Ausbildung als Testpilot, die<DL Font="normal" Type="arabic">
                                        <DT>a)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">Erprobungsflüge mit noch nicht mustergeprüften Flugzeug-Neuentwicklungen zum Zwecke der Musterprüfung oder vorläufigen Zulassung durchführen, oder</LA>
                                        </DD>
                                        <DT>b)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">Flugerprobungsgruppen verantwortlich leiten und dabei entsprechende Erprobungsflüge durchzuführen haben, oder</LA>
                                        </DD>
                                    </DL>
                                </LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">als Luftfahrzeugführer im Erprobungs- oder Güteprüfflugdienst mit abgeschlossener Ausbildung als Testpilot und nach langjähriger Tätigkeit als Luftfahrzeugführer im Erprobungs- oder Güteprüfdienst auf mehreren Luftfahrzeugmustern</LA>
                            </DD>
                        </DL>verwendet werden. Die abgeschlossene Ausbildung als Testpilot erfordert die erfolgreiche Teilnahme an einem Lehrgang einer anerkannten Testpilotenschule.</P>
                    <P>(2) Die Zulage beträgt in den Fällen <BR/>
                        <table frame="none" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="3" colsep="0" rowsep="0">
                                <colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="5*"/>
                                <colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="50*"/>
                                <colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="50*"/>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">a)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">des Absatzes 1 Nr. 1</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">153,39 Euro monatlich,</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">b)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">des Absatzes 1 Nr. 2</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">102,26 Euro monatlich.</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                        <BR/>Liegen die Voraussetzungen nach Absatz 1 Nr. 1 und 2 vor, so ist nur die höhere Zulage zu gewähren.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE006305310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 23h</enbez>
            <titel format="XML">Zulage für Fallschirmspringer</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamte und Soldaten, die nach erfolgreich abgeschlossener Fallschirmsprungausbildung mit der Erlaubnis zum Fallschirmspringen in einem Verband, einer Einheit oder Dienststelle, deren Ausbildungs- oder Einsatzauftrag das Fallschirmspringen einschließt, als Fallschirmspringer oder Ausbilder für den Fallschirmsprungdienst verwendet werden, erhalten eine Zulage (Fallschirmspringerzulage). Die Fallschirmspringerzulage erhalten auch Beamte und Soldaten während der Ausbildung oder der Nachschulung zum Fallschirmsprungdienst.</P>
                    <P>(2) Die Zulage erhalten auch Soldaten, die nicht als Fallschirmspringer oder Ausbilder für den Fallschirmsprungdienst verwendet werden, jedoch über eine Erlaubnis im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 verfügen und zum Üben im Fallschirmspringen verpflichtet sind.</P>
                    <P>(3) Die Erlaubnis zum Fallschirmspringen setzt den Besitz des Fallschirmspringerscheines mit Beiblatt oder der Ersatzerlaubnis voraus. Zusätzlich kann eine Berechtigung erteilt werden.</P>
                    <P>(4) Die Höhe der Zulage beträgt 115,04 Euro monatlich, für Soldaten im Sinne des Absatzes 2 beträgt sie 34,51 Euro monatlich.</P>
                    <P>(5) Die Fallschirmspringerzulage wird neben <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">der Zulage für Beamte als Verdeckte Ermittler nach § 22 und der Kampfschwimmerzulage nach § 23e Absatz 1 in Höhe von 38,35 Euro monatlich,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">der Zulage für Polizeivollzugsbeamte für besondere polizeiliche Einsätze nach § 22 und der Zulage für Spezialkräfte der Bundeswehr nach § 23m in Höhe von 63,91 Euro monatlich,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">der Bergführerzulage nach § 23l Abs. 1 in Höhe von 95,87 Euro monatlich</LA>
                            </DD>
                        </DL>gewährt. Sie wird nicht neben der Minentaucherzulage nach § 23e Absatz 2 gewährt.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE006404310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 23i</enbez>
            <titel format="XML">Zulage im militärischen Flugsicherungsbetriebsdienst und im Einsatzführungsdienst</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamte und Soldaten im militärischen Flugsicherungsbetriebsdienst und Soldaten im Einsatzführungsdienst, die in militärischen Dienststellen verwendet werden, in denen der Belastungswert nach Absatz 2 höher als 1&#160;000 ist, erhalten eine Zulage, wenn sie nicht nur gelegentlich verantwortlich verwendet werden als <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Flugsicherungskontrollpersonal,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Flugdatenbearbeitungspersonal in Flugsicherungssektoren oder als Flugberatungspersonal in Flugsicherungsstellen oder</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Betriebspersonal des Einsatzführungsdienstes sowohl bei der Erarbeitung der Luftlage als auch der Leitung von Luftfahrzeugen.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Eine verantwortliche Mitarbeit des lizenzierten Betriebspersonals im Einsatzführungsdienst setzt den Besitz der örtlichen Zulassung voraus.</P>
                    <P>(2) Der Belastungswert errechnet sich aus den im Durchschnitt der letzten drei Kalenderjahre jährlich kontrollierten Flugbewegungen der Flugsicherungs- oder Einsatzführungsdienststelle im Verhältnis zum eingesetzten Personal. Bei Platzschließungen von mehr als drei Monaten sind der Berechnung die im davorliegenden Jahr kontrollierten Flugbewegungen zugrunde zu legen.</P>
                    <P>(3) Die Höhe der monatlichen Zulage ergibt sich aus folgender Übersicht: <table colsep="1" frame="all" pgwide="0" rowsep="1" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="4">
                                <colspec align="center" colname="col1" colnum="1" colwidth="21*"/>
                                <colspec align="center" colname="col2" colnum="2" colwidth="30*"/>
                                <colspec align="center" colname="col3" colnum="3" colwidth="30.00*"/>
                                <colspec align="center" colname="col4" colnum="4" colwidth="30.00*"/>
                                <thead valign="bottom">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" colname="col1" valign="top">Belastungswert<BR/> Gruppe</entry>
                                        <entry VJ="1" colname="col2" valign="top">Flugsicherungskontrollpersonal,<BR/> Betriebspersonal des Einsatzführungsdienstes mit Radarleit-Jagdlizenz und/oder<BR/> Luftlagelizenz</entry>
                                        <entry VJ="1" colname="col3" valign="top">Aufsichtspersonal<BR/> (Einsatzführungsstabsoffiziere<BR/> mit Radarführungslizenz)</entry>
                                        <entry VJ="1" colname="col4" valign="top">Flugdatenbearbeitungspersonal, Flugberatungspersonal, übriges Betriebspersonal des Einsatzführungsdienstes</entry>
                                    </row>
                                </thead>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" colname="col1">1&#160;001<BR/> –<BR/> 2&#160;000<BR/> I</entry>
                                        <entry VJ="1" colname="col2">&#160;81,81 Euro</entry>
                                        <entry VJ="1" colname="col3">76,69 Euro</entry>
                                        <entry VJ="1" colname="col4">30,68 Euro</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" colname="col1">2&#160;001<BR/> –<BR/> 4&#160;500<BR/> II</entry>
                                        <entry VJ="1" colname="col2">102,26 Euro</entry>
                                        <entry VJ="1" colname="col3">76,69 Euro</entry>
                                        <entry VJ="1" colname="col4">40,90 Euro</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" colname="col1">4&#160;501<BR/> –<BR/> 7&#160;000<BR/> III</entry>
                                        <entry VJ="1" colname="col2">122,71 Euro</entry>
                                        <entry VJ="1" colname="col3">76,69 Euro</entry>
                                        <entry VJ="1" colname="col4">51,13 Euro</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" colname="col1">mehr<BR/> als<BR/> 7&#160;000<BR/> IV</entry>
                                        <entry VJ="1" colname="col2">143,16 Euro</entry>
                                        <entry VJ="1" colname="col3">76,69 Euro</entry>
                                        <entry VJ="1" colname="col4">61,36 Euro</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                    </P>
                    <P>(4) Das Bundesministerium der Verteidigung legt die Zuordnung der betroffenen Dienststellen der militärischen Flugsicherung und des Einsatzführungsdienstes – einschließlich ihrer disloziert eingesetzten Truppenteile – zu den Gruppen nach Absatz 3 fest und gibt sie allgemein bekannt. Die Zuordnung ist jährlich zu überprüfen.</P>
                    <P>(5) Die Zulage wird neben der Fliegerzulage nach § 23f und der Fallschirmspringerzulage nach § 23h nur gewährt, soweit sie diese übersteigt.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE006504310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 23j</enbez>
            <titel format="XML">Zulage für Führer oder Ausbilder im Außendienst</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Soldaten, die überwiegend als Führer oder Ausbilder im Außendienst verwendet werden, erhalten eine Zulage. Außendienst ist jeder militärische Dienst außerhalb der ortsfesten Unterkünfte im Freien, einschließlich des Dienstes in Stellungen der Flugabwehrraketen- und Flugkörperverbände.</P>
                    <P>(2) Die Zulage beträgt 25,56 Euro monatlich. Der Anspruch auf die Zulage entsteht mit dem Tag, an dem die anspruchsberechtigende Tätigkeit tatsächlich aufgenommen wird, frühestens jedoch nach Ablauf von 15 Monaten seit der Einstellung als Soldat.</P>
                    <P>(3) Die Zulage wird nicht gewährt neben einer Stellenzulage nach Nummer 9 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes und den Zulagen nach den §§ 23b bis 23g, 23i und 23m.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE006602320">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 23k</enbez>
            <titel format="parat">Zulage für Ausbilder bei Einzelkämpferlehrgängen</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Soldaten, die überwiegend als Ausbilder bei Einzelkämpferlehrgängen verwendet werden, erhalten eine Zulage in Höhe von 61,36 Euro monatlich.</P>
                    <P>(2) Die Zulage wird neben einer Stellenzulage nach Nummer 4 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes, einer Zulage nach § 23j oder einer Fallschirmspringerzulage nach § 23h Abs. 4 in Höhe von 34,51 Euro nur in Höhe von 51,13 Euro monatlich gewährt; sie entfällt neben einer Fallschirmspringerzulage in Höhe von 115,04 Euro.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE006705320">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 23l</enbez>
            <titel format="parat">Zulage für Bergführer</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamte und Soldaten mit gültigem Nachweis über eine erfolgreich abgeschlossene Ausbildung zum Bergführer erhalten bei Verwendung als <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Bergführer in der Bergausbildung von Polizeivollzugsbeamten oder</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Bergführer der Bundeswehr</LA>
                            </DD>
                        </DL>eine Zulage (Bergführerzulage) in Höhe von 57,52 Euro monatlich.</P>
                    <P>(2) Die Bergführerzulage erhalten auch Beamte und Soldaten für die Dauer ihrer in geschlossenen Lehrgängen stattfindenden Ausbildung zum Bergführer.</P>
                    <P>(3) Beamte und Soldaten, die nach erfolgreich abgeschlossener Ausbildung nicht nach Absatz 1 Nr. 1 oder 2 verwendet werden, jedoch zur Erhaltung ihres bergsteigerischen Könnens verpflichtet sind, erhalten die Bergführerzulage in Höhe von 23,01 Euro monatlich.</P>
                    <P>(4) Neben der Stellenzulage nach Nummer 9 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes wird die Bergführerzulage nach Absatz 1 nur in Höhe von 38,35 Euro monatlich, die Bergführerzulage nach Absatz 3 nur in Höhe von 15,34 Euro monatlich gewährt.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE007103310">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 23m</enbez>
            <titel format="XML">Zulage für Spezialkräfte der Bundeswehr</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Wer als Kommandosoldat oder als Kampfschwimmer für Einsatzaufgaben der Spezialkräfte der Bundeswehr verwendet wird, erhält eine Zulage in Höhe von 900 Euro monatlich.</P>
                    <P>(2) Die Zulage erhält auch, wer nach Abschluss eines Auswahlverfahrens bei den Spezialkräften der Bundeswehr für eine Verwendung im Sinne des Absatzes 1 ausgebildet wird.</P>
                    <P>(3) Die Zulage wird neben einer Stellenzulage oder neben einer Zulage nach § 23f nur gewährt, soweit sie diese übersteigt. Satz 1 gilt nicht für eine als das Grundgehalt ergänzend ausgewiesene Stellenzulage.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120824043353" doknr="BJNR011010976BJNE007201320">
        <metadaten>
            <jurabk>EZulV 1976</jurabk>
            <enbez>§ 23n</enbez>
            <titel format="parat">Zulage für besondere Erprobungs- und Versuchsarbeiten im Geschäftsbereich
des Bundesministeriums der Verteidigung</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamte und Soldaten im Geschäftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung, die <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">bei Erprobungs- und Versuchsarbeiten in der ABC-Abwehr oder dem medizinischen ABC-Schutz verwendet werden und dabei mit radioaktiven Stoffen, potentiellen biologischen oder potentiellen chemischen Kampfstoffen umgehen, erhalten eine Zulage in Höhe von 92,03 Euro monatlich,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">bei Erprobungs-, Reinigungs- und Versuchsarbeiten an Höchstleistungsröntgen- oder kernphysikalischen Beschleunigungsanlagen, unter Pressluft- oder Kreislaufatmungsgeräten mit Druckluftbehältern und -zylindern ab 200 bar sowie unter ABC-Schutzkleidung und bei Überschlagsmessungen hoher elektrischer Spannungen bei Verwendung verschiedener Löschmittel verwendet werden, erhalten eine Zulage in Höhe von 76,69 Euro monatlich,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">bei Erprobungs- und Versuchsarbeiten mit festen, flüssigen oder gasförmigen Stoffen, bei Brand-, Abbrand- oder Explosionsversuchen mit Brand-, Nebel- oder Flammkampfmitteln eingesetzt werden sowie unter Hitze- oder Flammschutzanzügen starker Hitzeentwicklung ausgesetzt sind, erhalten eine Zulage in Höhe von 61,36 Euro monatlich,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Versuchstiere im Bereich der ABC-Abwehr oder des wehrwissenschaftlichen ABC-Schutzes pflegen oder vernichten, erhalten eine Zulage in Höhe von 46,02 Euro monatlich.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(2) Die Zulage wird nur gewährt, wenn die Tätigkeiten in häufiger Wiederholung ausgeübt werden und zu den regelmäßigen Aufgaben im Rahmen des normalen Dienstablaufs gehören. Personen, die überwiegend eine Lehr- oder Verwaltungstätigkeit ausüben, erhalten keine Zulage.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
</dokumente>