<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokumente builddate="20120803043429" doknr="BJNR002430954">
    <norm builddate="20120803043429" doknr="BJNR002430954">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <amtabk>EUrlV</amtabk>
            <ausfertigung-datum manuell="ja">1954-08-06</ausfertigung-datum>
            <fundstelle typ="amtlich">
                <periodikum>BGBl I</periodikum>
                <zitstelle>1954, 243</zitstelle>
            </fundstelle>
            <kurzue>Erholungsurlaubsverordnung</kurzue>
            <langue>Verordnung über den Erholungsurlaub der Beamtinnen, Beamten und Richterinnen und Richter des Bundes</langue>
            <standangabe checked="ja">
                <standtyp>Neuf</standtyp>
                <standkommentar>Neugefasst durch Bek. v. 11.11.2004 I 2831;</standkommentar>
            </standangabe>
            <standangabe checked="ja">
                <standtyp>Stand</standtyp>
                <standkommentar>zuletzt geändert durch Art. 1 V v. 21.7.2009 I 2104</standkommentar>
            </standangabe>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <fussnoten>
                <Content>
                    <P>
                        <BR/>
                        <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1982 +++)<BR/>(+++ Maßgaben aufgrund EinigVtr vgl. BUrlV Anhang EV +++)<BR/>
                            <BR/>
                        </pre>Überschrift: Kurzbezeichnung eingef. durch Art. 1 Nr. 1 V v. 24.9.1980 I 1889 mWv 1.1.1980 <BR/>Überschrift: IdF d. Art. 2 Nr. 1 V v. 9.11.2004 I 2806 mWv 1.1.2005</P>
                </Content>
            </fussnoten>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043429" doknr="BJNR002430954BJNE000109310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>§ 1</enbez>
            <titel format="parat">Urlaubsjahr</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Urlaubsjahr ist das Kalenderjahr. Für die bei den Nachfolgeunternehmen der Deutschen Bundespost beschäftigten Beamtinnen und Beamten kann die oberste Dienstbehörde eine abweichende Regelung treffen.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043429" doknr="BJNR002430954BJNE000207310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>§ 2</enbez>
            <titel format="parat">Gewährleistung des Dienstbetriebes</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Der beantragte Urlaub ist nach den folgenden Vorschriften zu erteilen, sofern die ordnungsmäßige Erledigung der Dienstgeschäfte gewährleistet ist; Stellvertretungskosten sind möglichst zu vermeiden.</P>
                    <P>(2) Der Erholungsurlaub kann geteilt gewährt werden, soweit dadurch der Urlaubszweck nicht gefährdet wird.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043429" doknr="BJNR002430954BJNE000306310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>§ 3</enbez>
            <titel format="parat">Wartezeit</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Erholungsurlaub kann erst sechs Monate nach der Einstellung in den öffentlichen Dienst (Wartezeit) beansprucht werden. Er kann vor Ablauf der Wartezeit gewährt werden, wenn besondere Gründe dies erfordern.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043429" doknr="BJNR002430954BJNE000408310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>§ 4</enbez>
            <titel format="parat">Bemessungsgrundlage</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Für die Urlaubsdauer sind das Lebensjahr und die Besoldungsgruppe maßgebend, die von der Beamtin oder dem Beamten vor Beendigung des Urlaubsjahres erreicht werden. Für Beamtinnen und Beamte im Vorbereitungsdienst ist das Eingangsamt ihrer Laufbahn maßgebend.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043429" doknr="BJNR002430954BJNE000520310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>§ 5</enbez>
            <titel format="XML">Urlaubsdauer</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Der Urlaub beträgt für Beamtinnen und Beamte, deren regelmäßige Arbeitszeit auf fünf Tage in der Kalenderwoche verteilt ist, für jedes Urlaubsjahr <BR/>
                        <table frame="top" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="4" colsep="1" rowsep="0">
                                <colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="28.58*"/>
                                <colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="23.81*"/>
                                <colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="23.81*"/>
                                <colspec colname="col4" colnum="4" colwidth="23.81*"/>
                                <thead valign="bottom">
                                    <row rowsep="1">
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">in den Besoldungsgruppen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">bis zum vollendeten 30. Lebensjahr</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">bis zum vollendeten 40. Lebensjahr</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">nach vollendetem 40. Lebensjahr</entry>
                                    </row>
                                    <row rowsep="1">
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" nameend="col4" namest="col2" valign="top">Arbeitstage</entry>
                                    </row>
                                </thead>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">A 1 bis A 14,</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="bottom">26</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="bottom">29</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="bottom">30</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">C 1, R 1 A 15 und darüber,</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">C 2 und darüber,</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="bottom">26</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="bottom">30</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="bottom">30</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">R 2 und darüber</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                    </P>
                    <P>(2) Beamtinnen und Beamten steht für jeden vollen Monat der Dienstleistungspflicht ein Zwölftel des Jahresurlaubs nach Absatz 1 zu, wenn <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">sie im Laufe des Urlaubsjahres in den öffentlichen Dienst eingetreten sind,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">ein Urlaub ohne Besoldung durch Aufnahme des Dienstes vorübergehend unterbrochen wird oder</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">das Beamtenverhältnis im Laufe des Urlaubsjahres endet.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Beamtinnen und Beamten steht der halbe Jahresurlaub zu, wenn sie in der ersten Hälfte des Urlaubsjahres, und der volle Jahresurlaub, wenn sie in der zweiten Hälfte des Urlaubsjahres mit oder nach Erreichen der gesetzlichen Altersgrenze in den Ruhestand treten.</P>
                    <P>(3) Der Jahresurlaub nach Absatz 1 wird für jeden vollen Kalendermonat <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">eines Urlaubs ohne Besoldung oder</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">einer Freistellung von der Arbeit nach § 9 der Arbeitszeitverordnung</LA>
                            </DD>
                        </DL>um ein Zwölftel gekürzt.</P>
                    <P>(4) Arbeitstage im Sinne dieser Verordnung sind alle Kalendertage, an denen die Beamtin oder der Beamte Dienst zu leisten hat. Endet eine Dienstschicht erst am folgenden Kalendertag, gilt als Arbeitstag nur der Kalendertag, an dem sie begonnen hat. Ein nach Absatz 1 als Erholungsurlaub zustehender Arbeitstag entspricht einem Fünftel der jeweiligen regelmäßigen Arbeitszeit der Beamtin oder des Beamten; ändert sich deren Dauer im Laufe eines Monats, ist die höhere Dauer für den ganzen Monat anzusetzen.</P>
                    <P>(5) Ist die regelmäßige Arbeitszeit im Durchschnitt des Urlaubsjahres auf mehr oder weniger als fünf Tage in der Kalenderwoche verteilt, ist der Urlaubsanspruch nach Absatz 1 entsprechend umzurechnen. Bei der Umrechnung auf eine Sechs-Tage-Woche gelten alle Kalendertage, die nicht Sonntage sind, als Arbeitstage; ausgenommen sind gesetzlich anerkannte Feiertage, Heiligabend und Silvester, soweit diese zu einer Verminderung der regelmäßigen Arbeitszeit führen. In Verwaltungen, in denen die Verteilung der regelmäßigen Arbeitszeit häufig wechselt, kann der Erholungsurlaub generell auf der Grundlage einer Sechs-Tage-Woche berechnet werden. Ändert sich die Verteilung der regelmäßigen Arbeitszeit, ist bei der Urlaubsberechnung, soweit sie nicht nach Absatz 5a erfolgt, die Zahl der Arbeitstage zugrunde zu legen, die sich ergeben würde, wenn die für die Zeit des Erholungsurlaubs maßgebende Verteilung für das ganze Urlaubsjahr gelten würde.</P>
                    <P>(5a) Die Dienststelle kann den Erholungsurlaub einschließlich eines Zusatzurlaubs nach Stunden berechnen.</P>
                    <P>(6) In einem Urlaubsjahr zu viel gewährter Zusatz- oder Erholungsurlaub ist so bald wie möglich durch Anrechnung auf einen neuen Urlaubsanspruch auszugleichen. Soweit Beamtinnen oder Beamte den ihnen zustehenden Zusatz- oder Erholungsurlaub vor dem Beginn eines Urlaubs ohne Besoldung oder vor Beginn der mutterschutzrechtlichen Beschäftigungsverbote nicht erhalten haben, ist der Resturlaub nach dem Ende dieses Urlaubs ohne Besoldung oder dieser Schutzfristen dem Erholungsurlaub des laufenden Urlaubsjahres hinzuzufügen. Gleiches gilt für Zusatz- oder Erholungsurlaub, den sie wegen einer vorübergehenden Dienstunfähigkeit nicht erhalten haben, soweit dieser anderenfalls verfallen wäre oder verfallen wird. Nach den Sätzen 2 und 3 übertragener Resturlaub kann in vollem Umfang nach Maßgabe des § 7a angespart werden.</P>
                    <P>(7) Für Professorinnen und Professoren sowie Juniorprofessorinnen und Juniorprofessoren an Hochschulen und Lehrerinnen und Lehrer an Bundeswehrfachschulen wird der Anspruch auf Erholungsurlaub durch die vorlesungs- oder unterrichtsfreie Zeit abgegolten. Bei einer Erkrankung während der vorlesungs- oder unterrichtsfreien Zeit gilt § 9 entsprechend. Bleiben wegen einer dienstlichen Inanspruchnahme oder einer Erkrankung die vorlesungs- oder unterrichtsfreien Tage hinter der Zahl der zustehenden Urlaubstage zurück, so ist insoweit Erholungsurlaub außerhalb der vorlesungs- oder unterrichtsfreien Zeit zu gewähren.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043430" doknr="BJNR002430954BJNE000608310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>§ 6</enbez>
            <titel format="parat">Anrechnung früheren Urlaubs</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Erholungsurlaub, den die Beamtin oder der Beamte in einem anderen Beschäftigungsverhältnis für Zeiten erhalten hat, für die Urlaub nach dieser Verordnung zusteht, ist auf den Erholungsurlaub anzurechnen.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043430" doknr="BJNR002430954BJNE000711310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>§ 7</enbez>
            <titel format="XML">Urlaubsabwicklung, Verfall des Urlaubs</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Der Urlaub soll grundsätzlich im Urlaubsjahr abgewickelt werden. Urlaub, der nicht innerhalb von zwölf Monaten nach dem Ende des Urlaubsjahres genommen worden ist, verfällt. Für die bei den Postnachfolgeunternehmen beschäftigten Beamtinnen und Beamten kann die oberste Dienstbehörde im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium des Innern eine von Satz 2 abweichende Regelung treffen.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043430" doknr="BJNR002430954BJNE002105310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>§ 7a</enbez>
            <titel format="parat">Urlaubsansparung zur Kinderbetreuung</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beamtinnen und Beamte können auf Antrag den Erholungsurlaub nach § 5 Abs. 1, der einen Zeitraum von vier Wochen übersteigt, ansparen, solange ihnen für mindestens ein Kind unter zwölf Jahren die Personensorge zusteht.</P>
                    <P>(2) Der angesparte Erholungsurlaub wird dem Erholungsurlaub des zwölften Urlaubsjahres nach der Geburt des letzten Kindes hinzugefügt, soweit er noch nicht abgewickelt ist. Eine zusammenhängende Inanspruchnahme des angesparten Erholungsurlaubs von mehr als 30 Arbeitstagen soll mindestens drei Monate vorher beantragt werden. Bei der Urlaubsgewährung sind dienstliche Belange zu berücksichtigen.</P>
                    <P>(3) Der angesparte Erholungsurlaub ist nach Stunden zu berechnen.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043430" doknr="BJNR002430954BJNE000807310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>§ 8</enbez>
            <titel format="parat">Widerruf und Verlegung</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Erholungsurlaub kann ausnahmsweise widerrufen werden, wenn bei Abwesenheit der Beamtin oder des Beamten die ordnungsmäßige Erledigung der Dienstgeschäfte nicht gewährleistet wäre. Mehraufwendungen, die der Beamtin oder dem Beamten durch den Widerruf entstehen, werden nach den Bestimmungen des Reisekostenrechts ersetzt.</P>
                    <P>(2) Wünscht die Beamtin oder der Beamte aus wichtigen Gründen den Urlaub hinauszuschieben oder abzubrechen, so ist dem Wunsche zu entsprechen, wenn dies mit den Erfordernissen des Dienstes vereinbar ist und die Arbeitskraft der Beamtin oder des Beamten dadurch nicht gefährdet wird.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043430" doknr="BJNR002430954BJNE000907310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>§ 9</enbez>
            <titel format="parat">Erkrankung</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Werden Beamtinnen oder Beamte während ihres Urlaubs durch Krankheit dienstunfähig und zeigen sie dies unverzüglich an, wird ihnen die Zeit der Dienstunfähigkeit nicht auf den Erholungsurlaub angerechnet. Die Dienstunfähigkeit ist durch ein ärztliches, auf Verlangen durch ein amts- oder vertrauensärztliches Zeugnis nachzuweisen.</P>
                    <P>(2) Für die Inanspruchnahme von Urlaub wegen der Erkrankung über die bewilligte Zeit hinaus bedarf es einer neuen Bewilligung.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043430" doknr="BJNR002430954BJNE001008310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>§ 10</enbez>
            <titel format="parat">(weggefallen)</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>-</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043430" doknr="BJNR002430954BJNE001108310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>§ 11</enbez>
            <titel format="parat">(weggefallen)</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>-</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043430" doknr="BJNR002430954BJNE001216310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>§ 12</enbez>
            <titel format="XML">Zusatzurlaub für Schichtdienst</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Wird Dienst nach einem Schichtplan verrichtet, der einen regelmäßigen Wechsel der täglichen Arbeitszeit in Wechselschichten bei ununterbrochenem Fortgang der Arbeit während der ganzen Woche, gegebenenfalls mit einer Unterbrechung der Arbeit am Wochenende von höchstens 48 Stunden Dauer, vorsieht, und sind dabei nach dem Dienstplan im Jahresdurchschnitt in je fünf Wochen mindestens 40 Arbeitsstunden in der Nachtschicht zu leisten, wird Zusatzurlaub nach der folgenden Übersicht gewährt: <BR/>
                        <table frame="top" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="3" colsep="1" rowsep="0">
                                <colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="30.00*"/>
                                <colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="30.00*"/>
                                <colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="30.00*"/>
                                <thead valign="bottom">
                                    <row rowsep="1">
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">In der Fünf-Tage-Woche</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">In der Sechs-Tage-Woche</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">Zusatzurlaub</entry>
                                    </row>
                                </thead>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" nameend="col3" namest="col1" valign="top">Dienstleistung an mindestens</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">87 Arbeitstagen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">104 Arbeitstagen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">3 Arbeitstage</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">130 Arbeitstagen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">156 Arbeitstagen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">4 Arbeitstage</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">173 Arbeitstagen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">208 Arbeitstagen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">5 Arbeitstage</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">195 Arbeitstagen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">234 Arbeitstagen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">6 Arbeitstage.</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                        <BR/>Beginnen an einem Kalendertag zwei Dienstschichten und endet die zweite Dienstschicht an einem anderen Kalendertag, gelten abweichend von § 5 Abs. 4 Satz 2 beide Kalendertage als Arbeitstage.</P>
                    <P>(2) Beamtinnen und Beamte, die die Voraussetzungen des Absatzes 1 nicht erfüllen und nach einem Schichtplan Dienst zu erheblich unterschiedlichen Zeiten verrichten, erhalten <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>-</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">einen Arbeitstag Zusatzurlaub, wenn mindestens 110 Stunden,</LA>
                            </DD>
                            <DT>-</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">zwei Arbeitstage Zusatzurlaub, wenn mindestens 220 Stunden,</LA>
                            </DD>
                            <DT>-</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">drei Arbeitstage Zusatzurlaub, wenn mindestens 330 Stunden und</LA>
                            </DD>
                            <DT>-</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">vier Arbeitstage Zusatzurlaub, wenn mindestens 450 Stunden</LA>
                            </DD>
                        </DL>Nachtdienst geleistet wurde. Die Voraussetzungen des Satzes 1 sind nur erfüllt, wenn die Lage oder die Dauer der Schichten überwiegend um mindestens drei Stunden voneinander abweichen.</P>
                    <P>(3) Erfüllen Beamtinnen und Beamte weder die Voraussetzungen des Absatzes 1 noch die des Absatzes 2, erhalten sie <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>-</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">einen Arbeitstag Zusatzurlaub, wenn mindestens 150 Stunden,</LA>
                            </DD>
                            <DT>-</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">zwei Arbeitstage Zusatzurlaub, wenn mindestens 300 Stunden,</LA>
                            </DD>
                            <DT>-</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">drei Arbeitstage Zusatzurlaub, wenn mindestens 450 Stunden und</LA>
                            </DD>
                            <DT>-</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">vier Arbeitstage Zusatzurlaub, wenn mindestens 600 Stunden</LA>
                            </DD>
                        </DL>Nachtdienst geleistet wurde.</P>
                    <P>(4) Auf Zeiträume, in denen die regelmäßige Arbeitszeit der Beamtin oder des Beamten ermäßigt war, sind die Absätze 1 bis 3 mit der Maßgabe anzuwenden, dass die Zahl der geforderten Arbeitsstunden in der Nachtschicht oder der geforderten Nachtdienststunden im Verhältnis der jeweiligen ermäßigten zur vollen regelmäßigen Arbeitszeit gekürzt wird. Der Zusatzurlaub ist nach Stunden zu berechnen. Dabei entspricht ein als Zusatzurlaub zustehender Arbeitstag der jeweiligen ermäßigten regelmäßigen Arbeitszeit geteilt durch die Zahl der Tage, auf die die jeweilige ermäßigte regelmäßige Arbeitszeit durchschnittlich in der Kalenderwoche verteilt war. Bei ungleichmäßiger Verteilung der regelmäßigen Arbeitszeit sind für die Zeiträume, in denen die Beamtin oder der Beamte Dienst im Umfang der vollen regelmäßigen Arbeitszeit zu leisten hatte, die Absätze 1 bis 3 ohne die in Satz 1 bezeichnete Maßgabe anzuwenden.</P>
                    <P>(5) Der Bemessung des Zusatzurlaubs für ein Urlaubsjahr werden die in diesem Urlaubsjahr erbrachten Dienstleistungen nach den Absätzen 1 bis 4 zugrunde gelegt. Der Zusatzurlaub nach den Absätzen 1 bis 4 darf insgesamt sechs Arbeitstage für das Urlaubsjahr nicht überschreiten; Absatz 7 bleibt unberührt. § 5 Abs. 5 ist nicht anzuwenden.</P>
                    <P>(6) Nachtdienst ist der dienstplanmäßige Dienst zwischen 20.00 Uhr und 6.00 Uhr.</P>
                    <P>(7) Für Beamtinnen und Beamte, die das 50. Lebensjahr vollendet haben oder im Laufe des Urlaubsjahres vollenden, erhöht sich der Zusatzurlaub um einen Arbeitstag.</P>
                    <P>(8) Für den Bereich der Deutschen Bahn Aktiengesellschaft sowie einer gemäß § 2 Abs. 1 und § 3 Abs. 3 des Deutsche Bahn Gründungsgesetzes vom 27. Dezember 1993 (BGBl. I S. 2378, 2386) ausgegliederten Gesellschaft kann die oberste Dienstbehörde <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">von der Anwendung des Absatzes 1 absehen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">der Bemessung des Zusatzurlaubs nach den Absätzen 1, 5 und 7 das Kalenderjahr zugrunde legen und dabei abweichend von Absatz 5 auch die in den Monaten Januar und Februar des folgenden Kalenderjahres erbrachten Dienstleistungen berücksichtigen.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Werden nach Satz 1 Nr. 2 Dienstleistungen für das vorangegangene Kalenderjahr berücksichtigt, entfällt ihre Berücksichtigung für das laufende Kalenderjahr.</P>
                    <P>(9) Für die bei den Nachfolgeunternehmen der Deutschen Bundespost beschäftigten Beamtinnen und Beamten kann die oberste Dienstbehörde <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">statt des Zusatzurlaubs unter den gleichen Voraussetzungen Freischichten in entsprechendem Umfang gewähren,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">von der Anwendung des Absatzes 1, des Absatzes 2 Satz 2 und des Absatzes 4 absehen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">der Bemessung der Freischichten nach den Absätzen 1, 5 und 7 das Kalenderjahr zugrunde legen und dabei abweichend von Absatz 5 auch die in den Monaten Januar und Februar des folgenden Kalenderjahres erbrachten Dienstleistungen berücksichtigen.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Werden nach Satz 1 Nr. 3 Dienstleistungen für das vorangegangene Kalenderjahr berücksichtigt, entfällt ihre Berücksichtigung für das laufende Kalenderjahr.</P>
                    <P>(10) Die Absätze 1 bis 7 gelten nicht <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">für Beamtinnen und Beamte der Feuerwehr und des Wachdienstes, wenn sie nach einem Schichtplan eingesetzt sind, der für den Regelfall Schichten von 24 Stunden Dauer vorsieht,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">für Beamtinnen und Beamte, die sich zwischen Dienstende und nächstem Dienstbeginn an Bord von ruhenden Schiffen oder auf ruhenden anderen schwimmenden Geräten bereithalten,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">für Beamtinnen und Beamte, die an Bord von Schiffen oder auf anderen schwimmenden Geräten zur Bord- und Hafenwache oder zur Ankerwache eingesetzt sind.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Ist mindestens ein Viertel der Schichten, die Beamtinnen und Beamte der Feuerwehr und des Wachdienstes leisten, kürzer als 24, aber länger als 11 Stunden, so erhalten sie für je fünf Monate Schichtdienst im Urlaubsjahr einen Arbeitstag Zusatzurlaub; Absatz 7 ist nicht anzuwenden.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043430" doknr="BJNR002430954BJNE001309310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>(XXXX) §§ 13 und 14</enbez>
            <titel format="XML">(weggefallen)</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>-</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043430" doknr="BJNR002430954BJNE001507310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>§ 15</enbez>
            <titel format="parat">Geltungsbereich</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Diese Verordnung gilt auch für die Richterinnen und Richter des Bundes und die Beamtinnen und Beamten der nach Artikel 130 des Grundgesetzes der Bundesregierung unterstehenden Verwaltungsorgane und Einrichtungen.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043430" doknr="BJNR002430954BJNE001609310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>§ 16</enbez>
            <titel format="parat">Auslandsverwendung</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Für im Ausland tätige Beamtinnen und Beamte, die nicht dem Auswärtigen Dienst angehören, gilt die Heimaturlaubsverordnung entsprechend. Soweit Beamtinnen und Beamte in Ländern und Gebieten nach § 1 Abs. 1 und 2 der Heimaturlaubsverordnung tätig sind, die nicht in den Anlagen 1 und 2 zu § 1 Abs. 1 und 2 der Heimaturlaubsverordnung erfasst sind, setzt das Bundesministerium des Innern den Zusatzurlaub im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Auswärtigen fest.</P>
                    <P>(2) Im Ausland tätige schwerbehinderte Beamtinnen und Beamte erhalten einen Zusatzurlaub von fünf Arbeitstagen im Jahr; bei Verteilung der regelmäßigen Arbeitszeit auf mehr oder weniger als fünf Arbeitstage in der Kalenderwoche erhöht oder vermindert sich der Zusatzurlaub entsprechend.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120803043430" doknr="BJNR002430954BJNE001807310">
        <metadaten>
            <jurabk>BUrlV</jurabk>
            <jurabk>EUrlV</jurabk>
            <enbez>§ 17</enbez>
            <titel format="parat">(Inkrafttreten)</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>-</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
</dokumente>