<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR025320975">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bekanntmachung über die Ausprägung von Bundesmünzen im Nennwert von 5 Deutschen Mark (Gedenkmünze Europäisches Denkmalschutzjahr 1975)</title>
                <title type="short">Münz5DMBek 1975-09</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1975-09-18</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="d901e17">
                <head>(XXXX)</head>
                <p>(1) Auf Grund des Gesetzes über die Ausprägung von Scheidemünzen vom 8. Juli 1950 (Bundesgesetzblatt S. 323) ist aus Anlaß des Europäischen Denkmalschutzjahres 1975 eine Bundesmünze (Gedenkmünze) im Nennwert von 5 Deutschen Mark geprägt worden. Die Ausprägung erfolgte in der Staatlichen Münze Stuttgart, die Auflage beträgt 8 Millionen Stück.</p>
                <p>(2) Die Münzen werden ab 22. Oktober 1975 in den Verkehr gebracht. Der Entwurf der Münze stammt von Frau Ursula Schmidt-Malzahn, Hamburg.</p>
                <p>(3) Die Münze besteht aus einer Legierung von 625 Tausendteilen Feinsilber und 375 Tausendteilen Kupfer. Sie hat einen Durchmesser von 29 Millimetern und ein Gewicht von 11,2 Gramm.</p>
                <p>(4) Das Gepräge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem schützenden glatten Randstab umgeben.</p>
                <p>(5) Die Bildseite trägt die Aufschrift"EUROPÄISCHES DENKMALSCHUTZJAHR 1975"eingebettet in Gebäudefassaden und Mauerflächen, die mittels vereinfachter Stilelemente verschiedene Bauepochen vertreten.</p>
                <p>(6) Die Wertseite zeigt im oberen Teil einen Adler, darunter die Aufschrift</p>
                <list>
                    <item n="">"5 DEUTSCHE MARK BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND".</item>
                </list>
                <p>Die Jahreszahl "1975" wird durch den Kopf des Adlers in "19" und "75" getrennt. Das Münzzeichen "F" der Staatlichen Münze Stuttgart befindet sich unterhalb des Buchstabens "C" des Wortes "DEUTSCHLAND".</p>
                <p>(7) Der glatte Münzrand ist mit der vertieften Inschrift</p>
                <list>
                    <item n="">"ZUKUNFT FÜR UNSERE VERGANGENHEIT"</item>
                </list>
                <p>versehen. Zwischen Ende und Anfang der Randbeschriftung ist ein liegender Rhombus eingeprägt.</p>
                <p>(8) Dies wird namens der Bundesregierung bekanntgemacht.</p>
            </div>
            <div xml:id="d901e54">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Bundesminister der Finanzen</p>
            </div>
            <div xml:id="d901e65">
                <head>(XXXX)</head>
                <p>(Inhalt: nicht darstellbare Abbildung)Fundstelle: BGBl I 1975, 2532</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>