<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR005150936">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gesetz über Fremdwährungs-Schuldverschreibungen</title>
                <title type="short">SchVerschrFrdWäG</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1936-06-26</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d29e25">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Die Reichsregierung hat das folgende Gesetz beschlossen, das hiermit verkündet wird:</p>
            </div>
            <div xml:id="d29e35">
                <head>§ 1</head>
                <p>Lautet eine im Ausland aufgenommene, in Wertpapieren verbriefte Anleihe auf eine ausländische Währung - unbeschadet ob mit oder ohne Goldklausel -, so ist im Falle einer Abwertung dieser Währung für den Umfang der Zahlungsverpflichtung des Schuldners die abgewertete Währung maßgebend.</p>
            </div>
            <div xml:id="d29e45">
                <head>§ 2</head>
                <p>(1) Rechtskräftige Entscheidungen stehen der Anwendung dieses Gesetzes nicht entgegen.</p>
                <p>(2) Vereinbarungen, durch die nach dem Eintritt einer Abwertung der ausländischen Währung der Umfang der Schuldverpflichtung von § 1 abweichend geregelt ist, werden durch das Gesetz nicht berührt. Dies gilt auch, wenn die Beteiligten den Umtausch von Schuldverschreibungen, die auf eine ausländische Währung lauten, in Deutsche Mark-Schuldverschreibungen vereinbart haben.</p>
                <p>(3) Bereits geleistete Zahlungen können auf Grund des Gesetzes nicht zurückgefordert werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d29e60">
                <head>§ 3</head>
                <p>Die Vorschriften dieses Gesetzes finden sinngemäß auch auf nicht in Wertpapieren verbriefte Schuldverpflichtungen des zwischenstaatlichen Geld- und Kapitalverkehrs Anwendung, die aus Auslandskrediten oder Ausländerguthaben herrühren und auf ausländische Währung mit oder ohne Goldklausel lauten.</p>
            </div>
            <div xml:id="d29e71">
                <head>§ 4</head>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>