<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR009130986">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zweites Gesetz über den rechtlichen Status der Main-Donau-Wasserstraße</title>
                <title type="short">MainDonWasStrG 2</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1986-06-19</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 27.6.1986 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d443e25">
                <head>§ 1</head>
                <p>-</p>
            </div>
            <div xml:id="d443e38">
                <head>§ 2</head>
                <p>Das Bundesministerium für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung wird ermächtigt, fertiggestellte und freigegebene Teilstrecken des Main-Donau-Kanals abweichend von § 2 Abs. 1 Satz 2 Halbsatz 1 des Bundeswasserstraßengesetzes vom 2. April 1968 (BGBl. II S. 173), zuletzt geändert durch§ 2 der Verordnung vom 2. Februar 1984 (BGBl. I S. 209),im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen durch Rechtsverordnung zu Bundeswasserstraßen zu erklären.</p>
            </div>
            <div xml:id="d443e54">
                <head>§ 3</head>
                <p>Über das Durchleiten von Wasser für wasserwirtschaftliche und landeskulturelle Zwecke durch die Wasserstraßen nach § 1 Abs. 1 Nr. 1 und 2 und die damit zusammenhängenden Fragen werden Bund und Bayern eine gesonderte Vereinbarung treffen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d443e66">
                <head>§ 4</head>
                <p>(1) Das Eigentum an den in § 1 Abs. 1 bezeichneten Strecken steht dem Bund zu.</p>
                <p>(2) Das Fischereirecht an der Kanalstrecke nach § 1 Abs. 1 Nr. 1 zwischen MDK-km 130,00 (Bau-km) und der Einmündung in die ausgebaute Altmühl und an den ausgebauten Strecken nach § 1 Abs. 1 Nr. 2 und 3 steht dem Freistaat Bayern als selbständiges Recht zu. Fischereirechte Dritter bleiben unberührt.</p>
                <p>(3) Ein Wertausgleich findet nicht statt.</p>
                <p>(4) Das Grundbuch wird auf Grund eines gemeinsamen Ersuchens des Bundes und Bayerns berichtigt. Der Übergang des Eigentums und der anderen Rechte ist von Abgaben und Kosten befreit.</p>
            </div>
            <div xml:id="d443e84">
                <head>§ 5</head>
                <p>-</p>
            </div>
            <div xml:id="d443e95">
                <head>§ 6</head>
                <p>-</p>
            </div>
            <div xml:id="d443e108">
                <head>§ 7</head>
                <p>Dieses Gesetz tritt am Tage nach der Verkündung in Kraft.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>