<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR006800998">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bekanntmachung des Organisationserlasses des Bundeskanzlers</title>
                <title type="short">BKOrgErl1997Bek</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1997-12-17</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 17.12.1997 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d198e20">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Nachstehend mache ich den Organisationserlaß des Bundeskanzlers vom 17. Dezember 1997 bekannt, der mit Wirkung vom gleichen Tage in Kraft tritt:</p>
            </div>
            <div xml:id="d198e30">
                <head>I.</head>
                <p>Das Bundesministerium für Post und Telekommunikation wird mit dem Ablauf des 31. Dezember 1997 aufgelöst.</p>
            </div>
            <div xml:id="d198e40">
                <head>II.</head>
                <p>Mit Wirkung vom 1. Januar 1998 tritt folgendes in Kraft:</p>
                <list>
                    <item n="1.">Dem Bundesministerium der Finanzen werden aus dem Geschäftsbereich des Bundesministeriums für Post und Telekommunikation übertragen:<list>
                            <item n="-">die Zuständigkeit für die Bundesanstalt für Post und Telekommunikation Deutsche Bundespost, die Museumsstiftung Post und Telekommunikation und die Unfallkasse Post und Telekom,</item>
                            <item n="-">die beamten- und personalvertretungsrechtlichen Zuständigkeiten für die Beamten der Aktiengesellschaften Deutsche Telekom AG, Deutsche Post AG und Deutsche Postbank AG,</item>
                            <item n="-">die Befugnis zur Herausgabe von Postwertzeichen.</item>
                        </list>Die der Bundesdruckerei GmbH durch Dienstleistungsüberlassungsvertrag zugeordneten Beamten werden in den Geschäftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen übergeleitet.</item>
                    <item n="2.">Dem Bundesministerium für Wirtschaft werden alle übrigen Zuständigkeiten aus dem Geschäftsbereich des Bundesministeriums für Post und Telekommunikation übertragen.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d198e63">
                <head>III.</head>
                <p>Die Einzelheiten des Überganges werden zwischen den beteiligten Bundesministern geregelt und dem Chef des Bundeskanzleramtes mitgeteilt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d198e73">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Chef des Bundeskanzleramtes</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>