<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR004220958">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Erlaß über die Genehmigung der Stiftung und Verleihung von Orden und Ehrenzeichen und über die Anerkennung als Ehrenzeichen</title>
                <title type="short">OrdenErl</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1958-07-04</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d1443e25">
                <head>Art 1</head>
                <p>Auf Grund von § 3 Abs. 1 des Gesetzes über Titel, Orden und Ehrenzeichen vom 26. Juli 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 844) - Ordensgesetz - genehmige ich die Stiftung und Verleihung des</p>
                <list>
                    <item n="">Ordens Pour lemerite für Wissenschaften und Künste.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d1443e40">
                <head>Art 2</head>
                <p>Auf Grund von § 3 Abs. 1 des Ordensgesetzes genehmige ich die Stiftung und Verleihung der folgenden Ehrenzeichen:</p>
                <list>
                    <item n="1.">Ehrenzeichen des Deutschen Roten Kreuzes in zwei Klassen,</item>
                    <item n="2.">Deutsches Feuerwehr-Ehrenkreuz in drei Stufen,</item>
                    <item n="3.">Medaille für Rettung aus Seenot am Bande der Deutschen Gesellschaft zur Rettung Schiffbrüchiger in drei Stufen,</item>
                    <item n="4.">Ehrenzeichen der Bundesverkehrswacht in zwei Klassen.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d1443e60">
                <head>Art 3</head>
                <p>Ich genehmige die Stiftungsbestimmungen und die Verleihungsbedingungen der in den Artikeln 1 und 2 genannten Orden und Ehrenzeichen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1443e70">
                <head>Art 4</head>
                <p>Auf Grund von § 3 Abs. 2 des Ordensgesetzes erkenne ich das</p>
                <list>
                    <item n="">Deutsche Sportabzeichen in drei Klassen</item>
                </list>
                <p>als Ehrenzeichen an.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1443e84">
                <head>Art 5</head>
                <p>Die Stiftungsbestimmungen und die Verleihungsbedingungen sowie die Abbildungen und die Beschreibungen der nach den Artikeln 1 und 2 genehmigten Orden und Ehrenzeichen und der nach Artikel 4 als Ehrenzeichen anerkannten Auszeichnung werden vom Bundesminister des Innern im Bundesanzeiger veröffentlicht.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1443e94">
                <head>Art 6</head>
                <p>(1) Jede Änderung der Stiftungsbestimmungen und der Verleihungsbedingungen der nach den Artikeln 1 und 2 genehmigten Orden und Ehrenzeichen und jede Änderung ihrer Form und ihrer Benennung bedarf meiner Genehmigung.</p>
                <p>(2) Jede Änderung der Verleihungsbedingungen der nach Artikel 4 als Ehrenzeichen anerkannten Auszeichnung und jede Änderung ihrer Form und ihrer Benennung ist mir vor dem Inkraftsetzen anzuzeigen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1443e106">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der BundespräsidentDer Bundesminister des Innern</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>