<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR011860969">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Erste Durchführungsverordnung zum Marktstrukturgesetz - Schlachtvieh, Ferkel, Kälber zur Weitermast und Zuchtvieh</title>
                <title type="short">MarktStrGDV 1</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1969-08-14</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis Geltung ab: 7.8.1981 +++)</p>
            <p>Überschrift: IdF d. Art. 2 Nr. 1 V v. 5.11.1997 I 2642 mWv 12.11.1997</p>
            <p>Die V tritt in dem in Art. 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet gem. Anlage I Kap. VI Sachg. C Abschn. III Nr. 1 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1016 am 1.1.1994 in Kraft. Diese Maßgabe ist gem. Art. 4 Satz 2 G v. 26.6.1992 I 1159 mWv 1.7.1992 nicht mehr anzuwenden.Die V ist gem. ihrem § 5 idF d. G v. 26.6.1992 I 1159 in dem in Art. 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet mWv 1.7.1992 in Kraft getreten.</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d658e31">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 3 Abs. 3 Nr. 1 und 2, des § 6 Abs. 2 Nr. 1 und 2 und des § 12 des Marktstrukturgesetzes vom 16. Mai 1969 (Bundesgesetzbl. I S. 423) wird im Einvernehmen mit dem Bundesminister für Wirtschaft mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</p>
            </div>
            <div xml:id="d658e41">
                <head>§ 1</head>
                <p>Zu einer Gruppe verwandter Erzeugnisse (§ 3 Abs. 1 Nr. 3 Buchstabe a des Gesetzes), für die eine Erzeugergemeinschaft gebildet werden kann, können mehrere der folgenden Erzeugnisse zusammengefaßt werden:KN-CodeErzeugnisseex 0102Schlachtrinder, lebendex 0102Kälber zur Weitermastex 0102Zuchtrinderex 0201Rinder geschlachtet, in ganzen oder halben Tierkörpern sowie in Viertelnex 0104Schlachtschafe, lebendex 0104Zuchtschafeex 0204Schafe, geschlachtet, in ganzen Tierkörpernex 0103Schlachtschweine, lebendex 0103Ferkelex 0103ZuchtSchweineex 0203Schweine, geschlachtet, in ganzen Tierkörpern oder in HälftenIm Sinne dieser Verordnung sind Zuchtrinder, Zuchtschweine und Zuchtschafe zur Vermehrung bestimmte Tiere aus leistungsgeprüften Beständen, deren Identität gesichert ist.</p>
            </div>
            <div xml:id="d658e121">
                <head>§ 2</head>(1) Die Mindesterzeugungsmenge (§ 3 Abs. 1 Nr. 6 des Gesetzes) wird festgesetzt<list>
                    <item n="1.">bei Erzeugergemeinschaften für ein Erzeugnis auf jährlich</item>
                </list>a)2.000Schlachtrinder,b)2.000Schlachtkälber,c)5.000Schlachtschafe,d)20.000Schlachtschweine,e)20.000Ferkel,f)2.000Kälber zur Weitermast,g)2.500Zuchtrinder,h)2.500Zuchtschweine,i)1.000Zuchtschafe;<list>
                    <item n="2.">bei Erzeugergemeinschaften für eine Gruppe verwandter Erzeugnisse</item>
                    <item n="a)">aus Schlachttieren auf jährlich 4.000 Schlachtvieheinheiten. Dabei entsprechen einer Schlachtvieheinheit ein Schlachtrind oder drei Schlachtkälber oder vier Schlachtschweine oder zehn Schlachtschafe. Werden in eine Gruppe verwandter Erzeugnisse aus Schlachttieren Ferkel, Kälber zur Weitermast, Zuchttiere oder eine Kombination dieser Erzeugnisse einbezogen, so erhöht sich die Mindesterzeugungsmenge nach Satz 1 jeweils um die in Absatz 1 Nr. 1 Buchstabe e bis i genannten Mengen;</item>
                    <item n="b)">aus Zuchttieren auf jährlich 2.500 Zuchtvieheinheiten. Dabei entsprechen einer Zuchtvieheinheit ein Zuchtrind oder zwei Zuchtschweine oder fünf Zuchtschafe;</item>
                    <item n="c)">aus Tieren einer Art auf die für Schlachttiere in Absatz 1 Nr. 1 Buchstabe a bis d genannten Mengen.</item>
                </list>
                <p>(2) Das erste Jahr beginnt mit dem Tag, an dem der Antrag auf Anerkennung als Erzeugergemeinschaft gestellt wird.</p>
            </div>
            <div xml:id="d658e216">
                <head>§ 3</head>
                <p>(1) Die Mindestmenge eines Liefervertrages (§ 6 Abs. 1 Nr. 4 des Gesetzes) wird für einen Liefervertrag über Erzeugnisse der in § 1 bezeichneten Art auf jährlich jeweils ein Viertel der in § 2 Abs. 1 bezeichneten Mengen festgesetzt. Werden Lieferverträge mit Zustimmung der Erzeugergemeinschaft unmittelbar zwischen Mitgliedern der Erzeugergemeinschaft und einem Unternehmen abgeschlossen, so gelten diese Lieferverträge für die Berechnung der Mindestmenge nach Satz 1 als ein Liefervertrag.</p>
                <p>(2) Die Mindestdauer eines Liefervertrages (§ 6 Abs. 1 Nr. 5 des Gesetzes) wird für Lieferverträge nach Absatz 1 auf drei Jahre festgesetzt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d658e229">
                <head>§ 4</head>
                <p>(weggefallen)</p>
            </div>
            <div xml:id="d658e240">
                <head>§ 5</head>
                <p>Diese Verordnung tritt in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet am 1. Juli 1992 in Kraft.</p>
            </div>
            <div xml:id="d658e251">
                <head>§ 6</head>
                <p>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verkündung in Kraft.</p>
            </div>
            <div xml:id="d658e261">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>