<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR015570987">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verordnung über die Tierschutzkommission beim Bundesministerium für Ernährung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz</title>
                <title type="short">TierSchKomV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1987-06-23</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 1.7.1987 +++)Langüberschrift: IdF d. Art. 376 Nr. 1 V v. 29.10.2001 I 2785 mWv 6.11.2001 u. d. Art. 418 Nr. 1 V v. 31.10.2006 I 2407 mWv 8.11.2006</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d809e29">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 16b Abs. 2 des Tierschutzgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 18. August 1986 (BGBl. I S. 1319) wird verordnet:</p>
            </div>
            <div xml:id="d809e39">
                <head>§ 1</head>
                <p>Die Tierschutzkommission berät das Bundesministerium für Ernährung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz (Bundesministerium) in Fragen des Tierschutzes, insbesondere vor dem Erlaß von Rechtsverordnungen und allgemeinen Verwaltungsvorschriften nach dem Tierschutzgesetz. Auf Ersuchen des Bundesministeriums nimmt sie zu Fällen grundsätzlicher Bedeutung bei der Genehmigung von Versuchsvorhaben nach § 15a des Tierschutzgesetzes Stellung.</p>
            </div>
            <div xml:id="d809e52">
                <head>§ 2</head>Die Tierschutzkommission besteht aus zwölf Mitgliedern. Ihr gehören an:vier Sachverständige überregionaler Tierschutzverbände,ein Sachverständiger eines überregionalen Tierhalterverbandes,ein Sachverständiger der Deutschen Forschungsgemeinschaft,je ein Wissenschaftler aus dem Bereich<list>
                    <item n="">der Geisteswissenschaften, der Verhaltenskunde, der Tierhaltung, der biomedizinischen Grundlagenforschung, der Medizin und der Veterinärmedizin.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d809e76">
                <head>§ 3</head>
                <p>(1) Die Mitglieder werden vom Bundesministerium für vier Jahre berufen. Wiederberufung ist zulässig.</p>
                <p>(2) Für ein Mitglied, daß vorzeitig ausscheidet, wird ein Ersatzmitglied berufen, dessen Mitgliedschaft zu dem Zeitpunkt endet, an dem die Berufung des ausgeschiedenen Mitglieds nach Absatz 1 Satz 1 geendet hätte.</p>
            </div>
            <div xml:id="d809e91">
                <head>§ 4</head>
                <p>Die Mitglieder wählen aus ihrer Mitte mit einfacher Mehrheit den Vorsitzenden und dessen Vertreter.</p>
            </div>
            <div xml:id="d809e103">
                <head>§ 5</head>
                <p>Das Bundesministerium führt die Geschäfte der Tierschutzkommission und lädt im Benehmen mit dem Vorsitzenden mindestens einmal jährlich zu den Sitzungen ein. Vorschläge des Vorsitzenden im Rahmen des § 1 hat er in die Tagesordnung aufzunehmen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d809e116">
                <head>§ 6</head>
                <p>Das Bundesministerium und seine Beauftragten und - soweit ihre Belange berührt sind - je ein Beauftragter der Bundesministerien für Wirtschaft und Technologie, für Bildung und Forschung und ein Beauftragter der für das Veterinärwesen zuständigen obersten Landesbehörden können jederzeit an den Sitzungen der Tierschutzkommission teilnehmen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d809e129">
                <head>§ 7</head>
                <p>Die Tierschutzkommission kann zu ihren Beratungen weitere Sachverständige heranziehen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d809e141">
                <head>§ 8</head>
                <p>(1) Die Mitglieder üben ihre Tätigkeit ehrenamtlich aus.</p>
                <p>(2) Die §§ 83 bis 86, 89 bis 93 des Verwaltungsverfahrensgesetzes gelten entsprechend.</p>
            </div>
            <div xml:id="d809e159">
                <head>§ 9</head>
                <p>-</p>
            </div>
            <div xml:id="d809e172">
                <head>§ 10</head>
                <p>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verkündung in Kraft.</p>
            </div>
            <div xml:id="d809e184">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>