<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR015170982">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bekanntmachung über die Ausprägung von Bundesmünzen im Nennwert von 5 Deutschen Mark (Gedenkmünze Johann Wolfgang von Goethe)</title>
                <title type="short">Münz5DMBek 1982-11</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1982-11-05</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="d802e17">
                <head>(XXXX)</head>
                <p>(1) Auf Grund des § 6 des Gesetzes über die Ausprägung von Scheidemünzen in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 690-1, veröffentlichten bereinigten Fassung wird aus Anlaß der 150. Wiederkehr des Todestages von Johann Wolfgang von Goethe eine Bundesmünze (Gedenkmünze) im Nennwert von 5 Deutschen Mark geprägt. Die Auflage der Münze beträgt 8,35 Millionen Stück. Die Prägung erfolgt im Bayerischen Hauptmünzamt München.</p>
                <p>(2) Die Münze wird ab 7. Dezember 1982 in den Verkehr gebracht.</p>
                <p>(3) Die Münze besteht überwiegend aus einer Kupfer-Nickel-Legierung (75 Prozent Kupfer und 25 Prozent Nickel) und hat einen Reinnickelkern. Sie hat einen Durchmesser von 29 Millimetern und ein Gewicht von 10 Gramm.</p>
                <p>(4) Das Gepräge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem schützenden glatten Randstab umgeben.</p>
                <p>(5) Die Bildseite zeigt das Porträt des Dichters und die Umschrift:</p>
                <list>
                    <item n="">"JOHANN WOLFGANG VON GOETHE . 1749 - 1832 .".</item>
                </list>
                <p>(6) Die Wertseite trägt einen Adler und die Umschrift:</p>
                <list>
                    <item n="">". BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND . 5 DEUTSCHE MARK 1982".</item>
                </list>
                <p>(7) Das Münzzeichen "D" des Bayerischen Hauptmünzamtes München befindet sich auf dem linken Flügel des Adlers.</p>
                <p>(8) Der glatte Münzrand enthält die vertiefte Inschrift:</p>
                <list>
                    <item n="">"ZWISCHEN UNS SEI WAHRHEIT".</item>
                </list>
                <p>(9) Zwischen Ende und Anfang der Randschrift ist ein Punkt eingeprägt.</p>
                <p>(10) Der Entwurf der Münze stammt von Herrn Hubert Klinkel, Zell über Würzburg.</p>
                <p>(11) Dies wird namens der Bundesregierung bekanntgemacht.</p>
            </div>
            <div xml:id="d802e56">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Bundesminister der Finanzen</p>
            </div>
            <div xml:id="d802e67">
                <head>(XXXX)</head>
                <p>(Inhalt: nicht darstellbare Abbildung)Fundstelle: BGBl I 1982, 1517</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>