<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR022210990">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verordnung über die ärztlichen Untersuchungen nach dem Jugendarbeitsschutzgesetz</title>
                <title type="short">JArbSchUV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1990-10-16</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 1. 2.1990 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d852e24">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 46 Abs. 1 und des § 72 Abs. 3 Satz 2 des Jugendarbeitsschutzgesetzes vom 12. April 1976 (BGBl. I S. 965) verordnet der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung:</p>
            </div>
            <div xml:id="d852e34">
                <head>§ 1</head>
                <p>(1) Der Arzt, der einen Jugendlichen nach den §§ 32 bis 35 oder nach § 42 des Jugendarbeitsschutzgesetzes untersucht, hat unter Berücksichtigung der Krankheitsvorgeschichte des Jugendlichen auf Grund der Untersuchungen zu beurteilen, ob dessen Gesundheit und Entwicklung durch die Ausführung bestimmter Arbeiten oder durch die Beschäftigung während bestimmter Zeiten gefährdet wird, ob eine außerordentliche Nachuntersuchung oder eine Ergänzungsuntersuchung erforderlich ist oder ob besondere der Gesundheit dienende Maßnahmen nötig sind (§ 37 Jugendarbeitsschutzgesetz).</p>
                <p>(2) Als Tag der Untersuchung (§ 32 Abs. 1 Nr. 1, § 33 Abs. 1 und § 34 Jugendarbeitsschutzgesetz) gilt der Tag der abschließenden Beurteilung.</p>
            </div>
            <div xml:id="d852e48">
                <head>§ 2</head>
                <p>Die Kosten einer Untersuchung werden vom Land (§ 44 Jugendarbeitsschutzgesetz) nur erstattet, wenn der Arzt der Kostenforderung einen von der nach Landesrecht zuständigen Stelle ausgegebenen Untersuchungsberechtigungsschein beifügt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d852e60">
                <head>§ 3</head>
                <p>Zur Vorbereitung einer Untersuchung nach § 32 Abs. 1 des Jugendarbeitsschutzgesetzes (Erstuntersuchung) erhält der Jugendliche von der nach Landesrecht zuständigen Stelle einen Erhebungsbogen nach dem Muster der Anlage 1 in weißer Farbe, zur Vorbereitung einer Untersuchung nach § 33 Abs. 1, §§ 34, 35 Abs. 1 oder § 42 des Jugendarbeitsschutzgesetzes (Nachuntersuchung) einen Erhebungsbogen nach dem Muster der Anlage 1a in roter Farbe. Der Erhebungsbogen soll, vom Personensorgeberechtigten ausgefüllt und von diesem und dem Jugendlichen unterschrieben, dem Arzt bei der Untersuchung vorgelegt werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d852e72">
                <head>§ 4</head>
                <p>(1) Für die Aufzeichnung der Ergebnisse einer Erstuntersuchung hat der Arzt einen Untersuchungsbogen nach dem Muster der Anlage 2 in weißer Farbe, für die Aufzeichnung der Ergebnisse einer Nachuntersuchung einen Untersuchungsbogen nach dem Muster der Anlage 2a in roter Farbe zu verwenden.</p>
                <p>(2) Der Arzt hat die Untersuchungsbogen 10 Jahre aufzubewahren.</p>
            </div>
            <div xml:id="d852e86">
                <head>§ 5</head>
                <p>Für die ärztliche Mitteilung an den Personensorgeberechtigten nach § 39 Abs. 1 des Jugendarbeitsschutzgesetzes hat der Arzt bei einer Erstuntersuchung einen Vordruck nach dem Muster der Anlage 3 in weißer Farbe, bei einer Nachuntersuchung einen Vordruck nach dem Muster der Anlage 3a in roter Farbe zu verwenden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d852e98">
                <head>§ 6</head>
                <p>Für die ärztliche Bescheinigung für den Arbeitgeber nach § 39 Abs. 2 des Jugendarbeitsschutzgesetzes hat der Arzt bei einer Erstuntersuchung einen Vordruck nach dem Muster der Anlage 4 in weißer Farbe, bei einer Nachuntersuchung einen Vordruck nach dem Muster der Anlage 4a in roter Farbe zu verwenden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d852e110">
                <head>§ 7</head>
                <p>Diese Verordnung gilt nach § 14 des Dritten Überleitungsgesetzes in Verbindung mit § 71 des Jugendarbeitsschutzgesetzes auch im Land Berlin.</p>
            </div>
            <div xml:id="d852e122">
                <head>§ 8</head>
                <p>Diese Verordnung tritt am ersten Tage des auf die Verkündung folgenden vierten Kalendermonats in Kraft.</p>
            </div>
            <div xml:id="d852e136">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Bundesrat hat zugestimmt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d852e146">
                <head>Anlage 1</head>
            </div>
            <div xml:id="d852e160">
                <head>Anlage 1a</head>
            </div>
            <div xml:id="d852e177">
                <head>Anlage 2</head>
            </div>
            <div xml:id="d852e198">
                <head>Anlage 2a</head>
            </div>
            <div xml:id="d852e221">
                <head>Anlage 3</head>
            </div>
            <div xml:id="d852e235">
                <head>Anlage 3a</head>
            </div>
            <div xml:id="d852e252">
                <head>Anlage 4</head>
            </div>
            <div xml:id="d852e266">
                <head>Anlage 4a</head>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>