<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR005890978">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Erlaß über die Stiftung der Silbermedaille für den Behindertensport</title>
                <title type="short">SiMedErl</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1978-04-13</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 29. 4.1979 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d109e20">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>In dem Wunsche, den Behindertensport als ein wichtiges Mittel zur Rehabilitation behinderter Menschen hervorzuheben, stifte ich auf Grund des § 3 Abs. 1 des Gesetzes über Titel, Orden und Ehrenzeichen in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 1132-1, veröffentlichten bereinigten Fassung, zuletzt geändert durch Artikel 33 des Gesetzes vom 2. März 1974 (BGBl. I S. 469), die</p>
                <list>
                    <item n="">Silbermedaille für den Behindertensport.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d109e34">
                <head>Art I</head>
                <p>Die Silbermedaille für den Behindertensport ist ein Ehrenzeichen. Sie wird an Behinderte verliehen, die durch besondere sportliche Leistungen in hervorragender Weise die Fähigkeit bewiesen haben, ihre Behinderung zu meistern und dadurch anderen ein Beispiel zu geben.</p>
            </div>
            <div xml:id="d109e44">
                <head>Art II</head>
                <p>Das Ehrenzeichen ist eine Medaille aus Silber, die auf der Vorderseite den Bundesadler und auf der Rückseite die Aufschrift "Der Bundespräsident" sowie das Verleihungsdatum trägt. Die Medaille ist von einem silbernen Lorbeerkranz umgeben. Das Ehrenzeichen wird an einem Band mit den olympischen Farben getragen. Eine Abbildung des im Bundesministerium des Innern verwahrten amtlichen Musters wird als Anlage veröffentlicht.</p>
            </div>
            <div xml:id="d109e54">
                <head>Art III</head>
                <p>Der Ausgezeichnete erhält eine Verleihungsurkunde. Das Ehrenzeichen geht in das Eigentum des Ausgezeichneten über.</p>
            </div>
            <div xml:id="d109e64">
                <head>Art IV</head>
                <p>Vorschläge zur Verleihung des Ehrenzeichens können die Sportverbände dem Chef des Bundespräsidialamtes oder dem Bundesminister des Innern unterbreiten.</p>
            </div>
            <div xml:id="d109e74">
                <head>Art V</head>
                <p>Die Ausführungsbestimmungen erläßt der Bundesminister des Innern.</p>
            </div>
            <div xml:id="d109e84">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der BundespräsidentDer BundeskanzlerDer Bundesminister des Innern</p>
            </div>
            <div xml:id="d109e99">
                <head>Anlage</head>
                <p>(Inhalt: nicht darstellbares Muster,Fundstelle: BGBl. I 1978, 589)</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>