<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR006020973">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bekanntmachung über die Ausprägung von Bundesmünzen im Nennwert von 2 Deutschen Mark</title>
                <title type="short">Münz2DMBek 1973</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1973-06-15</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="d126e17">
                <head>(XXXX)</head>
                <p>(1) Auf Grund des Gesetzes über die Ausprägung von Scheidemünzen vom 8. Juli 1950 (Bundesgesetzbl. S. 323) gibt der Bund nachfolgend beschriebene, für den Zahlungsverkehr bestimmte Bundesmünze im Nennwert von 2 Deutschen Mark heraus. Die Münze wird in hoher Auflage geprägt und soll - ebenso wie die Adenauer-Münze - die Max-Planck-Münze zu 2 Deutsche Mark ersetzen, die in Kürze außer Kurs gesetzt wird. Mit der Ausgabe der neuen Münze wird am 1. Juli 1973 begonnen.</p>
                <p>(2) Die Bildseite der Münze zeigt das Kopfbild des ersten Bundespräsidenten Professor Dr. Theodor Heuss im Profil mit der Umschrift:</p>
                <list>
                    <item n="">BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND . 1949-1969.</item>
                </list>
                <p>(3) Die Wertseite der Münze zeigt in der Mitte den Bundesadler. Das Adlerbild ist von der Umschrift:</p>
                <list>
                    <item n="">BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND 2 DEUTSCH MARK</item>
                </list>
                <p>umschlossen. Dabei steht die Wertziffer 2 in der Mitte unter dem Adler. Oberhalb des Adlerkopfes ist die jeweilige Jahreszahl, beginnend mit 1970, unterhalb der rechten Kralle eines der Münzzeichen (D, F, G oder J) angebracht.</p>
                <p>(4) Die Prägung auf beiden Seiten der Münze ist erhaben und wird von einem schützenden glatten Randstab umgeben.</p>
                <p>(5) Der glatte Münzrand ist mit der vertieften Inschrift:</p>
                <list>
                    <item n="">EINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT</item>
                </list>
                <p>versehen. Zwischen jedem der Worte ist ein Ornament, am Schluß der Inschrift sind zwei Ornamente angebracht.</p>
                <p>(6) Die Münze hat ein Gewicht von 7 Gramm und einen Durchmesser von 26,75 Millimeter und entspricht somit in Gewicht und Abmessungen der Max-Planck- und der Adenauer-Münze. Sie besteht überwiegend aus einer Kupfer-Nickel-Legierung (75 Prozent Kupfer und 25 Prozent Nickel) und hat einen Reinnickelkern.</p>
                <p>(7) Der Entwurf der Münze stammt von dem Bildhauer Karl-Ulrich Nuss, 7051 Strümpfelbach.</p>
                <p>(8) Dies wird namens der Bundesregierung bekanntgemacht.</p>
            </div>
            <div xml:id="d126e52">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Bundesminister der Finanzen</p>
            </div>
            <div xml:id="d126e63">
                <head>(XXXX)</head>
                <p>(Inhalt: nicht darstellbare Abbildung)Fundstelle: BGBl I 1973, 602</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>