<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR005969961">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anordnung des Bundespräsidenten über die Amtstracht bei dem Bundespatentgericht</title>
                <title type="short">BPräsPatGerKldgAnO</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1961-05-05</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1. 1.1964 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d115e20">
                <head/>
                <p>Auf Grund des § 76 in Verbindung mit § 189 Abs. 1 des Bundesbeamtengesetzes ordne ich an:</p>
            </div>
            <div xml:id="d115e33">
                <head>I.</head>
                <p>Die Amtstracht der Richter des Bundespatentgerichts und der Urkundsbeamten besteht aus einer Amtsrobe und einem Barett. Zur Amtsrobe tragen die Richter eine breite weiße Halsbinde mit herabhängenden Enden, die Urkundsbeamten eine einfache weiße Halsbinde.</p>
            </div>
            <div xml:id="d115e48">
                <head>II.</head>
                <p>Die Farbe der Amtstracht ist schwarz. Der Besatz an der Amtsrobe und am Barett besteht für die Richter aus stahlblauem Samt, für die Urkundsbeamten aus stahlblauem Wollstoff.</p>
            </div>
            <div xml:id="d115e63">
                <head>III.</head>
                <p>Am Barett tragen</p>
                <list>
                    <item n="a)">der Präsident des Bundespatentgerichts zwei Schnüre in Gold,</item>
                    <item n="b)">der Vizepräsident und die Senatspräsidenten eine Schnur in Gold.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d115e83">
                <head>IV.</head>
                <p>Abgeordnete Richter tragen die für die Richter des Bundespatentgerichts vorgeschriebene Amtstracht.</p>
            </div>
            <div xml:id="d115e98">
                <head/>
                <p>(1) Patentanwälte dürfen als Bevollmächtigte der Parteien eine Amtstracht tragen, die aus einer Amtsrobe und einem Barett mit stahlblauem Besatz aus stumpfer Seide besteht.</p>
                <p>(2) Rechtsanwälte dürfen als Bevollmächtigte der Parteien die für Patentanwälte oder die für sie bei den anderen ordentlichen Gerichten vorgeschriebene Amtstracht tragen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d115e113">
                <head/>
                <p>Der Bundesminister der Justiz wird ermächtigt, Ausführungsbestimmungen zu dieser Anordnung zu erlassen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d115e126">
                <head/>
            </div>
            <div xml:id="d115e140">
                <head/>
                <p>Diese Anordnung tritt am 1. Juli 1961 in Kraft.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>