<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR013800003">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vierundvierzigste Verordnung zur Durchführung des § 172 des Bundesentschädigungsgesetzes</title>
                <title type="short">BEG§172DV 44</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>2003-01-22</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 11. 2.2003 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d787e23">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 172 Abs. 4 des Bundesentschädigungsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 251-1, veröffentlichten bereinigten Fassung, der durch Artikel 84 Nr. 1 der Verordnung vom 29. Oktober 2001 (BGBl. I S. 2785) geändert worden ist, und auf Grund des Artikels V Nr. 5 Abs. 1 des BEG-Schlussgesetzes vom 14. September 1965 (BGBl. I S. 1315) verordnet das Bundesministerium der Finanzen:</p>
            </div>
            <div xml:id="d787e33">
                <head>§ 1</head>
                <p>(1) Die nach dem Bundesentschädigungsgesetz geleisteten Entschädigungsaufwendungen (Entschädigungsausgaben nach Abzug der damit zusammenhängenden Einnahmen) haben im Rechnungsjahr 2001 betragen - jeweils gerundet -:- in den Ländern (außer Berlin)508.561.510 Euro,- in Berlin60.826.520 Euro,- insgesamt569.388.030 Euro.</p>
                <p>(2) Der Lastenanteil des Bundes an den Entschädigungsaufwendungen beträgt - jeweils gerundet -:- in den Ländern (außer Berlin)254.280.755 Euro,- in Berlin36.495.912 Euro,- insgesamt290.776.667 Euro.Die Lastenanteile der Länder an den Entschädigungsaufwendungen betragen- jeweils gerundet -:- in Nordrhein-Westfalen74.545.705 Euro,- in Bayern50.782.473 Euro,- in Baden-Württemberg43.678.617 Euro,- in Niedersachsen32.836.787 Euro,- in Hessen25.114.605 Euro,- in Rheinland-Pfalz16.713.397 Euro,- in Schleswig-Holstein11.559.627 Euro,- im Saarland4.413.249 Euro,- in Hamburg7.110.800 Euro,- in Bremen2.732.124 Euro,- in Berlin9.123.978 Euro,- insgesamt278.611.362 Euro.</p>
                <p>(3) Der Bund erstattet an die Länder, in denen die Entschädigungsaufwendungen den auf sie entfallenden Lastenanteil übersteigen, folgende Beträge - jeweils gerundet -:- an Nordrhein-Westfalen56.127.801 Euro,- an Bayern60.106.713 Euro,- an Hessen20.538.733 Euro,- an Rheinland-Pfalz137.951.684 Euro,- an Berlin51.702.542 Euro,- insgesamt326.427.473 Euro.</p>
                <p>(4) Die Länder, in denen die Entschädigungsaufwendungen den auf sie entfallenden Lastenanteil nicht erreichen, führen an den Bund folgende Beträge ab - jeweils gerundet -:- Baden-Württemberg10.927.116 Euro,- Niedersachsen8.964.415 Euro,- Schleswig-Holstein9.533.537 Euro,- Saarland2.262.589 Euro,- Hamburg2.461.012 Euro,- Bremen1.502.136 Euro,- insgesamt35.650.805 Euro.</p>
                <p>(5) Die nach Absatz 3 vom Bund zu erstattenden Beträge und die nach Absatz 4 an den Bund abzuführenden Beträge werden mit den Beträgen verrechnet, die nach den vorläufigen Abrechnungen der Entschädigungsaufwendungen bereits erstattet oder abgeführt worden sind.</p>
            </div>
            <div xml:id="d787e239">
                <head>§ 2</head>
                <p>Diese Verordnung tritt am siebten Tage nach der Verkündung in Kraft.</p>
            </div>
            <div xml:id="d787e251">
                <head>Schlussformel</head>
                <p>Der Bundesrat hat zugestimmt.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>