<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR007050960">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gesetz über die Zuständigkeit auf dem Gebiet des Rechts des öffentlichen Dienstes</title>
                <title type="short">ÖDZustG</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1960-08-20</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d222e23">
                <head>§ 1</head>
                <p>(1) Die in Gesetzen vorgesehenen Zuständigkeiten des Bundesministers der Finanzen auf dem Gebiet des Rechts des öffentlichen Dienstes gehen auf den Bundesminister des Innern über. Dies gilt insbesondere, vorbehaltlich der Absätze 2 und 3, für alle Zuständigkeiten des Bundesministers der Finanzen in folgenden Gesetzen:</p>
                <list>
                    <item n="1.">Bundesbeamtengesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 18. September 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 1337),</item>
                    <item n="2.">Gesetz zur vorläufigen Regelung der Rechtsverhältnisse der Polizeivollzugsbeamten des Bundes vom 6. August 1953 (Bundesgesetzbl. I S. 899) in der Fassung des Dritten Änderungsgesetzes vom 3. November 1959 (Bundesgesetzbl. I S. 677),</item>
                    <item n="3.">Bundesministergesetz vom 17. Juni 1953 (Bundesgesetzbl. I S. 407),</item>
                    <item n="4.">Soldatengesetz vom 19. März 1956 (Bundesgesetzbl. I S. 114) in der Fassung des Dritten Änderungsgesetzes vom 28. März 1960 (Bundesgesetzbl. I S. 206),</item>
                    <item n="5.">Soldatenversorgungsgesetz vom 26. Juli 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 785) in der Fassung des § 62 Abs. 4 des Bundesbesoldungsgesetzes,</item>
                    <item n="6.">Wehrdisziplinarordnung vom 15. März 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 189),</item>
                    <item n="7.">Postverwaltungsgesetz vom 24. Juli 1953 (Bundesgesetzbl. I S. 676),</item>
                    <item n="8.">Erster Abschnitt des Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung in der Fassung der Bekanntmachung vom 3. April 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 321) und des Zweiten Änderungsgesetzes vom 7. Dezember 1959 (Bundesgesetzbl. I S. 705),</item>
                    <item n="9.">Bundesbesoldungsgesetz vom 27. Juli 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 993) in der Fassung des Änderungsgesetzes vom 28. März 1960 (Bundesgesetzbl. I S. 207),</item>
                    <item n="10.">Gesetz über Reisekostenvergütung der Beamten vom 15. Dezember 1933 (Reichsgesetzbl. I S. 1067) in der nach der Verordnung über die Höhe des Tage- und Übernachtungsgeldes und des Beschäftigungstagegeldes der Beamten vom 20. Dezember 1956 (Bundesgesetzbl. I S. 1079) maßgebenden Fassung,</item>
                    <item n="11.">Gesetz über Umzugskostenvergütung der Beamten vom 3. Mai 1935 (Reichsgesetzbl. I S. 566) in der nach der Verordnung über Änderungen des Umzugskostenrechts vom 30. April 1953 (Bundesgesetzbl. I S. 191) maßgebenden Fassung,</item>
                    <item n="12.">Wehrsoldgesetz vom 30. März 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 308) in der Fassung des § 62 Abs. 5 des Bundesbesoldungsgesetzes,</item>
                    <item n="13.">Gesetz zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen in der Fassung der Bekanntmachung vom 11. September 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 1296),</item>
                    <item n="14.">Gesetz zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts für Angehörige des öffentlichen Dienstes in der Fassung des Dritten Änderungsgesetzes vom 23. Dezember 1955 (Bundesgesetzbl. I S. 820, 822) und des Vierten Änderungsgesetzes vom 10. Oktober 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 1703).</item>
                </list>
                <p>(2) Die Zuständigkeit des Bundesministers der Finanzen auf dem Gebiet der Haushaltswirtschaft bleibt unberührt. In den unter Absatz 1 Satz 2 genannten Gesetzen gilt dies für die Zuständigkeiten des Bundesministers der Finanzen in folgenden Vorschriften:</p>
                <list>
                    <item n="1.">§§ 6, 17, 20, 22, 24, 26 und 35 des Postverwaltungsgesetzes,</item>
                    <item n="2.">§§ 18b und 72 Abs. 11 des Gesetzes zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen,</item>
                    <item n="3.">§ 22a des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts für Angehörige des öffentlichen Dienstes.</item>
                </list>
                <p>(3)</p>
            </div>
            <div xml:id="d222e76">
                <head>§ 2</head>
                <p>-</p>
            </div>
            <div xml:id="d222e87">
                <head>§ 3</head>
                <p>Die in tarifrechtlichen Regelungen des öffentlichen Dienstes vorgesehenen Zuständigkeiten des Bundesministers der Finanzen gehen auf den Bundesminister des Innern über.</p>
            </div>
            <div xml:id="d222e97">
                <head>§ 4</head>
                <p>-</p>
            </div>
            <div xml:id="d222e108">
                <head>§ 5</head>
                <p>Der Bundesminister des Innern wird ermächtigt, die durch §§ 1 und 2 geänderten Vorschriften in der vom Inkrafttreten dieses Gesetzes ab geltenden Fassung bekanntzumachen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d222e118">
                <head>§ 6</head>
                <p>Dieses Gesetz gilt nach Maßgabe des § 13 Abs. 1 des Dritten Überleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) auch im Land Berlin.</p>
            </div>
            <div xml:id="d222e129">
                <head>§ 7</head>
                <p>(1) Dieses Gesetz tritt mit Ausnahme des § 2 mit Wirkung vom 31. Oktober 1957 ab in Kraft; Maßnahmen, die bis zum Tage nach seiner Verkündung auf Grund der bisherigen Zuständigkeitsregelung getroffen worden sind, sind wirksam.</p>
                <p>(2) § 2 tritt am Tage nach der Verkündung dieses Gesetzes in Kraft.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>