<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR005310967">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zweiundzwanzigste Verordnung zur Durchführung des Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung (Fach- und Führungskräfte aus Entwicklungsländern)</title>
                <title type="short">AVAVGDV 22</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1967-05-11</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>Überschrift: AVAVG aufgeh. durch § 249 Nr. 1 AFG; 22. DV weiter in Kraft gem. § 242 Abs. 3 AFG; weiterhin in Kraft gem. u. nach Maßgabe d. Art. 81 G 860-3/1 v. 24.3.1997 I 594 (AFRG)(+++ Textnachweis ab: 20.5.1967 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d54e26">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 1 Abs. 2 des Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung (AVAVG) in der Fassung der Bekanntmachung vom 3. April 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 321), zuletzt geändert durch das Siebente Änderungsgesetz zum AVAVG vom 10. März 1967 (Bundesgesetzbl. I S. 266), verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</p>
            </div>
            <div xml:id="d54e36">
                <head>§ 1</head>
                <p>Die Bundesagentur für Arbeit wird beauftragt, an der beruflichen Aus- und Fortbildung von Fach- und Führungskräften aus Entwicklungsländern auf Anforderung des Trägers eines Aus- und Fortbildungsprogramms mitzuwirken</p>
                <list>
                    <item n="1.">bei der Auswahl der Teilnehmer an Aus- und Fortbildungsprogrammen,</item>
                    <item n="2.">bei der Aufstellung und Anpassung der individuellen Aus- und Fortbildungspläne mit dem Ziel einer angemessenen betrieblichen Aus- und Fortbildung,</item>
                    <item n="3.">bei der Vermittlung angemessener Fortbildungspraktika,</item>
                    <item n="4.">bei der Erbringung von zur Aus- und Fortbildung erforderlichen Geldleistungen.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d54e56">
                <head>§ 2</head>
                <p>Die Bundesagentur für Arbeit führt eine Datei der in der Bundesrepublik Deutschland zu ihrer Aus- und Fortbildung tätigen Personen aus Entwicklungsländern, die eine Arbeitsgenehmigung nach den §§ 284ff. des Dritten Buches Sozialgesetzbuch benötigen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d54e67">
                <head>§ 3</head>
                <p>(weggefallen)</p>
            </div>
            <div xml:id="d54e78">
                <head>§ 4</head>
                <p>Diese Verordnung tritt am Tag nach ihrer Verkündung in Kraft.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>