<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR009980984">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Fünftes Gesetz zur Änderung dienstrechtlicher Vorschriften</title>
                <title type="short">DienstRÄndG 5</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1984-07-25</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 1. 8.1984 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d503e20">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</p>
            </div>
            <div xml:id="d503e30">
                <head>(XXXX) Art 1 bis 6</head>
            </div>
            <div xml:id="d503e40">
                <head>Art 7</head>
                <p>(1)</p>
                <p>(2) Für Teilzeitbeschäftigungen, ermäßigte Arbeitszeiten und Urlaub, die vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes bewilligt worden sind, findet § 14 Abs. 1 Satz 1 Halbsatz 2 des Beamtenversorgungsgesetzes in der vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes geltenden Fassung weiter Anwendung.</p>
            </div>
            <div xml:id="d503e55">
                <head>Art 8</head>
                <p>(1)</p>
                <p>(2) Für Teilzeitbeschäftigungen, ermäßigte Arbeitszeiten und Urlaub, die vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes bewilligt worden sind, findet § 26 Abs. 1 Satz 1 Halbsatz 2 des Soldatenversorgungsgesetzes in der vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes geltenden Fassung weiter Anwendung.</p>
                <p>(3) Die Absätze 1 und 2 gelten nicht im Land Berlin.</p>
            </div>
            <div xml:id="d503e72">
                <head>Art 9</head>
                <p>(1) Ein früherer Berufssoldat, der vor dem 1. Januar 1983 mit dem Dienstgrad Hauptfeldwebel/Hauptbootsmann in den Ruhestand getreten ist oder in den Ruhestand versetzt worden ist, darf abweichend von § 44 Abs. 7 des Soldatengesetzes den Dienstgrad</p>
                <list>
                    <item n="a)">Stabsfeldwebel/Stabsbootsmann mit dem Zusatz "außer Dienst (a.D.)" führen, wenn er zuletzt Dienstbezüge aus der Besoldungsgruppe A 9 erhalten hat, oder</item>
                    <item n="b)">Oberstabsfeldwebel/Oberstabsbootsmann mit dem Zusatz "außer Dienst (a.D.)" führen, wenn er zuletzt Dienstbezüge aus der Besoldungsgruppe A 9 mit Amtszulage erhalten hat.</item>
                </list>
                <p>(2) Einem vor dem 1. Januar 1983 mit dem Dienstgrad Hauptfeldwebel/ Hauptbootsmann entlassenen Berufssoldaten kann der Bundesminister der Verteidigung die Erlaubnis erteilen, abweichend von § 49 Abs. 5 des Soldatengesetzes den Dienstgrad</p>
                <list>
                    <item n="a)">Stabsfeldwebel/Stabsbootsmann mit dem Zusatz "außer Dienst (a.D.)" führen, wenn er zuletzt Dienstbezüge aus der Besoldungsgruppe A 9 erhalten hat, oder</item>
                    <item n="b)">Oberstabsfeldwebel/Oberstabsbootsmann mit dem Zusatz "außer Dienst (a.D.)" führen, wenn er zuletzt Dienstbezüge aus der Besoldungsgruppe A 9 mit Amtszulage erhalten hat.</item>
                </list>
                <p>Die Erlaubnis ist zurückzunehmen, wenn der frühere Berufssoldat sich ihrer als nicht würdig erweist.</p>
                <p>(3) Die Absätze 1 und 2 gelten nicht im Land Berlin.</p>
            </div>
            <div xml:id="d503e99">
                <head>Art 10</head>
                <p>-</p>
            </div>
            <div xml:id="d503e110">
                <head>Art 11</head>
                <p>Dieses Gesetz gilt nach Maßgabe des § 13 Abs. 1 des Dritten Überleitungsgesetzes auch im Land Berlin.</p>
            </div>
            <div xml:id="d503e122">
                <head>Art 12</head>
                <p>Dieses Gesetz tritt am ersten Tage des auf die Verkündung folgenden Kalendermonats in Kraft.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>