<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR007000997">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verordnung über die Berufsausbildung zum Geigenbauer/zur Geigenbauerin</title>
                <title type="short">GeigenbAusbV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1997-01-27</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>Diese Rechtsverordnung ist eine Ausbildungsordnungim Sinne des § 25 der Handwerksordnung. DieAusbildungsordnung und der damit abgestimmte,von der Ständigen Konferenz der Kultusministerder Länder der Bundesrepublik Deutschlandbeschlossene Rahmenlehrplan für dieBerufsschule werden als Beilage zumBundesanzeiger veröffentlicht.</p>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 1.8.1997 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d218e22">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 25 der Handwerksordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 28. Dezember 1965 (BGBl. 1966 I S. 1), der zuletzt durch Artikel 1 Nr. 63 des Gesetzes vom 20. Dezember 1993 (BGBl. I S. 2256) geändert worden ist, in Verbindung mit Artikel 56 des Zuständigkeitsanpassungs-Gesetzes vom 18. März 1975 (BGBl. I S. 705) und dem Organisationserlaß vom 17. November 1994 (BGBl. I S. 3667) verordnet das Bundesministerium für Wirtschaft im Einvernehmen mit dem Bundesministerium für Bildung, Wissenschaft, Forschung und Technologie:</p>
            </div>
            <div xml:id="d218e32">
                <head>§ 1</head>
                <p>Diese Verordnung gilt für die Berufsausbildung in dem Ausbildungsberuf Geigenbauer/Geigenbauerin nach der Handwerksordnung.</p>
            </div>
            <div xml:id="d218e44">
                <head>§ 2</head>
                <p>Die Ausbildung dauert drei Jahre.</p>
            </div>
            <div xml:id="d218e56">
                <head>§ 3</head>
                <p>Gegenstand der Berufsausbildung sind mindestens die folgenden Fertigkeiten und Kenntnisse:</p>
                <list>
                    <item n="1.">Berufsbildung,</item>
                    <item n="2.">Aufbau und Organisation des Ausbildungsbetriebes,</item>
                    <item n="3.">Arbeits- und Tarifrecht, Arbeitsschutz,</item>
                    <item n="4.">Arbeitssicherheit, Umweltschutz und rationelle Energieverwendung,</item>
                    <item n="5.">Planen und Vorbereiten des Arbeitsablaufs sowie Kontrollieren und Bewerten der Arbeitsergebnisse,</item>
                    <item n="6.">Lesen, Anwenden und Erstellen von technischen Unterlagen,</item>
                    <item n="7.">Prüfen, Messen und Kennzeichnen,</item>
                    <item n="8.">Anfertigen und Instandhalten von Werkzeugen,</item>
                    <item n="9.">manuelles und maschinelles Bearbeiten von Werkstoffen,</item>
                    <item n="10.">Behandeln von Oberflächen,</item>
                    <item n="11.">Anwenden von Leimen und Klebern,</item>
                    <item n="12.">Auswählen, Bestimmen und Lagern von Werkstoffen,</item>
                    <item n="13.">Fügen,</item>
                    <item n="14.">Zurichten von Hölzern für Einzelteile,</item>
                    <item n="15.">Herstellen von Einzelteilen für Streichinstrumente,</item>
                    <item n="16.">Herstellen von Korpussen,</item>
                    <item n="17.">Herstellen von Hälsen,</item>
                    <item n="18.">Zusammenbauen von Hälsen und Korpussen,</item>
                    <item n="19.">Spielfertigmachen,</item>
                    <item n="20.">Ausführen von Reparaturen.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d218e110">
                <head>§ 4</head>
                <p>(1) Die Fertigkeiten und Kenntnisse nach § 3 sollen nach der in der Anlage enthaltenen Anleitung zur sachlichen und zeitlichen Gliederung der Berufsausbildung (Ausbildungsrahmenplan) vermittelt werden. Eine von dem Ausbildungsrahmenplan abweichende sachliche und zeitliche Gliederung des Ausbildungsinhaltes ist insbesondere zulässig, soweit betriebspraktische Besonderheiten die Abweichung erfordern.</p>
                <p>(2) Die in dieser Verordnung genannten Fertigkeiten und Kenntnisse sollen so vermittelt werden, daß der Auszubildende zur Ausübung einer qualifizierten beruflichen Tätigkeit im Sinne des § 1 Abs. 2 des Berufsbildungsgesetzes befähigt wird, die insbesondere selbständiges Planen, Durchführen und Kontrollieren einschließt. Die in Satz 1 beschriebene Befähigung ist auch in den Prüfungen nach den §§ 7 und 8 nachzuweisen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d218e124">
                <head>§ 5</head>
                <p>Der Ausbildende hat unter Zugrundelegung des Ausbildungsrahmenplans für den Auszubildenden einen Ausbildungsplan zu erstellen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d218e136">
                <head>§ 6</head>
                <p>Der Auszubildende hat ein Berichtsheft in Form eines Ausbildungsnachweises zu führen. Ihm ist Gelegenheit zu geben, das Berichtsheft während der Ausbildungszeit zu führen. Der Ausbildende hat das Berichtsheft regelmäßig durchzusehen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d218e148">
                <head>§ 7</head>
                <p>(1) Zur Ermittlung des Ausbildungsstandes ist eine Zwischenprüfung durchzuführen. Sie soll vor dem Ende des zweiten Ausbildungsjahres stattfinden.</p>
                <p>(2) Die Zwischenprüfung erstreckt sich auf die in der Anlage für das erste Ausbildungsjahr und unter laufender Nummer 7 Buchstabe f, laufender Nummer 15 Buchstabe b bis e, laufender Nummer 16 Buchstabe a und b und laufender Nummer 17 Buchstabe a für das zweite Ausbildungsjahr aufgeführten Fertigkeiten und Kenntnisse sowie auf den im Berufsschulunterricht entsprechend den Rahmenlehrplänen zu vermittelnden Lehrstoff, soweit er für die Berufsausbildung wesentlich ist.</p>
                <p>(3) Der Prüfling soll in der praktischen Prüfung in insgesamt höchstens sieben Stunden drei Arbeitsproben durchführen. Hierfür kommen insbesondere in Betracht:</p>
                <list>
                    <item n="1.">Herstellen eines Werkstücks nach vorgegebener Form durch manuelles Sägen, Hobeln und Schneiden,</item>
                    <item n="2.">Herstellen eines Werkstücks nach vorgegebener Form durch Hobeln, Feilen und Schleifen und</item>
                    <item n="3.">Herstellen eines Werkstücks nach vorgegebener Form durch Biegen.</item>
                </list>
                <p>(4) Der Prüfling soll in der schriftlichen Prüfung in insgesamt höchstens 180 Minuten Aufgaben, die sich auf praxisbezogene Fälle beziehen sollen, aus folgenden Gebieten lösen:</p>
                <list>
                    <item n="1.">Arbeitssicherheit, Umweltschutz und rationelle Energieverwendung,</item>
                    <item n="2.">technische Unterlagen, Arbeitsplanung,</item>
                    <item n="3.">Werkstoffkunde,</item>
                    <item n="4.">Fertigungsverfahren,</item>
                    <item n="5.">Prüftechniken,</item>
                    <item n="6.">berufsbezogene Berechnungen,</item>
                    <item n="7.">Grundlagen der Akustik,</item>
                    <item n="8.">Instrumentenkunde.</item>
                </list>
                <p>(5) Die in Absatz 4 genannte Prüfungsdauer kann insbesondere unterschritten werden, soweit die schriftliche Prüfung in programmierter Form durchgeführt wird.</p>
            </div>
            <div xml:id="d218e192">
                <head>§ 8</head>
                <p>(1) Die Gesellenprüfung erstreckt sich auf die in der Anlage aufgeführten Fertigkeiten und Kenntnisse sowie auf den im Berufsschulunterricht vermittelten Lehrstoff, soweit er für die Berufsausbildung wesentlich ist.</p>
                <p>(2) Der Prüfling soll in der praktischen Prüfung in insgesamt höchstens 120 Stunden ein Prüfungsstück anfertigen und in höchstens sieben Stunden zwei Arbeitsproben durchführen.</p>
                <list>
                    <item n="1.">Für das Prüfungsstück kommt insbesondere in Betracht: Herstellen eines weißen spielfertigen Instruments. Der Prüfling hat dem Prüfungsausschuß vor dem Anfertigen des Prüfungsstückes einen bemaßten Entwurf zur Genehmigung vorzulegen.</item>
                    <item n="2.">Für die Arbeitsproben kommen insbesondere in Betracht:<list>
                            <item n="a)">Einschneiden der f-Löcher,</item>
                            <item n="b)">Einpassen des Baßbalkens,</item>
                            <item n="c)">Herstellen der Randstärke,</item>
                            <item n="d)">Schneiden des Umrisses oder</item>
                            <item n="e)">Durchführen einzelner Arbeitsgänge zur Fertigstellung an einem Instrument.</item>
                        </list>
                    </item>
                </list>
                <p>Das Prüfungsstück und die Arbeitsproben insgesamt sollen jeweils mit 50 vom Hundert gewichtet werden.</p>
                <p>(3) Der Prüfling soll in der schriftlichen Prüfung in den Prüfungsfächern Technologie, Arbeitsplanung, Instrumentenkunde sowie Wirtschafts- und Sozialkunde geprüft werden. Es kommen Aufgaben, die sich auf praxisbezogene Fälle beziehen sollen, insbesondere aus folgenden Gebieten in Betracht:</p>
                <list>
                    <item n="1.">im Prüfungsfach Technologie:<list>
                            <item n="a)">Handwerkszeuge, Geräte und Maschinen,</item>
                            <item n="b)">Werkstoffbe- und -verarbeitung,</item>
                            <item n="c)">Oberflächenbehandlung,</item>
                            <item n="d)">Werkstoffeigenschaften,</item>
                            <item n="e)">Werkstofflagerung,</item>
                            <item n="f)">Arbeitssicherheit, Umweltschutz und rationelle Energieverwendung;</item>
                        </list>
                    </item>
                    <item n="2.">im Prüfungsfach Arbeitsplanung:<list>
                            <item n="a)">Materialverbrauch und -kosten, Fertigungszeiten und -kosten,</item>
                            <item n="b)">Skizzen und technische Unterlagen,</item>
                            <item n="c)">Qualitätssicherung;</item>
                        </list>
                    </item>
                    <item n="3.">im Prüfungsfach Instrumentenkunde:<list>
                            <item n="a)">Akustik,</item>
                            <item n="b)">Klassifizierung der Musikinstrumente,</item>
                            <item n="c)">Stilrichtungen, Bauweisen und Modelle;</item>
                        </list>
                    </item>
                    <item n="4.">im Prüfungsfach Wirtschafts- und Sozialkunde: allgemeine wirtschaftliche und gesellschaftliche Zusammenhänge der Berufs- und Arbeitswelt.</item>
                </list>
                <p>(4) Für die schriftliche Prüfung ist von folgenden Höchstwerten auszugehen:1.im Prüfungsfach Technologie120 Minuten,2.im Prüfungsfach Arbeitsplanung90 Minuten,3.im Prüfungsfach Instrumentenkunde90 Minuten,4.im Prüfungsfach Wirtschafts- und Sozialkunde60 Minuten.</p>
                <p>(5) Die in Absatz 4 genannte Prüfungsdauer kann insbesondere unterschritten werden, soweit die schriftliche Prüfung in programmierter Form durchgeführt wird.</p>
                <p>(6) Die schriftliche Prüfung ist auf Antrag des Prüflings oder nach Ermessen des Prüfungsausschusses in einzelnen Fächern durch eine mündliche Prüfung zu ergänzen, wenn diese für das Bestehen der Prüfung den Ausschlag geben kann. Die schriftliche Prüfung hat gegenüber der mündlichen das doppelte Gewicht.</p>
                <p>(7) Innerhalb der schriftlichen Prüfung hat das Prüfungsfach Technologie gegenüber jedem der übrigen Prüfungsfächer das doppelte Gewicht.</p>
                <p>(8) Die Prüfung ist bestanden, wenn jeweils in der praktischen und schriftlichen Prüfung sowie innerhalb der praktischen Prüfung in den Arbeitsproben insgesamt und innerhalb der schriftlichen Prüfung im Prüfungsfach Technologie mindestens ausreichende Leistungen erbracht sind.</p>
            </div>
            <div xml:id="d218e307">
                <head>§ 9</head>
                <p>Die bisher festgelegten Berufsbilder, Berufsbildungspläne und Prüfungsanforderungen für den Ausbildungsberuf Geigenbauer/Geigenbauerin sind nicht mehr anzuwenden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d218e319">
                <head>§ 10</head>
                <p>Auf Berufsausbildungsverhältnisse, die bei Inkrafttreten dieser Verordnung bestehen, sind die bisherigen Vorschriften weiter anzuwenden, es sei denn, die Vertragsparteien vereinbaren die Anwendung der Vorschriften dieser Verordnung.</p>
            </div>
            <div xml:id="d218e331">
                <head>§ 11</head>
                <p>Diese Verordnung tritt am 1. August 1997 in Kraft.</p>
            </div>
            <div xml:id="d218e343">
                <head>Anlage</head>
                <p>(Fundstelle: BGBl. I 1997, S. 73 - 77)Lfd. Nr.Teil des AusbildungsberufsbildesFertigkeiten und Kenntnisse, die unter Einbeziehung selbständigen Planens, Durchführens und Kontrollierens zu vermitteln sindZeitliche Richtwerte in Wochen im Ausbildungsjahr12312341Berufsbildung (§ 3 Nr. 1)a)Bedeutung des Ausbildungsvertrages, insbesondere Abschluß, Dauer und Beendigung, erklärenwährend der gesamten Ausbildung zu vermittelnb)gegenseitige Rechte und Pflichten aus dem Ausbildungsvertrag nennenc)Inhalte der Ausbildungsordnung und den betrieblichen Ausbildungsplan erläuternd)Möglichkeiten der beruflichen Fortbildung nennen2Aufbau und Organisation des Ausbildungsbetriebes (§ 3 Nr. 2)a)Aufbau und Aufgaben des ausbildenden Betriebes erläuternb)Grundfunktionen des ausbildenden Betriebes, wie Beschaffung, Fertigung, Absatz und Verwaltung, erklärenc)Beziehungen des ausbildenden Betriebes und seiner Belegschaft zu Wirtschaftsorganisationen, Berufsvertretungen und Gewerkschaften nennend)Grundlagen, Aufgaben und Arbeitsweise der betriebsverfassungsrechtlichen bzw. personalvertretungsrechtlichen Organe des ausbildenden Betriebes beschreiben3Arbeits- und Tarifrecht, Arbeitsschutz (§ 3 Nr. 3)a)wesentliche Teile des Arbeitsvertrages nennenb)wesentliche Bestimmungen der für den ausbildenden Betrieb geltenden Tarifverträge nennenc)Aufgaben des betrieblichen Arbeitsschutzes sowie der zuständigen Berufsgenossenschaft und der Gewerbeaufsicht erläuternd)wesentliche Bestimmungen der für den ausbildenden Betrieb geltenden Arbeitsschutzgesetze nennen4Arbeitssicherheit, Umweltschutz und rationelle Energieverwendung (§ 3 Nr. 4)a)berufsbezogene Vorschriften der Träger der gesetzlichen Unfallversicherung, insbesondere Unfallverhütungsvorschriften, Richtlinien und Merkblätter, beachten und anwendenb)Gefahren am Arbeitsplatz, insbesondere durch fehlerhaften Umgang mit Betriebs- und Hilfsmitteln, erkennen und berufsbezogene Arbeitssicherheitsvorschriften bei den Arbeitsabläufen anwendenc)Verhaltensweisen bei Unfällen und Bränden, insbesondere in elektrischen Anlagen, beschreiben sowie Maßnahmen der Schadensminderung und der Ersten Hilfe einleiten oder veranlassend)Gefahren beim Lagern, Verwenden und Beseitigen gefährlicher Arbeitsstoffe, insbesondere Reinigungs-, Lösungs- und Schmiermittel, beachtene)Bestimmungen über gefährliche Arbeitsstoffe und Umweltschutz einhaltenf)für den ausbildenden Betrieb geltende wesentliche Vorschriften über den Immissions- und Gewässerschutz sowie über die Reinhaltung der Luft nenneng)zur Vermeidung betriebsbedingter Umweltbelastungen im beruflichen Einwirkungsbereich beitragen sowie Möglichkeiten der rationellen und umweltschonenden Materialverwendung, insbesondere durch Wiederverwendung und Entsorgung von Werk- und Hilfsstoffen, nutzenh)im Ausbildungsbetrieb verwendete Energiearten nennen und Möglichkeiten rationeller Energieverwendung im beruflichen Einwirkungs- und Beobachtungsbereich anführen5Planen und Vorbereiten des Arbeitsablaufs sowie Kontrollieren und Bewerten der Arbeitsergebnisse (§ 3 Nr. 5)a)Arbeitsschritte unter Beachtung mündlicher und schriftlicher Vorgaben abstimmen und festlegen sowie Arbeitsablauf sicherstellen4&#160;&#160;&#160;b)Materialbedarf abschätzen und bereitstellenc)Informationen für Fertigung und Instandhaltung beschaffend)Arbeitsplatz an Werkbank und Werkzeugmaschine einrichtene)Arbeitsergebnis einschließlich Qualität kontrollieren und bewerten6Lesen, Anwenden und Erstellen von technischen Unterlagen (§ 3 Nr. 6)a)Skizzen anfertigen und lesen3&#160;&#160;&#160;b)Zeichnungen unter Beachtung von Proportionen, Maßen und Zeichnungsnormen anfertigen und lesenc)konstruktive Merkmale in Ansichten und Schnittdarstellungen zeichnen7Prüfen, Messen und Kennzeichnen (§ 3 Nr. 7)a)Längen mit Strichmaßstäben, insbesondere Meßschieber und Meßschrauben, unter Beachtung von systematischen und zufälligen Meßfehlermöglichkeiten messen3&#160;&#160;&#160;b)Ebenheit von Flächen mit Lineal und Winkel nach dem Lichtspaltverfahren sowie Formgenauigkeit mit Schablonen prüfenc)Oberflächen durch Sichtprüfen beurteilend)Bezugslinien, Bohrungsmitten und Umrisse an Werkstücken unter Beachtung der Werkstoffeigenschaften und nachfolgender Bearbeitung anzeichnene)Werkstücke kennzeichnenf)maßgenaue Übertragungen vom Modell auf den Werkstoff mit Meßzeugen, insbesondere Lineal, Zirkel und Winkel, durchführen&#160;2&#160;&#160;8Anfertigen und Instandhalten von Werkzeugen (§ 3 Nr. 8)a)Werkzeuge, insbesondere Schnitzer und Ziehklingen, anfertigen2&#160;&#160;&#160;b)Werkzeuge schärfen und instandhalten9manuelles und maschinelles Bearbeiten von Werkstoffen (§ 3 Nr. 9)a)Werkzeuge hinsichtlich des Verwendungszwecks auswählen8&#160;&#160;&#160;b)von Holzstäuben ausgehende Gefahren beachten und Maßnahmen für den Gesundheitsschutz ergreifenc)Hölzer, Natur- und Kunststoffe, insbesondere durch Zuschneiden, Sägen, Hobeln und Feilen, manuell bearbeitend)Maschinen, insbesondere Säge- und Bohrmaschinen, einrichtene)Hölzer, Natur- und Kunststoffe, insbesondere durch Sägen und Bohren, maschinell bearbeitenf)Betriebsmittel, insbesondere Werkzeuge und Maschinen, pflegen und warteng)Hölzer und andere Naturstoffe sowie Kunststoffe durch Fräsen maschinell bearbeiten&#160;&#160;&#160;410Behandeln von Oberflächen (§ 3 Nr. 10)a)Verfahren der Oberflächenbehandlung für verschiedene Hölzer unterscheiden und auswählen6&#160;&#160;&#160;b)Oberflächen am weißen Instrument, insbesondere durch Putzen, Benetzen und Schleifen, behandelnc)Eigenschaften und Reaktionen, insbesondere von Lösungsmitteln, Harzen, Beizen und Bleichmitteln, hinsichtlich des Gesundheitsschutzes beachten und Sicherheits- und Entsorgungsmaßnahmen durchführend)Grundierungen und Lackierungen unter Beachtung ihrer Aufgaben und Funktionen auswählen&#160;&#160;&#160;12e)Lösungsmittel, Harze und Farbstoffe unter Beachtung von Eigenschaften und Reaktionen auswählenf)Oberflächen, insbesondere durch Färben, Grundieren, Lackieren, Schleifen und Polieren, behandeln11Anwenden von Leimen und Klebern (§ 3 Nr. 11)a)Leime und Kleber nach Eigenschaften und Verwendungszweck auswählen4&#160;&#160;&#160;b)Einzelteile zum Leimen vorbereitenc)Spannzeuge unter Beachtung von Größe, Form und Werkstoff auswählen und befestigend)Einzelteile, insbesondere durch Leimen, verbinden12Auswählen, Bestimmen und Lagern von Werkstoffen (§ 3 Nr. 12)a)Werkstoffe, insbesondere Tonhölzer, unter Beachtung von Aufbau, Struktur und Eigenschaften unterscheiden3&#160;&#160;&#160;b)Werkstoffe, insbesondere Tonhölzer, lagernc)Tonhölzer bestimmen und nach ihrem Verwendungszweck auswählen&#160;&#160;&#160;313Fügen (§ 3 Nr. 13)a)Einzelteile auf Oberflächenbeschaffenheit der Fügeflächen und Formtoleranz prüfen4&#160;&#160;&#160;b)Einzelteile unter Beachtung der Reihenfolge und Werkstoffeigenschaften verbinden14Zurichten von Hölzern für Einzelteile (§ 3 Nr. 14)a)Futterleisten und Zargen nach Maßangaben hobeln8&#160;&#160;&#160;b)Formen und Schablonen vorbereiten und herstellenc)Klötze spalten, zurichten und setzend)Decke und Boden abrichten15Herstellen von Einzelteilen für Streichinstrumente (§ 3 Nr. 15)a)Zargenkranz durch Biegen, Einpassen, Leimen und Abrichten herstellen7&#160;&#160;&#160;b)Decke und Boden durch Aufzeichnen nach Schablone aussägen&#160;10&#160;&#160;c)Wölbung stechend)Randstärke herstellene)Umriß- und Wölbungsformen unter Beachtung der akustischen Funktionen herstellen16Herstellen von Korpussen (§ 3 Nr. 16)a)Wölbungen fertigstellen&#160;10&#160;&#160;b)Decke und Boden unter Beachtung von Elastizität und Festigkeit ausarbeitenc)Umriß fertig umschneiden&#160;&#160;10&#160;d)Hohlkehle stechene)Adergraben einschneiden und Einlagespäne in Decke und Boden einlegenf)f-Löcher aufzeichnen und schneiden&#160;&#160;12&#160;g)Baßbalken unter Beachtung der Druck- und Zugverhältnisse einpassenh)Korpus zuleimen und Untersattel einpasseni)Korpus rändeln und fertigstellen17Herstellen von Hälsen (§ 3 Nr. 17)a)Griffbrett und Sattel herrichten&#160;4&#160;&#160;b)Hölzer entsprechend der Maserung des Korpusses auswählen&#160;&#160;&#160;12c)Hals und Schnecke aufzeichnen, aussägen und stechen18Zusammenbauen von Hälsen und Korpussen (§ 3 Nr. 18)a)Hals und Korpus unter Beachtung von Auswirkungen der Maß- und Mensurverhältnisse auf Spieltechnik und Akustik zurichten, einpassen und einleimen&#160;&#160;&#160;6b)Halsgriff ausschneiden19Spielfertigmachen (§ 3 Nr. 19)a)Griffbrett und Obersattel aufleimen&#160;&#160;&#160;10b)Halsgriff fertigstellenc)Wirbel einpassend)Stimmstock setzene)Steg aufschneidenf)Saiten unter Beachtung von Arten und Eigenschaften aufziehen und stimmeng)Instrument anspielen und hinsichtlich Funktionsfähigkeit, Spielbarkeit und klanglicher Eigenschaften prüfen und beeinflussen20Ausführen von Reparaturen (§ 3 Nr. 20)a)Bauweisen und Modelle von Instrumenten und Bögen unterscheiden&#160;&#160;&#160;9b)Fehler und Mängel feststellenc)im Gespräch mit dem Kunden Mängel erfassen, beurteilen und dokumentierend)Fehler und Mängel, insbesondere durch Anschäften, Ergänzen von Teilen und Leimen von Rissen, beseitigene)Lackschäden retuschieren</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>