<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR011400991">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verordnung über die Reisekostenvergütung bei Auslandsdienstreisen</title>
                <title type="short">ARV 1991</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1991-05-21</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 1.1.1991 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d618e25">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 20 Abs. 3 des Bundesreisekostengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 13. November 1973 (BGBl. I S. 1621), der durch Artikel 2 Nr. 2 des Gesetzes vom 11. Dezember 1990 (BGBl. I S. 2682) geändert worden ist, verordnet der Bundesminister des Innern:</p>
            </div>
            <div xml:id="d618e37">
                <head>§ 1</head>
                <p>(1) Wenn und soweit in dieser Verordnung nichts Abweichendes bestimmt ist, gelten die Vorschriften des Bundesreisekostengesetzes.</p>
                <p>(2) Auslandsdienstreisen der Bundesbeamten, in den Bundesdienst abgeordneten anderen Beamten sowie der Soldaten bedürfen der schriftlichen Anordnung oder Genehmigung durch die oberste Dienstbehörde oder die von ihr ermächtigte Behörde, es sei denn, daß eine Anordnung oder Genehmigung nach dem Amt des Auslandsdienstreisenden oder dem Wesen des Dienstgeschäfts nicht in Betracht kommt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d618e54">
                <head>§ 2</head>
                <p>(1) Bei Bahnreisen werden die Kosten für das Benutzen der ersten Klasse und der Spezial- oder Doppelbettklasse im Schlafwagen erstattet. Dies gilt nicht für folgende Länder:Belgien, Dänemark, Finnland, Frankreich, Irland, Italien (ausgenommen südlich der Eisenbahnstrecke Rom - Pescara), Liechtenstein, Luxemburg, Monaco, Niederlande, Norwegen, Österreich, Schweden, Schweiz und Vereinigtes Königreich.</p>
                <p>(2) Bei Flugreisen werden die Kosten für das Benutzen der Business- oder einer vergleichbaren Klasse erstattet. Satz 1 ist nicht bei Flugreisen in Europa sowie bei sonstigen Flugreisen anzuwenden, für die die oberste Dienstbehörde insbesondere wegen der Flugdauer eine abweichende Regelung getroffen hat.</p>
                <p>(3) Bei Schiffsreisen werden neben dem Fahrpreis die Kosten für das Benutzen einer Zwei-Bett-Kabine im Zwischen- oder Oberdeck erstattet.</p>
            </div>
            <div xml:id="d618e76">
                <head>§ 3</head>
                <p>(1) Die Auslandstage- und Auslandsübernachtungsgelder werden für Auslandsdienstreisen mit einer Abwesenheit von 24 Stunden in Höhe der Beträge gezahlt, die auf Grund von Erhebungen durch allgemeine Verwaltungsvorschriften nach § 16 des Bundesreisekostengesetzes festgesetzt und im Gemeinsamen Ministerialblatt veröffentlicht werden. Für Auslandsdienstreisen mit einer Abwesenheit von weniger als 24 Stunden, aber mindestens 14 Stunden beträgt das Auslandstagegeld 80 Prozent, von mindestens 8 Stunden 40 Prozent des Auslandstagegeldes nach Satz 1; bei mehreren Auslandsdienstreisen an einem Kalendertag werden die Abwesenheitszeiten an diesem Tag zusammengerechnet. In begründeten Ausnahmefällen kann von Satz 1 hinsichtlich des Auslandsübernachtungsgeldes abgewichen werden, wenn die nachgewiesenen notwendigen Übernachtungskosten das jeweilige Auslandsübernachtungsgeld übersteigen.</p>
                <p>(2) Für die in den allgemeinen Verwaltungsvorschriften nach Absatz 1 nach nicht aufgeführten Übersee- und Außengebiete eines Landes sind die Auslandstage- und Auslandsübernachtungsgelder des Mutterlandes maßgebend. Für die in den allgemeinen Verwaltungsvorschriften nach Absatz 1 und in Satz 1 nicht erfaßten Gebiete oder Länder ist das Auslandstage- und Auslandsübernachtungsgeld von Luxemburg maßgebend. Absatz 1 gilt entsprechend.</p>
                <p>(3) (weggefallen)</p>
            </div>
            <div xml:id="d618e95">
                <head>§ 4</head>
                <p>(1) Das Auslandstage- und Auslandsübernachtungsgeld oder Inlandstage- und Inlandsübernachtungsgeld bestimmt sich nach dem Land, das der Auslandsdienstreisende vor 24 Uhr Ortszeit zuletzt erreicht. Wird bei Auslandsdienstreisen das Inland vor 24 Uhr Ortszeit zuletzt erreicht, wird Auslandstagegeld für das Land des letzten Geschäfts-, Dienst- oder Wohnortes im Ausland gezahlt.</p>
                <p>(2) Bei Flugreisen gilt ein Land in dem Zeitpunkt als erreicht, in dem das Flugzeug dort landet; Zwischenlandungen bleiben unberücksichtigt, es sei denn, daß durch sie Übernachtungen notwendig werden. Erstreckt sich eine Flugreise über mehr als zwei Kalendertage, ist für die Tage, die zwischen dem Tag des Abflugs und dem Tag der Landung liegen, das Auslandstagegeld für Österreich maßgebend.</p>
                <p>(3) Bei Schiffsreisen ist das Auslandstagegeld für Luxemburg, für die Tage der Ein- und Ausschiffung das für den Hafenort geltende Auslands- oder Inlandstagegeld maßgebend.</p>
                <p>(4) Die in den Absätzen 1 und 2 Satz 1 auf das jeweilige Land bezogenen Vorschriften sind auch für Orte anzuwenden, für die besondere Auslandstage- und Auslandsübernachtungsgelder nach § 3 Abs. 1 Satz 1 festgesetzt worden sind.</p>
            </div>
            <div xml:id="d618e116">
                <head>§ 5</head>
                <p>(1) Dauert der Aufenthalt an demselben ausländischen Geschäftsort ohne Hin- und Rückreisetage länger als 14 Tage, ist das Auslandstagegeld nach § 3 Abs. 1 und 2 vom 15. Tage an um 10 vom Hundert zu ermäßigen. Die oberste Dienstbehörde kann abweichend von Satz 1 in begründeten Ausnahmefällen von der Ermäßigung absehen. Reisebeihilfen für Heimfahrten werden in entsprechender Anwendung des § 13 der Auslandstrennungsgeldverordnung gezahlt; an die Stelle des Dienstortes tritt der Geschäftsort.</p>
                <p>(2) Bei Auslandsdienstreisen mit mehr als 5 Tagen Aufenthalt am ausländischen Geschäftsort in einer Klimazone mit einem vom mitteleuropäischen erheblich abweichenden Klima werden die Kosten für das Beschaffen klimabedingter Bekleidung bis zur Höhe des Ortszuschlages der Tarifklasse Ic Stufe 1 der Anlage V des Bundesbesoldungsgesetzes erstattet. § 11 Abs. 2 der Auslandsumzugskostenverordnung ist sinngemäß und § 11 Abs. 3 der Auslandsumzugskostenverordnung entsprechend anzuwenden, es sei denn, daß aus jahreszeitlichen Gründen klimabedingte Bekleidung nicht beschafft zu werden braucht.</p>
                <p>(3) Bei Auslandsdienstreisen von mehr als 8 Tagen Dauer werden die nachgewiesenen notwendigen Kosten für die Reinigung der Bekleidung erstattet.</p>
            </div>
            <div xml:id="d618e135">
                <head>§ 6</head>
                <p>Erkrankt ein Auslandsdienstreisender und kann er deswegen nicht an seinen Wohnort zurückkehren, wird Reisekostenvergütung weitergezahlt. Wird er in ein nicht am Wohnort oder in dessen Nähe gelegenes Krankenhaus aufgenommen, erhält er für jeden vollen Kalendertag des Krankenhausaufenthaltes nur Ersatz der notwendigen Auslagen für die Unterkunft am Geschäftsort; bei Aufnahme in ein ausländisches Krankenhaus erhält er darüber hinaus 10 vom Hundert des Auslandstagegeldes nach § 3 Abs. 1 und 2, bei Aufnahme in ein inländisches Krankenhaus 10 vom Hundert des Inlandstagegeldes nach § 6 Abs. 1 des Bundesreisekostengesetzes in Verbindung mit § 4 Abs. 5 Satz 1 Nr. 5 Satz 2 erster Halbsatz Buchstabe a des Einkommensteuergesetzes.</p>
            </div>
            <div xml:id="d618e150">
                <head>§ 7</head>
                <p>Bei Auslandsdienstreisebeginn vor und Auslandsdienstreiseende nach dem Inkrafttreten dieser Verordnung wird Reisekostenvergütung nach den vor dem Inkrafttreten geltenden Vorschriften gezahlt, wenn dies für den Auslandsdienstreisenden günstiger ist.</p>
            </div>
            <div xml:id="d618e164">
                <head>§ 8</head>
                <p>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. Januar 1991 in Kraft.</p>
            </div>
            <div xml:id="d618e180">
                <head>Anlage</head>(Fundstelle des Originaltextes: GMBl. 2004, 1004 - 1011; bzgl. der einzelnen Änderungen vgl. Fußnote)Land/OrtAuslandstagegeldAuslandsübernachtungsgeld bis zu ... Euro mit Nachweis *)in Euro123Afghanistan2595Ägypten2550Äthiopien25110Albanien2590Algerien4080Andorra2682Angola35110Antigua und Barbuda3585Argentinien3590Armenien2090Aserbaidschan25140Australien3290Bahrain3575Bangladesch2575Barbados35110Belgien35100Benin2775Bolivien2065Bosnien und Herzegowina2070Botsuana27105Brasilien&#160;&#160;- Rio de Janeiro30140- Sao Paulo3090- im Übrigen2570Brunei3085Bulgarien1872Burkina Faso2570Burundi3493Chile2967China&#160;&#160;- Hongkong60150- Peking3590- Shanghai35100- im Übrigen3080Costa Rica2590Cote d'Ivoire3090Dänemark&#160;&#160;- Kopenhagen35140- im Übrigen3570Dominica3080Dominikanische Republik25100Dschibuti32120Ecuador3270El Salvador30100Eritrea22130Estland2285Fidschi2657Finnland35120Frankreich&#160;&#160;- Paris sowie die Departements 92, 93 und 9440100- Straßburg3275- im Übrigen32100Gabun40100Gambia1570Georgien25140Ghana25105Grenada30105Griechenland&#160;&#160;- Athen30135- im Übrigen2585Guatemala2590Guinea2090Guinea-Bissau2560Guyana3090Haiti3590Honduras25100Indien&#160;&#160;- Mumbai (Bombay)27140- Kalkutta20140- im Übrigen2790Indonesien32110Iran, Islamische Republik20100Irland35130Island60190Israel&#160;&#160;- Tel Aviv37110- im Übrigen2775Italien&#160;&#160;- Mailand30140- Rom (gilt auch für Vatikanstadt)30108- im Übrigen30100Jamaika40110Japan&#160;&#160;- Tokio60140- im Übrigen3590Jemen15105Jordanien2770Kambodscha2770Kamerun&#160;&#160;- Duala27100- im Übrigen2760Kanada30100Kap Verde2555Kasachstan25110Katar37100Kenia32110Kirgisistan1570Kolumbien2055Kongo47113Kongo, Demokratische Republik50180Korea, Demokratische Volksrepublik3590Korea, Republik55180Kroatien2457Kuba3590Kuwait32130Laos, Demokratische Volksrepublik2260Lesotho2070Lettland1580Libanon3095Libyen3560Liechtenstein3982Litauen22100Luxemburg3287Madagaskar2565Malawi2280Malaysia2255Malediven3193Mali3280Malta2590Marokko3590Mauretanien3085Mauritius40140Mazedonien20100Mexiko30110Moldau, Republik1590Monaco3452Mongolei2255Mosambik2080Myanmar (früher Burma)3275Namibia2580Nepal2672Neuseeland35100Nicaragua25100Niederlande32100Niger2555Nigeria&#160;&#160;- Lagos35180- im Übrigen35100Norwegen55155Österreich&#160;&#160;- Wien3093- im Übrigen3070Oman3090Pakistan&#160;&#160;- Islamabad20150- im Übrigen2070Panama37110Papua-Neuguinea3090Paraguay2050Peru3090Philippinen2590Polen&#160;&#160;- Warschau, Krakau2590- im Übrigen2070Portugal&#160;&#160;- Lissabon3095- im Übrigen2795Ruanda2270Rumänien&#160;&#160;- Bukarest22120- Im Übrigen1555Russische Föderation&#160;&#160;- Moskau40 a)135- St. Petersburg30110- im Übrigen3080Sambia2585Samoa2457Sao Tome - Principe3575San Marino3477Saudi Arabien&#160;&#160;- Riad40110- im Übrigen4080Schweden50160Schweiz4089Senegal3590Serbien-Montenegro2085Sierra Leone2790Simbabwe20120Singapur30100Slowakische Republik15110Slowenien2595Spanien&#160;&#160;- Barcelona, Madrid30150- Kanarische Inseln3090- Palma de Mallorca30125- im Übrigen30105Sri Lanka2060St. Kitts und Nevis30100St. Lucia37105St. Vincent und die Grenadinen30110Sudan27110Südafrika2575Suriname2575Syrien, Arabische Republik22100Tadschikistan2050Taiwan35120Tansania2790Thailand27100Togo2780Tonga2636Trinidad und Tobago30100Tschad35110Tschechische Republik2097Türkei&#160;&#160;- Ankara und Izmir (geografisch zugehörig zu Asien)2570- im Übrigen2560Tunesien2770Turkmenistan2060Uganda2595Ukraine25120Ungarn2080Uruguay2050Usbekistan3070Vatikanstadt (s. auch Italien)30108Venezuela25120Vereinigte Arabische Emirate&#160;&#160;- Dubai40120- im Übrigen4070Vereinigte Staaten (USA)&#160;&#160;- San Francisco30120- Boston, Washington45120- Houston, Miami40110- New York Staat, Los Angeles40150- im Übrigen30110Vereinigtes Königreich von Großbritannien und Nordirland&#160;&#160;- London50152- Edinburgh35170- im Übrigen35110Vietnam2060Weißrussland20100Zentralafrikanische Republik2452Zypern30110<list>
                    <item n="*)">Darüber hinaus Erstattung gemäß § 3 Abs. 1 Satz 3 ARV.</item>
                    <item n="a)">Bei Unterbringung in Gästewohnungen der Deutschen Botschaft in Moskau beträgt das Auslandstagegeld für Moskau 27 Euro. Art. 2 Abs. 1 der Allgemeinen Verwaltungsvorschrift ist in diesen Fällen nicht anzuwenden.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d618e1867">
                <head>Anlage 2</head>
                <p>(Fundstelle des Originaltextes: GMBl. 2001, 10 - 16; bzgl. der einzelnen Änderungen vgl. Fußnote )Land/OrtAuslandstagegeldAuslandsübernachtungsgeld bis zu ... Euro mit Nachweisin Euro123Ägypten2682Äthiopien29123Albanien2157Algerien3147Andorra2682Angola3477Argentinien52113Armenien1857Aserbaidschan26113Australien3477Bahrain4493Bangladesch24103Belgien3477Benin2467Bolivien2457Bosnien und Herzegowina2677Botsuana2472Brasilien&#160;&#160;- Rio de Janeiro39133- Sao Paulo3982- im Übrigen3167Brunei3682Bulgarien1872Burkina Faso2457Burundi3493Chile2967China&#160;&#160;- Hongkong60150- Peking4177- Shanghai47113- im Übrigen3993Costa Rica2982Cote d'Ivoire2972Dänemark&#160;&#160;- Kopenhagen4193- im Übrigen3957Dominikanische Republik3187Dschibuti4193Ecuador2172El Salvador2693Eritrea2472Estland2977Fidschi2657Finnland3477Frankreich&#160;&#160;- Paris sowie die Departements 92, 93 und 944182- Bordeaux und Straßburg3467- Lyon3482- im Übrigen3452Gabun3677Georgien36133Ghana2667Griechenland2662Guatemala2977Guinea3182Guinea-Bissau2462Haiti3177Honduras2677Indien&#160;&#160;- Mumbai (Bombay)29149- New Delhi24133- im Übrigen24113Indonesien31103Iran, Islamische Republik1693Irland3682Island44108Israel41123Italien&#160;&#160;- Mailand34103- im Übrigen (gilt auch für Vatikanstadt)3182Jamaika3493Japan&#160;&#160;- Tokio67133- im Übrigen67113Jemen3193Jordanien3682Jugoslawien3167Kambodscha2947Kamerun2457Kanada3482Kasachstan2672Katar36103Kenia31103Kirgisistan1662Kolumbien2157Kongo47113Kongo, Demokratische Republik67123Korea, Demokratische Volksrepublik4982Korea, Republik47108Kroatien2457Kuba3477Kuwait3187Laos, Demokratische Volksrepublik2662Lesotho2157Lettland2462Libanon3498Libyen3560Liechtenstein3982Litauen2482Luxemburg3472Madagaskar2182Malawi2693Malaysia3152Malediven3193Mali2962Malta2657Marokko3152Mauretanien2657Mauritius36113Mazedonien2167Mexiko2952Moldau, Republik1677Monaco3452Mongolei2672Mosambik2677Myanmar (früher Burma)2957Namibia2147Nepal2672Neuseeland3682Nicaragua2662Niederlande3472Niger2672Nigeria36118Norwegen47113Österreich&#160;&#160;- Wien3182- im Übrigen2967Oman4177Pakistan1877Panama3677Papua-Neuguinea3187Paraguay2172Peru2987Philippinen31103Polen&#160;&#160;- Breslau2682- Warschau31103- im Übrigen2462Portugal&#160;&#160;- Lissabon2972- im Übrigen2672Ruanda2462Rumänien&#160;&#160;- Bukarest21103- im Übrigen1336Russische Föderation&#160;&#160;- Moskau47128- St. Petersburg39103- im Übrigen2141Sambia2472Samoa2457San Marino3477Saudi Arabien&#160;&#160;- Riad47108- im Übrigen4777Schweden41103Schweiz3682Senegal2962Sierra Leone26128Simbabwe2472Singapur3172Slowakei1872Slowenien2162Spanien&#160;&#160;- Barcelona2693- Kanarische Inseln2652- im Übrigen2677Sri Lanka2687Sudan34118Südafrika2452Syrien, Arabische Republik36123Tadschikistan2452Taiwan34118Tansania, Vereinigte Republik29113Thailand2677Togo2157Tonga2636Trinidad Tobago3693Tschad3185Tschechische Republik2177Türkei&#160;&#160;- Ankara und Izmir (geografisch zugehörig zu Asien)2467- im Übrigen2167Tunesien2662Turkmenistan3152Uganda2167Ukraine3182Ungarn2477Uruguay3687Usbekistan4193Vatikanstadt (s. auch Italien)3182Venezuela31118Vereinigte Arabische Emirate&#160;&#160;- Dubai4198- im Übrigen4167Vereinigte Staaten (USA)&#160;&#160;- Atlanta, Los Angeles, San Francisco sowie Seattle47128- New York (einschließlich Metropolitan Area)52150- im Übrigen41113Vereinigtes Königreich von Großbritannien und Nordirland&#160;&#160;- London47108- Manchester3693- im Übrigen3657Vietnam&#160;&#160;- Ho-Chi-Min-Stadt2662- im Übrigen1847Weißrussland1862Zentralafrikanische Republik2452Zypern2667</p>Darüber hinaus Erstattung gemäß § 3 Abs. 1 Satz 3 ARV.Bei Unterbringung in Gästewohnungen der Deutschen Botschaft in Moskau beträgt das Auslandstagegeld für Moskau 29 Euro. Art. 2 Abs. 1 der Allgemeinen Verwaltungsvorschrift ist in diesen Fällen nicht anzuwenden.</div>
        </body>
    </text>
</TEI>