<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR009000012">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verordnung über die Laufbahnen der Beamtinnen und Beamten im Geltungsbereich des Postpersonalrechtsgesetzes</title>
                <title type="short">PostLV 2012</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>2012-01-12</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 24.1.2012 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d428e24">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 3 Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 des Postpersonalrechtsgesetzes, der zuletzt durch Artikel 15 Absatz 104 Nummer 3 Buchstabe b Doppelbuchstabe aa des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) geändert worden ist, verordnet das Bundesministerium der Finanzen im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern nach Anhörung der Vorstände der Deutschen Telekom AG, der Deutschen Post AG und der Deutschen Postbank AG:</p>
            </div>
            <div xml:id="d428e36">
                <head>§ 1</head>
                <p>(1) Für Beamtinnen und Beamte, die bei einem Postnachfolgeunternehmen beschäftigt sind, gelten die Vorschriften der Bundeslaufbahnverordnung, soweit in dieser Verordnung nichts anderes bestimmt ist.</p>
                <p>(2) Die Bundeslaufbahnverordnung gilt mit der Maßgabe, dass an die Stelle des Einvernehmens mit dem Bundesministerium des Innern das Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen tritt.</p>
                <p>(3) § 3 der Bundeslaufbahnverordnung gilt mit der Maßgabe, dass Eignung, Befähigung und fachliche Leistung an den Anforderungen des jeweiligen Postnachfolgeunternehmens gemessen werden.</p>
                <p>(4) Als dienstliche Gründe im Sinne der Bundeslaufbahnverordnung gelten auch betriebliche oder personalwirtschaftliche Gründe, die sich aus den organisatorischen oder personellen Strukturen der Postnachfolgeunternehmen ergeben.</p>
                <p>(5) Als Arbeitsposten im Sinne dieser Verordnung sowie als Dienstposten im Sinne der Bundeslaufbahnverordnung gelten auch Tätigkeiten bei den Postnachfolgeunternehmen oder anderen Unternehmen, die wahrgenommen werden</p>
                <list>
                    <item n="1.">während einer Beurlaubung nach § 4 Absatz 3 des Postpersonalrechtsgesetzes,</item>
                    <item n="2.">während einer ruhegehaltfähigen Beurlaubung nach § 13 Absatz 1 der Sonderurlaubsverordnung oder</item>
                    <item n="3.">während einer Zuweisung nach § 4 Absatz 4 des Postpersonalrechtsgesetzes.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d428e65">
                <head>§ 2</head>
                <p>(1) In den Laufbahngruppen des einfachen, mittleren, gehobenen und höheren Dienstes treten an die Stelle der Laufbahnen nach § 6 Absatz 2 der Bundeslaufbahnverordnung die folgenden Laufbahnen:</p>
                <list>
                    <item n="1.">der nichttechnische Postverwaltungsdienst und</item>
                    <item n="2.">der technische Postverwaltungsdienst.</item>
                </list>
                <p>(2) Die zu den Laufbahnen gehörenden Ämter sowie die dazugehörigen Amtsbezeichnungen ergeben sich aus Anlage 1.</p>
            </div>
            <div xml:id="d428e86">
                <head>§ 3</head>
                <p>Die nach § 42 Absatz 2 der Bundeslaufbahnverordnung erforderliche Qualifizierung kann auch durch Wahrnehmung entsprechender beruflicher Tätigkeiten während einer Beurlaubung oder Zuweisung nach § 1 Absatz 5 erworben werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d428e100">
                <head>§ 4</head>
                <p>(1) Beamtinnen und Beamte, die die für eine höhere Laufbahn erforderliche Hochschulausbildung besitzen, können abweichend von § 24 der Bundeslaufbahnverordnung für die höhere Laufbahn zugelassen werden, wenn sie bei einem Postnachfolgeunternehmen erfolgreich an einem allgemeinen Auswahlverfahren für Nachwuchskräfte mit Hochschulabschluss teilgenommen und ein Traineeprogramm absolviert haben.</p>
                <p>(2) Die Teilnahme an einem Traineeprogramm bei einem Postnachfolgeunternehmen gilt als hauptberufliche Tätigkeit im Sinne des § 17 Absatz 4 und 5 des Bundesbeamtengesetzes, die geeignet ist, die Befähigung für die Laufbahnen des gehobenen und höheren Dienstes zu vermitteln.</p>
            </div>
            <div xml:id="d428e116">
                <head>§ 5</head>
                <p>(1) § 27 der Bundeslaufbahnverordnung ist mit der Maßgabe anzuwenden, dass die oberste Dienstbehörde auch Arbeitsplätze bei inländischen Konzernunternehmen als geeignete Arbeitsposten zulassen kann.</p>
                <p>(2) Soweit betriebliche oder personalwirtschaftliche Gründe es erfordern, kann die oberste Dienstbehörde von § 27 Absatz 1 der Bundeslaufbahnverordnung abweichende, geringere persönliche Voraussetzungen festlegen. Als Mindestvoraussetzungen sind eine Dienstzeit von 20 Jahren sowie die erfolgreiche Teilnahme an einem Auswahlverfahren zu fordern.</p>
            </div>
            <div xml:id="d428e132">
                <head>§ 6</head>
                <p>(1) Eine ruhegehaltfähige Beurlaubung nach § 13 Absatz 1 der Sonderurlaubsverordnung steht einer Beförderung im Rahmen einer regelmäßigen Laufbahnentwicklung nicht entgegen. In den Fällen des § 4 Absatz 3 und 4 des Postpersonalrechtsgesetzes sowie des Satzes 1 ist Maßstab für die regelmäßige Laufbahnentwicklung das Fortkommen der Beamtinnen und Beamten derselben Laufbahn und Laufbahngruppe mit der gleichen Eignung, Befähigung und fachlichen Leistung, die bei dem jeweiligen Postnachfolgeunternehmen hauptamtlich beschäftigt sind.</p>
                <p>(2) Kann in den Fällen des Absatzes 1 eine zur Vorbereitung der Beurteilung geeignete Stellungnahme des Unternehmens, bei dem die Beamtin oder der Beamte tätig ist, nicht innerhalb eines angemessenen Zeitraums erlangt werden, so ist die letzte regelmäßige dienstliche Beurteilung unter Berücksichtigung der Entwicklung vergleichbarer Beamtinnen und Beamten im Sinne des Absatzes 1 Satz 2 fiktiv fortzuschreiben. Sind vergleichbare Beamtinnen und Beamte nicht in der erforderlichen Anzahl vorhanden, tritt an ihre Stelle die Entwicklung vergleichbarer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Gleiches gilt in den Fällen des § 33 Absatz 3 der Bundeslaufbahnverordnung.</p>
                <p>(3) Hauptberufliche Zeiten einer Verwendung nach Absatz 1 gelten als Erprobungszeit auf einem anderen Dienstposten gleicher Bewertung im Sinne von § 34 Absatz 2 der Bundeslaufbahnverordnung, wenn die Tätigkeit nach Art und Schwierigkeit sowie nach dem erforderlichen Qualifikationsniveau mindestens der Tätigkeit auf einem vergleichbaren Arbeitsposten bei den Postnachfolgeunternehmen entspricht.</p>
                <p>(4) Von der Bekanntgabe eines Notenspiegels nach § 50 Absatz 4 der Bundeslaufbahnverordnung kann mit Zustimmung der obersten Dienstbehörde abgesehen werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d428e152">
                <head>§ 7</head>
                <p>Die oberste Dienstbehörde kann im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen die Dauer und die Inhalte der fachtheoretischen Ausbildung abweichend von § 38 Absatz 2 der Bundeslaufbahnverordnung festlegen, wenn die Anforderungen der Laufbahnen dies rechtfertigen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d428e166">
                <head>§ 8</head>
                <p>(1) Beamtinnen und Beamte, die sich bei Inkrafttreten dieser Verordnung in Laufbahnen des Post- und Fernmeldedienstes befinden, besitzen die Befähigung für die entsprechende Laufbahn nach § 2 Absatz 1 und gehören fortan dieser Laufbahn an. Welche Laufbahnen einander entsprechen, ist in Anlage 2 festgelegt.</p>
                <p>(2) Die Laufbahnen des Post- und Fernmeldedienstes sind aufgehoben. Amtsbezeichnungen, die bei Inkrafttreten dieser Verordnung geführt werden, können bis zur Übertragung eines anderen Amtes weitergeführt werden.</p>
                <p>(3) Beamtinnen und Beamte, die sich bei Inkrafttreten der Bundeslaufbahnverordnung vom 12. Februar 2009 (BGBl. I S. 284) in Laufbahnen des Post- und Fernmeldedienstes befunden haben, besitzen nach § 51 Absatz 2 der Bundeslaufbahnverordnung auch die Befähigung für eine der in § 6 der Bundeslaufbahnverordnung aufgeführten Laufbahnen, die ihrer Fachrichtung entspricht. Welche Laufbahnen einander entsprechen, ist in Anlage 2 festgelegt.</p>
                <p>(4) Für Beamtinnen und Beamte, die bei Inkrafttreten dieser Verordnung zum Aufstieg zugelassen sind oder erfolgreich an einer Vorauswahl für die Teilnahme an einem Auswahlverfahren zum Aufstieg teilgenommen haben, richtet sich das weitere Auswahl- und Aufstiegsverfahren nach den §§ 9 bis 11 der Postlaufbahnverordnung vom 22. Juni 1995 (BGBl. I S. 868), die zuletzt durch § 56 Absatz 41 der Verordnung vom 12. Februar 2009 (BGBl. I S. 284) geändert worden ist, in Verbindung mit den §§ 33 bis 33b der Bundeslaufbahnverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 2002 (BGBl. I S. 2459, 2671), die zuletzt durch Artikel 15 Absatz 28 des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) geändert worden ist.</p>
                <p>(5) Bis zum 31. Dezember 2015 kann der Aufstieg zusätzlich nach den §§ 9 bis 11 der Postlaufbahnverordnung vom 22. Juni 1995 (BGBl. I S. 868), die zuletzt durch § 56 Absatz 41 der Verordnung vom 12. Februar 2009 (BGBl. I S. 284) geändert worden ist, in Verbindung mit den §§ 33 bis 33b der Bundeslaufbahnverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 2002 (BGBl. I S. 2459, 2671), die zuletzt durch Artikel 15 Absatz 28 des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) geändert worden ist, erfolgen, wenn die Beamtinnen und Beamten bis zu diesem Zeitpunkt zum Aufstieg zugelassen sind oder erfolgreich an einer Vorauswahl für die Teilnahme am Auswahlverfahren zum Aufstieg teilgenommen haben.</p>
                <p>(6) Solange und soweit der Aufstieg nach den Absätzen 4 und 5 erfolgt, sind folgende Vorschriften weiterhin anzuwenden:</p>
                <list>
                    <item n="1.">bei der Deutschen Post AG die §§ 7 bis 19 der Verordnung über die Laufbahnen, Ausbildung und Prüfung für die bei der Deutschen Post AG beschäftigten Beamtinnen und Beamten vom 30. November 2004 (BGBl. I S. 3185), die durch § 56 Absatz 43 der Verordnung vom 12. Februar 2009 (BGBl. I S. 284) geändert worden ist,</item>
                    <item n="2.">bei der Deutschen Postbank AG die §§ 7 bis 19 der Verordnung über die Laufbahnen, Ausbildung und Prüfung für die bei der Deutschen Postbank AG beschäftigten Beamtinnen und Beamten vom 25. August 2005 (BGBl. I S. 2602), die durch § 56 Absatz 44 der Verordnung vom 12. Februar 2009 (BGBl. I S. 284) geändert worden ist, und</item>
                    <item n="3.">bei der Deutschen Telekom AG die §§ 7 bis 14, §§ 20 bis 27 und §§ 37 bis 44 der Verordnung über die Laufbahnen, Ausbildung und Prüfung für die bei der Deutschen Telekom AG beschäftigten Beamtinnen und Beamten vom 21. Juni 2004 (BGBl. I S. 1287), die durch § 56 Absatz 42 der Verordnung vom 12. Februar 2009 (BGBl. I S. 284) geändert worden ist.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d428e198">
                <head>§ 9</head>
                <p>(1) Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verkündung in Kraft.</p>
                <p>(2) Gleichzeitig tritt die Postlaufbahnverordnung vom 22. Juni 1995 (BGBl. I S. 868), die zuletzt durch § 56 Absatz 41 der Verordnung vom 12. Februar 2009 (BGBl. I S. 284) geändert worden ist, außer Kraft.</p>
                <p>(3) Vorbehaltlich des § 8 Absatz 6 dieser Verordnung treten gleichzeitig die folgenden Verordnungen außer Kraft:</p>
                <list>
                    <item n="1.">die Verordnung über die Laufbahnen, Ausbildung und Prüfung für die bei der Deutschen Post AG beschäftigten Beamtinnen und Beamten vom 30. November 2004 (BGBl. I S. 3185), die durch § 56 Absatz 43 der Verordnung vom 12. Februar 2009 (BGBl. I S. 284) geändert worden ist,</item>
                    <item n="2.">die Verordnung über die Laufbahnen, Ausbildung und Prüfung für die bei der Deutschen Postbank AG beschäftigten Beamtinnen und Beamten vom25. August2005 (BGBl. I S. 2602), die durch § 56 Absatz 44 der Verordnung vom 12. Februar 2009 (BGBl. I S. 284) geändert worden ist, und</item>
                    <item n="3.">die Verordnung über die Laufbahnen, Ausbildung und Prüfung für die bei der Deutschen Telekom AG beschäftigten Beamtinnen und Beamten vom 21. Juni 2004 (BGBl. I S. 1287), die durch § 56 Absatz 42 der Verordnung vom 12. Februar 2009 (BGBl. I S. 284) geändert worden ist.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d428e226">
                <head>Anlage 1</head>
                <p>(Fundstelle: BGBl. I 2012, 93 - 94)</p>
                <p>Die in § 2 Absatz 1 aufgeführten Laufbahnen umfassen folgende Ämter:</p>
                <p>Einfacher DienstAmtsbezeichnungenZu der Laufbahn gehörende Ämterim nichttechnischenPostverwaltungsdienstim technischenPostverwaltungsdienstÄmter der Besoldungsgruppe A 3Postoberschaffnerin/PostoberschaffnerÄmter der Besoldungsgruppe A 4Posthauptschaffnerin/PosthauptschaffnerPostoberwartin/PostoberwartÄmter der Besoldungsgruppe A 5Postbetriebsassistentin/PostbetriebsassistentPosthauptwartin/PosthauptwartÄmter der Besoldungsgruppe A 6Postbetriebsassistentin/PostbetriebsassistentPosthauptwartin/Posthauptwart</p>
                <p>Mittlerer DienstAmtsbezeichnungenZu der Laufbahn gehörende Ämterim nichttechnischenPostverwaltungsdienstim technischenPostverwaltungsdienstÄmter der Besoldungsgruppe A 6Postsekretärin/PostsekretärÄmter der Besoldungsgruppe A 7Postobersekretärin/PostobersekretärTechnische Postobersekretärin/Technischer PostobersekretärÄmter der Besoldungsgruppe A 8Posthauptsekretärin/PosthauptsekretärTechnische Posthauptsekretärin/Technischer PosthauptsekretärÄmter der Besoldungsgruppe A 9Postbetriebsinspektorin/PostbetriebsinspektorTechnische Postbetriebsinspektorin/Technischer Postbetriebsinspektor</p>
                <p>Gehobener DienstAmtsbezeichnungenZu der Laufbahn gehörende Ämterim nichttechnischenPostverwaltungsdienstim technischenPostverwaltungsdienstÄmter der Besoldungsgruppe A 9Postinspektorin/PostinspektorTechnische Postinspektorin/Technischer PostinspektorÄmter der Besoldungsgruppe A 10Postoberinspektorin/PostoberinspektorTechnische Postoberinspektorin/Technischer PostoberinspektorÄmter der Besoldungsgruppe A 11Postamtfrau/PostamtmannTechnische Postamtfrau/Technischer PostamtmannÄmter der Besoldungsgruppe A 12Postamtsrätin/PostamtsratTechnische Postamtsrätin/Technischer PostamtsratÄmter der Besoldungsgruppe A 13Postoberamtsrätin/PostoberamtsratTechnische Postoberamtsrätin/Technischer Postoberamtsrat</p>
                <p>Höherer DienstAmtsbezeichnungenZu der Laufbahn gehörende Ämterim nichttechnischenPostverwaltungsdienstim technischenPostverwaltungsdienstÄmter der Besoldungsgruppe A 13Posträtin/PostratPosträtin/PostratÄmter der Besoldungsgruppe A 14Postoberrätin/PostoberratPostoberrätin/PostoberratÄmter der Besoldungsgruppe A 15Postdirektorin/PostdirektorPostdirektorin/PostdirektorÄmter der Besoldungsgruppe A 16Leitende Postdirektorin/Leitender Postdirektor;Abteilungspräsidentin/AbteilungspräsidentLeitende Postdirektorin/Leitender Postdirektor;Abteilungspräsidentin/AbteilungspräsidentÄmter der Besoldungsgruppe B 2Abteilungspräsidentin/AbteilungspräsidentAbteilungspräsidentin/AbteilungspräsidentÄmter der Besoldungsgruppe B 3Leitende Postdirektorin/Leitender PostdirektorLeitende Postdirektorin/Leitender Postdirektor</p>Eingangsamt des einfachen nichttechnischen Postverwaltungsdienstes.Eingangsamt des einfachen technischen Postverwaltungsdienstes.Eingangsamt des mittleren nichttechnischen Postverwaltungsdienstes.Eingangsamt des mittleren technischen Postverwaltungsdienstes.Eingangsamt des gehobenen nichttechnischen Postverwaltungsdienstes.Eingangsamt des gehobenen technischen Postverwaltungsdienstes (sofern mit Bachelor abgeschlossenes Hochschulstudium oder gleichwertiger Abschluss).Eingangsamt des höheren nichttechnischen und des höheren technischen Postverwaltungsdienstes.</div>
            <div xml:id="d428e598">
                <head>Anlage 2</head>
                <p>(Fundstelle: BGBl. I 2012, 95)</p>Bei der Deutschen Bundesposteingerichtete LaufbahnenLaufbahnen nach § 2dieser VerordnungLaufbahnen nach § 6 derBundeslaufbahnverordnungEinfacher Postdienst (AP)Einfacher nichttechnischerPostverwaltungsdienstEinfacher nichttechnischerVerwaltungsdienstEinfacher posttechnischer Dienst (APt)Einfacher technischerPostverwaltungsdienstEinfacher technischerVerwaltungsdienstEinfacher fernmeldetechnischer Dienst (AFt)Einfacher technischerPostverwaltungsdienstEinfacher technischerVerwaltungsdienstMittlerer Postdienst (BP)Mittlerer nichttechnischerPostverwaltungsdienstMittlerer nichttechnischerVerwaltungsdienstMittlerer Fernmeldedienst (BF)Mittlerer nichttechnischerPostverwaltungsdienstMittlerer nichttechnischerVerwaltungsdienstMittlerer Posttechnischer Dienst (BPt)Mittlerer technischerPostverwaltungsdienstMittlerer technischerVerwaltungsdienstMittlerer fernmeldetechnischer Dienst (BFt)Mittlerer technischerPostverwaltungsdienstMittlerer technischerVerwaltungsdienstGehobener Post- und Fernmeldedienst (CPF)Gehobener nichttechnischerPostverwaltungsdienstGehobener nichttechnischerVerwaltungsdienstGehobener Postdienst (CP)Gehobener nichttechnischerPostverwaltungsdienstGehobener nichttechnischerVerwaltungsdienstGehobener Fernmeldedienst (CF)Gehobener nichttechnischerPostverwaltungsdienstGehobener nichttechnischerVerwaltungsdienstGehobener Posttechnischer Dienst (CPt)Gehobener technischerPostverwaltungsdienstGehobener technischerVerwaltungsdienstGehobener Fernmeldetechnischer Dienst (CFt)Gehobener technischerPostverwaltungsdienstGehobener technischerVerwaltungsdienstGehobener Hochbautechnischer Dienst (CHt)Gehobener technischerPostverwaltungsdienstGehobener technischerVerwaltungsdienstHöherer Post- und Fernmeldedienst (DPF)Höherer nichttechnischerPostverwaltungsdienstHöherer nichttechnischerVerwaltungsdienstHöherer Posttechnischer Dienst (DPt)Höherer technischerPostverwaltungsdienstHöherer technischerVerwaltungsdienstHöherer Fernmeldetechnischer Dienst (DFt)Höherer technischerPostverwaltungsdienstHöherer technischerVerwaltungsdienstHöherer Hochbautechnischer Dienst (DHt)Höherer technischerPostverwaltungsdienstHöherer technischerVerwaltungsdienst</div>
        </body>
    </text>
</TEI>