<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR005310957">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Fünfte Verordnung zur Durchführung des Bundesentschädigungsgesetzes</title>
                <title type="short">BEGDV 5</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1957-05-16</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>Überschrift: Im Saarland eingeführt durch G Nr. 658 ABl. des Saarlandes 1959 S. 759(+++ Textnachweis Geltung ab: 1. 1.1964 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d53e25">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 171 Abs. 2 des Bundesgesetzes zur Entschädigung für Opfer der nationalsozialistischen Verfolgung (Bundesentschädigungsgesetz - BEG -) in der Fassung des Gesetzes vom 29. Juni 1956 (Bundesgesetzbl. I S. 559) verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</p>
            </div>
            <div xml:id="d53e35">
                <head>§ 1</head>
                <p>Folgende Versorgungseinrichtungen sind als durch nationalsozialistische Gewaltmaßnahmen aufgelöst anzusehen:</p>
                <list>
                    <item n="1.">Unterstützungsvereinigung der in der modernen Arbeiterbewegung tätigen Angestellten.</item>
                    <item n="2.">Unterstützungsverein der im Deutschen Metallarbeiterverband tätigen Personen.</item>
                    <item n="3.">Unfall- und Unterstützungskasse für die im Verbande der Fabrikarbeiter Deutschlands tätigen Funktionäre.</item>
                    <item n="4.">Ruhegehaltskasse für die Beamten des Zentralverbandes der Angestellten (ZdA).</item>
                    <item n="5.">Pensionszuschußkasse des Deutschen Werkmeister-Verbandes.</item>
                    <item n="6.">Versorgungskasse des Gesamtverbandes Christlicher Gewerkschaften (Unterstützungskasse für die Angehörigen der Christlichen Gewerkschaften).</item>
                    <item n="7.">Angestellten-Pensionskasse des Zentralverbandes christlicher Fabrik- und Transportarbeiter Deutschlands.</item>
                    <item n="8.">Unterstützungskasse des Zentralverbandes der christlichen Bauarbeiter Deutschlands.</item>
                    <item n="9.">Rentenzuschußkasse für die Beamten des Christlichen Metallarbeiterverbandes Deutschlands.</item>
                    <item n="10.">Pensionszuschußkasse des Gewerkvereins christlicher Bergarbeiter Deutschlands.</item>
                    <item n="11.">Versorgungskasse des Zentralverbands christlicher Textilarbeiter Deutschlands.</item>
                    <item n="12.">Ruhegehaltskasse für die Angestellten des Gewerkschaftsbundes der Angestellten (GdA).</item>
                    <item n="13.">Pensionskasse der Beamten (Sekretäre) der Gewerkschaft deutscher Eisenbahner e.V.</item>
                    <item n="14.">Unterstützungskasse der Angestellten des Gewerkvereins deutscher Metallarbeiter (HD).</item>
                    <item n="15.">Pensionskasse des Gewerkschaftsringes Deutscher Arbeiter-, Angestellten- und Beamtenverbände (HD) Berlin.</item>
                    <item n="16.">Pensionszuschußkasse für die Angestellten des Gewerkvereins der Fabrik- und Handarbeiter (HD) Berlin.</item>
                    <item n="17.">Fürsorgekasse für die in sozialdemokratischen Betrieben beschäftigten Personen.</item>
                    <item n="18.">Pensionskasse des Zentralverbandes der Angestellten.</item>
                    <item n="19.">Renten-, Pensions- und Sterbezuschußkasse (Rentka).</item>
                    <item n="20.">Pensionskasse des Volksvereins für das katholische Deutschland in Mönchengladbach.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d53e87">
                <head>§ 2</head>
                <p>Diese Rechtsverordnung gilt nach § 14 des Dritten Überleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) in Verbindung mit § 240 BEG auch im Land Berlin;sie gilt nicht im Saarland.</p>
                <p>§ 2 Kursivdruck: Überholt durch Einführung der V im Saarland durch G Nr. 658 ABl. des Sarlandes 1959 S. 759</p>
            </div>
            <div xml:id="d53e102">
                <head>§ 3</head>
                <p>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. April 1956 in Kraft.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>