<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR009020985">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gesetz über den Beruf der Hebamme und des Entbindungspflegers</title>
                <title type="short">HebG 1985</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1985-06-04</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 1.7.1985 +++)(+++ Änderung aufgrund EinigVtr vgl. §§ 27a u. 30a +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>I. Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Erlaubnis</head>
                <div xml:id="d433e45">
                    <head>§ 1</head>
                    <p>(1) Wer die Berufsbezeichnung "Hebamme" oder "Entbindungspfleger" führen will, bedarf der Erlaubnis.</p>
                    <p>(2) Hebammen und Entbindungspfleger, die Staatsangehörige eines Vertragsstaates des Europäischen Wirtschaftsraumes sind, führen die Berufsbezeichnungen nach Absatz 1 im Geltungsbereich dieses Gesetzes ohne Erlaubnis, sofern sie ihre Berufstätigkeit als vorübergehende und gelegentliche Dienstleistung im Sinne des Artikels 50 des EG-Vertrages im Geltungsbereich dieses Gesetzes ausüben. Sie unterliegen jedoch der Meldepflicht nach diesem Gesetz. Gleiches gilt für Drittstaaten und Drittstaatsangehörige, soweit sich hinsichtlich der Anerkennung von Ausbildungsnachweisen nach dem Recht der Europäischen Gemeinschaften eine Gleichstellung ergibt.</p>
                    <p>(3) (weggefallen)</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e60">
                    <head>§ 2</head>
                    <p>(1) Eine Erlaubnis nach § 1 Abs. 1 ist auf Antrag zu erteilen, wenn der Antragsteller</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die durch dieses Gesetz vorgeschriebene Ausbildungszeit abgeleistet und die staatliche Prüfung bestanden hat,</item>
                        <item n="2.">sich nicht eines Verhaltens schuldig gemacht hat, aus dem sich die Unzuverlässigkeit zur Ausübung des Berufs ergibt,</item>
                        <item n="3.">nicht in gesundheitlicher Hinsicht zur Ausübung des Berufs ungeeignet ist und</item>
                        <item n="4.">über die für die Ausübung der Berufstätigkeit erforderlichen Kenntnisse der deutschen Sprache verfügt.</item>
                    </list>
                    <p>(2) Vorbehaltlich der Absätze 2a und 3 und des § 28 erfüllt eine außerhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes und außerhalb eines anderen Vertragsstaats des Europäischen Wirtschaftsraums erworbene abgeschlossene Ausbildung die Voraussetzungen des Absatzes 1 Nummer 1, wenn die Gleichwertigkeit des Ausbildungsstandes gegeben ist. Der Ausbildungsstand ist als gleichwertig anzusehen, wenn die Ausbildung der Antragsteller keine wesentlichen Unterschiede gegenüber der in diesem Gesetz und in der Ausbildungs- und Prüfungsverordnung für Hebammen und Entbindungspfleger geregelten Ausbildung aufweist. Wesentliche Unterschiede im Sinne des Satzes 2 liegen vor, wenn</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die von den Antragstellern nachgewiesene Ausbildungsdauer mindestens ein Jahr unter der in diesem Gesetz geregelten Ausbildungsdauer liegt,</item>
                        <item n="2.">die Ausbildung der Antragsteller sich auf Fächer bezieht, die sich wesentlich von der deutschen Ausbildung unterscheiden, oder</item>
                        <item n="3.">der Beruf der Hebamme oder des Entbindungspflegers eine oder mehrere reglementierte Tätigkeiten umfasst, die im Herkunftsstaat der Antragsteller nicht Bestandteil des Berufs der Hebamme oder des Entbindungspflegers sind, und sich auf Fächer bezieht, die sich wesentlich von denen unterscheiden, die von dem Ausbildungsnachweis abgedeckt werden, den die Antragsteller vorlegen, und</item>
                    </list>
                    <p>die Antragsteller diese nicht durch Kenntnisse, die sie im Rahmen ihrer Berufspraxis als Hebamme oder Entbindungspfleger, unabhängig davon, in welchem Staat diese erworben wurden, ganz oder teilweise ausgleichen können. Fächer unterscheiden sich wesentlich, wenn deren Kenntnis eine wesentliche Voraussetzung für die Ausübung des Berufs ist und die Ausbildung der Antragsteller bedeutende Abweichungen hinsichtlich Dauer oder Inhalt gegenüber der deutschen Ausbildung aufweist; Satz 3 letzter Halbsatz gilt entsprechend. Ist die Gleichwertigkeit des Ausbildungsstandes nach Satz 1 nicht gegeben oder kann sie nur mit unangemessenem zeitlichem oder sachlichem Aufwand festgestellt werden, weil die erforderlichen Unterlagen und Nachweise aus Gründen, die nicht in der Person der Antragsteller liegen, von diesen nicht vorgelegt werden können, ist ein gleichwertiger Kenntnisstand nachzuweisen. Dieser Nachweis wird durch eine Kenntnisprüfung, die sich auf den Inhalt der staatlichen Abschlussprüfung erstreckt, oder einen höchstens dreijährigen Anpassungslehrgang erbracht, der mit einer Prüfung über den Inhalt des Anpassungslehrgangs abschließt. Die Antragsteller haben das Recht, zwischen der Kenntnisprüfung und dem Anpassungslehrgang zu wählen.</p>
                    <p>(2a) Absatz 2 Satz 1 bis 4 gilt entsprechend für Antragsteller, die ihre Ausbildung in einem anderen Vertragsstaat des Europäischen Wirtschaftsraums abgeschlossen haben und nicht unter Absatz 3 oder § 28 fallen, sowie Antragsteller, die über einen Ausbildungsnachweis als Hebamme oder Entbindungspfleger aus einem Staat, der nicht Vertragsstaat des Europäischen Wirtschaftsraums (Drittstaat) ist, verfügen, der in einem anderen Vertragsstaat des Europäischen Wirtschaftsraums anerkannt wurde. Zum Ausgleich der festgestellten wesentlichen Unterschiede haben die Antragsteller in einem höchstens dreijährigen Anpassungslehrgang oder einer Eignungsprüfung, die sich auf die festgestellten wesentlichen Unterschiede erstrecken, nachzuweisen, dass sie über die zur Ausübung des Berufs der Hebamme oder des Entbindungspflegers in Deutschland erforderlichen Kenntnisse und Fähigkeiten verfügen. Sie haben das Recht, zwischen dem Anpassungslehrgang und der Eignungsprüfung zu wählen.</p>
                    <p>(3) Für Personen, die eine Erlaubnis nach § 1 Abs. 1 beantragen, gilt die Voraussetzung des Absatzes 1 Nr. 1 als erfüllt, wenn sie in einem anderen Vertragsstaat des Europäischen Wirtschaftsraumes eine Ausbildung als Hebamme oder Entbindungspfleger abgeschlossen haben und dies durch Vorlage eines in der Anlage zu diesem Gesetz aufgeführten und nach dem dort genannten Stichtag ausgestellten Ausbildungsnachweises eines der anderen Mitgliedstaaten der Europäischen Union nachweisen. Satz 1 gilt entsprechend für in der Anlage zu diesem Gesetz aufgeführte und nach dem 31. Dezember 1992 ausgestellte Ausbildungsnachweise eines anderen Vertragsstaates des Abkommens über den Europäischen Wirtschaftsraum. Das Bundesministerium für Gesundheit wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, die Anlage zu diesem Gesetz späteren Änderungen des Anhangs V Nummer 5.5.2 zur Richtlinie 2005/36/EG des Europäischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 über die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. EU Nr. L 255 S. 22, 2007 Nr. L 271 S. 18) in der jeweils geltenden Fassung anzupassen. Gleichwertig den in Satz 1 genannten Ausbildungsnachweisen sind nach einem der in der Anlage aufgeführten Stichtag von den übrigen Vertragsstaaten des Europäischen Wirtschaftsraumes ausgestellte Ausbildungsnachweise der Hebammen und Entbindungspfleger, die den in der Anlage zu Satz 1 für den betreffenden Staat aufgeführten Bezeichnungen nicht entsprechen, aber mit einer Bescheinigung der zuständigen Behörde oder Stelle des Staates darüber vorgelegt werden, dass sie eine Ausbildung abschließen, die den Mindestanforderungen des Artikels 40 in Verbindung mit dem Anhang V Nummer 5.5.2 der Richtlinie 2005/36/EG in der jeweils geltenden Fassung entspricht, und den für diesen Staat in der Anlage zu Satz 1 genannten Nachweisen gleichsteht.</p>
                    <p>(4) (weggefallen)</p>
                    <p>(5) Die Absätze 2 bis 3 gelten entsprechend für Drittstaatdiplome, für deren Anerkennung sich nach dem Recht der Europäischen Gemeinschaften eine Gleichstellung ergibt.</p>
                    <p>(6) Das Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz findet mit Ausnahme des § 17 keine Anwendung.</p>
                    <p>(7) Die Länder können vereinbaren, dass die Aufgaben nach den Absätzen 2 bis 5 von einem anderen Land oder einer gemeinsamen Einrichtung wahrgenommen werden.</p>
                    <p>(8) Die Bundesregierung überprüft die Regelungen zu den Anerkennungsverfahren nach diesem Gesetz und berichtet nach Ablauf von drei Jahren dem Deutschen Bundestag.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e104">
                    <head>§ 2a</head>
                    <p>(1) Die zuständigen Behörden des Landes, in dem der Beruf der Hebamme ausgeübt wird oder zuletzt ausgeübt worden ist, unterrichten die zuständigen Behörden des Herkunftsmitgliedstaats über das Vorliegen strafrechtlicher Sanktionen, über die Rücknahme, den Widerruf und die Anordnung des Ruhens der Erlaubnis, über die Untersagung der Ausübung der Tätigkeit und über Tatsachen, die eine dieser Sanktionen oder Maßnahmen rechtfertigen würden; dabei sind die Vorschriften zum Schutz personenbezogener Daten einzuhalten. Erhalten die zuständigen Behörden der Länder entsprechende Auskünfte der zuständigen Behörden von Aufnahmemitgliedstaaten, die sich auf die Ausübung des Berufs der Hebamme auswirken könnten, so prüfen sie die Richtigkeit der Sachverhalte, befinden über Art und Umfang der durchzuführenden Prüfungen und unterrichten den Aufnahmemitgliedstaat über die Konsequenzen, die aus den übermittelten Auskünften zu ziehen sind. Die Länder können zur Wahrnehmung der Aufgaben nach den Sätzen 1 und 2 gemeinsame Stellen bestimmen.</p>
                    <p>(2) Das Bundesministerium für Gesundheit benennt nach Mitteilung der Länder die Behörden und Stellen, die für die Ausstellung oder Entgegennahme der in der Richtlinie 2005/36/EG genannten Ausbildungsnachweise und sonstigen Unterlagen oder Informationen zuständig sind, sowie die Behörden und Stellen, die die Anträge annehmen und die Entscheidungen treffen können, die im Zusammenhang mit dieser Richtlinie stehen. Es unterrichtet unverzüglich die anderen Mitgliedstaaten und die Europäische Kommission.</p>
                    <p>(3) Die für die Entscheidungen nach diesem Gesetz zuständigen Behörden und Stellen übermitteln dem Bundesministerium für Gesundheit statistische Aufstellungen über die getroffenen Entscheidungen, die die Europäische Kommission für den nach Artikel 60 Abs. 1 der Richtlinie 2005/36/EG erforderlichen Bericht benötigt, zur Weiterleitung an die Kommission.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e119">
                    <head>§ 3</head>
                    <p>(1) Die Erlaubnis ist zurückzunehmen, wenn bei ihrer Erteilung die staatliche Prüfung nicht bestanden oder die Ausbildung nach § 2 Abs. 2, 2a oder 3 oder die nach § 28 Abs. 1 oder 2 nachzuweisende Ausbildung nicht abgeschlossen war.</p>
                    <p>(2) Die Erlaubnis ist zu widerrufen, wenn nachträglich die Voraussetzung nach § 2 Abs. 1 Nr. 2 weggefallen ist.</p>
                    <p>(3) Die Erlaubnis kann widerrufen werden, wenn nachträglich eine der Voraussetzungen nach § 2 Abs. 1 Nr. 3 weggefallen ist.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>II. Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Vorbehaltene Tätigkeiten</head>
                <div xml:id="d433e148">
                    <head>§ 4</head>
                    <p>(1) Zur Leistung von Geburtshilfe sind, abgesehen von Notfällen, außer Ärztinnen und Ärzten nur Personen mit einer Erlaubnis zur Führung der Berufsbezeichnung „Hebamme” oder „Entbindungspfleger” sowie Dienstleistungserbringer im Sinne des § 1 Abs. 2 berechtigt. Die Ärztin und der Arzt sind verpflichtet, dafür Sorge zu tragen, daß bei einer Entbindung eine Hebamme oder ein Entbindungspfleger zugezogen wird.</p>
                    <p>(2) Geburtshilfe im Sinne des Absatzes 1 umfaßt Überwachung des Geburtsvorgangs von Beginn der Wehen an, Hilfe bei der Geburt und Überwachung des Wochenbettverlaufs.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>III. Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Ausbildung</head>
                <div xml:id="d433e174">
                    <head>§ 5</head>
                    <p>Die Ausbildung soll insbesondere dazu befähigen, Frauen während der Schwangerschaft, der Geburt und dem Wochenbett Rat zu erteilen und die notwendige Fürsorge zu gewähren, normale Geburten zu leiten, Komplikationen des Geburtsverlaufs frühzeitig zu erkennen, Neugeborene zu versorgen, den Wochenbettverlauf zu überwachen und eine Dokumentation über den Geburtsverlauf anzufertigen (Ausbildungsziel).</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e184">
                    <head>§ 6</head>
                    <p>(1) Die Ausbildung für Hebammen und Entbindungspfleger schließt mit der staatlichen Prüfung ab und dauert unabhängig vom Zeitpunkt der staatlichen Prüfung drei Jahre. Sie besteht aus theoretischem und praktischem Unterricht und einer praktischen Ausbildung. Unterricht und praktische Ausbildung werden in staatlich anerkannten Hebammenschulen an Krankenhäusern vermittelt.</p>
                    <p>(2) Hebammenschulen sind als geeignet für die Ausbildung nach Absatz 1 staatlich anzuerkennen, wenn sie</p>
                    <list>
                        <item n="1.">von einer Lehrhebamme oder einem Lehrentbindungspfleger oder gemeinsam von einer Ärztin oder einem Arzt und einer Lehrhebamme oder einem Lehrentbindungspfleger geleitet werden,</item>
                        <item n="2.">über eine im Verhältnis zur Zahl der Ausbildungsplätze ausreichende Zahl von Lehrhebammen oder Lehrentbindungspflegern sowie an der Ausbildung mitwirkende Ärztinnen oder Ärzte und sonstige Fachkräfte verfügen,</item>
                        <item n="3.">die erforderlichen Räume und Einrichtungen für den Unterricht besitzen,</item>
                        <item n="4.">mit einem Krankenhaus verbunden sind, das die Durchführung der praktischen Ausbildung nach der Ausbildungs- und Prüfungsordnung für Hebammen und Entbindungspfleger durch Hebammen oder Entbindungspfleger im Krankenhaus gewährleistet.</item>
                    </list>
                    <p>Teile der praktischen Ausbildung können, sofern das Ausbildungsziel es zuläßt oder darüber hinaus erfordert, auch in einer Einrichtung durchgeführt werden, die von der zuständigen Behörde zur Ausbildung ermächtigt ist.</p>
                    <p>(3) Zur Erprobung von Ausbildungsangeboten, die der Weiterentwicklung des Hebammenberufs unter Berücksichtigung der berufsfeldspezifischen Anforderungen sowie moderner berufspädagogischer Erkenntnisse dienen sollen, können die Länder von Absatz 1 Satz 3 abweichen. Abweichungen von der Ausbildungs- und Prüfungsverordnung für Hebammen und Entbindungspfleger sind nur zulässig, soweit sie den theoretischen und praktischen Unterricht in § 1 Absatz 1 Satz 1 sowie die Anlage 1 der Verordnung betreffen. Im Übrigen gilt die Verordnung unverändert mit der Maßgabe, dass an die Stelle der Schule die Hochschule tritt. Dabei haben die Hochschulen die praktische Ausbildung im Rahmen einer Regelung mit Krankenhäusern sicherzustellen. Durch die Erprobung darf das Erreichen des Ausbildungsziels nicht gefährdet werden. Die Vereinbarkeit der Ausbildung mit der Richtlinie 2005/36/EG ist zu gewährleisten.</p>
                    <p>(4) Ziele, Dauer, Art und allgemeine Vorgaben zur Ausgestaltung der Modellvorhaben sowie die Bedingungen für die Teilnahme sind jeweils von den Ländern festzulegen. Die Länder stellen jeweils eine wissenschaftliche Begleitung und Auswertung der Modellvorhaben im Hinblick auf die Erreichung der Ziele sicher. Diese erfolgt auf der Grundlage von Richtlinien, die das Bundesministerium für Gesundheit bis zum 30. November 2009 im Bundesanzeiger bekannt macht.</p>
                    <p>(5) Das Bundesministerium für Gesundheit erstattet dem Deutschen Bundestag bis zum 31. Dezember 2015 über die Ergebnisse der Modellvorhaben nach Absatz 3 Bericht. Absatz 4 Satz 3 gilt entsprechend. Die Länder übermitteln dem Bundesministerium für Gesundheit die für die Erstellung dieses Berichts erforderlichen Ergebnisse der Auswertung.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e213">
                    <head>§ 7</head>
                    <p>Voraussetzung für den Zugang zu einer Ausbildung nach § 6 Abs. 1 ist die gesundheitliche Eignung zur Ausübung des Berufs. Weiter ist Voraussetzung:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Der Realschulabschluß oder eine gleichwertige Schulbildung oder eine andere abgeschlossene zehnjährige Schulbildung oder</item>
                        <item n="2.">der Hauptschulabschluß oder eine gleichwertige Schulbildung, sofern der Bewerber<list>
                                <item n="a)">eine mindestens zweijährige Pflegevorschule erfolgreich besucht hat oder</item>
                                <item n="b)">eine Berufsausbildung mit einer vorgesehenen Ausbildungsdauer von mindestens zwei Jahren erfolgreich abgeschlossen hat</item>
                            </list>oder</item>
                        <item n="3.">die Erlaubnis als Krankenpflegehelferin oder Krankenpflegehelfer.</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d433e237">
                    <head>§ 8</head>
                    <p>Die zuständige Behörde kann auf Antrag eine andere Ausbildung im Umfange ihrer Gleichwertigkeit auf die Dauer der Ausbildung anrechnen, wenn die Durchführung der Ausbildung und die Erreichung des Ausbildungsziels dadurch nicht gefährdet werden. Eine Ausbildung als Krankenschwester, Krankenpfleger, Kinderkrankenschwester oder Kinderkrankenpfleger ist mit zwölf Monaten anzurechnen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e247">
                    <head>§ 9</head>
                    <p>Auf die Dauer der Ausbildung werden angerechnet</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Unterbrechungen durch Urlaub oder Ferien bis zu sechs Wochen jährlich und</item>
                        <item n="2.">Unterbrechungen durch Schwangerschaft, Krankheit oder aus anderen, von der Schülerin oder vom Schüler nicht zu vertretenden Gründen bis zur Gesamtdauer von zwölf Wochen, bei verkürzten Ausbildungen nach § 8 bis zu höchstens vier Wochen je Ausbildungsjahr.</item>
                    </list>
                    <p>Auf Antrag kann die zuständige Behörde auch darüber hinausgehende Fehlzeiten berücksichtigen, soweit eine besondere Härte vorliegt und das Ausbildungsziel durch die Anrechnung nicht gefährdet wird.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e263">
                    <head>§ 10</head>
                    <p>(1) Das Bundesministerium für Gesundheit wird ermächtigt, im Benehmen mit dem Bundesministerium für Bildung und Forschung durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates in einer in einer Ausbildungs- und Prüfungsordnung für Hebammen und Entbindungspfleger unter Berücksichtigung der in Artikel 40 in Verbindung mit Anhang V Nummer 5.5.1 der Richtlinie 2005/36/EG genannten Ausbildungsvoraussetzungen, Ausbildungsinhalte, Tätigkeiten und Aufgaben die Mindestanforderungen an die Ausbildung sowie das Nähere über die staatliche Prüfung und die Urkunde für die Erlaubnis nach § 1 Abs. 1 zu regeln. In der Rechtsverordnung ist vorzusehen, daß die Schülerin und der Schüler an theoretischem und praktischem Unterricht und an einer praktischen Ausbildung teilzunehmen haben.</p>
                    <p>(2) In der Rechtsverordnung nach Absatz 1 ist für Personen, die einen Ausbildungsnachweis haben und eine Erlaubnis nach § 2 Absatz 1 in Verbindung mit § 2 Absatz 2, 2a, 3 oder 5 beantragen, zu regeln:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">das Verfahren bei der Prüfung der Voraussetzungen des § 2 Abs. 1 Nr. 2 und 3, insbesondere die Vorlage der vom Antragsteller vorzulegenden Nachweise und die Ermittlung durch die zuständigen Behörden entsprechend Artikel 50 Abs. 1 bis 3 in Verbindung mit Anhang VII der Richtlinie 2005/36/EG,</item>
                        <item n="2.">die Frist für die Erteilung der Erlaubnis,</item>
                        <item n="3.">die Regelungen zu Durchführung und Inhalt der Anpassungsmaßnahmen nach § 2 Absatz 2 Satz 6 und § 2 Absatz 2a Satz 2.</item>
                    </list>
                    <p>(3) Abweichungen von den in den Absätzen 1 und 2 sowie der auf dieser Grundlage erlassenen Rechtsverordnung enthaltenen Regelungen des Verwaltungsverfahrens durch Landesrecht sind ausgeschlossen.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>IV. Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Ausbildungsverhältnis</head>
                <div xml:id="d433e299">
                    <head>§ 11</head>
                    <p>(1) Der Träger der Ausbildung, der einen anderen zur Ausbildung nach diesem Gesetz einstellt, hat mit diesem einen schriftlichen Ausbildungsvertrag nach Maßgabe der Vorschriften dieses Abschnitts zu schließen.</p>
                    <p>(2) Der Ausbildungsvertrag muß mindestens enthalten</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die Bezeichnung des Berufs, zu dem nach den Vorschriften dieses Gesetzes ausgebildet wird,</item>
                        <item n="2.">den Beginn und die Dauer der Ausbildung,</item>
                        <item n="3.">die Dauer der regelmäßigen täglichen oder wöchentlichen Ausbildungszeit,</item>
                        <item n="4.">die Dauer der Probezeit,</item>
                        <item n="5.">Angaben über Zahlung und Höhe der Ausbildungsvergütung,</item>
                        <item n="6.">die Dauer des Urlaubs,</item>
                        <item n="7.">die Voraussetzungen, unter denen der Ausbildungsvertrag gekündigt werden kann.</item>
                    </list>
                    <p>(3) Der Ausbildungsvertrag ist von einem Vertreter des Trägers der Ausbildung sowie der Schülerin oder dem Schüler und deren gesetzlichem Vertreter zu unterzeichnen. Eine Ausfertigung des unterzeichneten Ausbildungsvertrags ist der Schülerin oder dem Schüler und deren gesetzlichem Vertreter auszuhändigen.</p>
                    <p>(4) Änderungen des Ausbildungsvertrags bedürfen der Schriftform.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e330">
                    <head>§ 12</head>
                    <p>(1) Eine Vereinbarung, die die Schülerin oder den Schüler für die Zeit nach Beendigung des Ausbildungsverhältnisses in der Ausübung ihrer beruflichen Tätigkeit beschränkt, ist nichtig. Dies gilt nicht, wenn die Schülerin oder der Schüler innerhalb der letzten drei Monate des Ausbildungsverhältnisses für die Zeit nach dessen Beendigung ein Arbeitsverhältnis auf unbestimmte Zeit eingeht.</p>
                    <p>(2) Nichtig ist auch eine Vereinbarung über</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die Verpflichtung der Schülerin oder des Schülers, für die Ausbildung eine Entschädigung zu zahlen,</item>
                        <item n="2.">Vertragsstrafen,</item>
                        <item n="3.">den Ausschluß oder die Beschränkung von Schadensersatzansprüchen,</item>
                        <item n="4.">die Festsetzung der Höhe eines Schadensersatzes in Pauschbeträgen.</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d433e351">
                    <head>§ 13</head>
                    <p>(1) Der Träger der Ausbildung hat</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die Ausbildung in einer durch ihren Zweck gebotenen Form planmäßig, zeitlich und sachlich gegliedert so durchzuführen, daß das Ausbildungsziel (§ 5) in der vorgesehenen Ausbildungszeit erreicht werden kann,</item>
                        <item n="2.">der Schülerin und dem Schüler kostenlos die Ausbildungsmittel, Instrumente und Apparate zur Verfügung zu stellen, die zur Ausbildung und zum Ablegen der staatlichen Prüfung erforderlich sind.</item>
                    </list>
                    <p>(2) Der Schülerin und dem Schüler dürfen nur Verrichtungen übertragen werden, die dem Ausbildungszweck dienen; sie sollen ihren körperlichen Kräften angemessen sein.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e368">
                    <head>§ 14</head>
                    <p>Die Schülerin und der Schüler haben sich zu bemühen, die in § 5 genannten Kenntnisse, Fähigkeiten und Fertigkeiten zu erwerben, die erforderlich sind, um das Ausbildungsziel zu erreichen. Sie sind insbesondere verpflichtet,</p>
                    <list>
                        <item n="1.">an den vorgeschriebenen Ausbildungsveranstaltungen teilzunehmen,</item>
                        <item n="2.">die ihnen im Rahmen der Ausbildung aufgetragenen Verrichtungen sorgfältig auszuführen,</item>
                        <item n="3.">die für Beschäftigte im Krankenhaus geltenden Bestimmungen über die Schweigepflicht einzuhalten und über Betriebsgeheimnisse Stillschweigen zu wahren.</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d433e385">
                    <head>§ 15</head>
                    <p>(1) Der Träger der Ausbildung hat der Schülerin und dem Schüler eine Ausbildungsvergütung zu gewähren.</p>
                    <p>(2) Sachbezüge können in der Höhe der durch Rechtsverordnung nach § 17 Satz 1 Nr. 3 Viertes Buch Sozialgesetzbuch bestimmten Werte angerechnet werden, jedoch nicht über fünfundsiebzig vom Hundert der Bruttovergütung hinaus. Können die Schülerin und der Schüler während der Zeit, für welche die Ausbildungsvergütung fortzuzahlen ist, aus berechtigtem Grund Sachbezüge nicht abnehmen, so sind diese nach den Sachbezugswerten abzugelten.</p>
                    <p>(3) Eine über die vereinbarte regelmäßige tägliche oder wöchentliche Ausbildungszeit hinausgehende Beschäftigung ist nur ausnahmsweise zulässig und besonders zu vergüten.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e399">
                    <head>§ 16</head>
                    <p>Das Ausbildungsverhältnis beginnt mit der Probezeit. Die Probezeit beträgt sechs Monate.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e409">
                    <head>§ 17</head>
                    <p>(1) Das Ausbildungsverhältnis endet mit dem Ablauf der Ausbildungszeit.</p>
                    <p>(2) Bestehen die Schülerin und der Schüler die staatliche Prüfung nicht, so verlängert sich das Ausbildungsverhältnis auf ihren schriftlichen Antrag bis zur nächstmöglichen Wiederholungsprüfung, höchstens jedoch um ein Jahr.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e421">
                    <head>§ 18</head>
                    <p>(1) Während der Probezeit kann das Ausbildungsverhältnis jederzeit ohne Einhalten einer Kündigungsfrist gekündigt werden.</p>
                    <p>(2) Nach der Probezeit kann das Ausbildungsverhältnis nur gekündigt werden</p>
                    <list>
                        <item n="1.">ohne Einhaltung einer Kündigungsfrist<list>
                                <item n="a)">wenn die Voraussetzungen des § 2 Abs. 1 Nr. 2 und 3 nicht oder nicht mehr vorliegen,</item>
                                <item n="b)">aus einem sonstigen wichtigen Grund,</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="2.">von der Schülerin und dem Schüler mit einer Kündigungsfrist von vier Wochen.</item>
                    </list>
                    <p>(3) Die Kündigung muß schriftlich und in den Fällen des Absatzes 2 Nr. 1 unter Abgabe der Kündigungsgründe erfolgen.</p>
                    <p>(4) Eine Kündigung aus einem wichtigen Grund ist unwirksam, wenn die ihr zugrundeliegenden Tatsachen dem zur Kündigung Berechtigten länger als zwei Wochen bekannt sind. Ist ein vorgesehenes Güteverfahren vor einer außergerichtlichen Stelle eingeleitet, so wird bis zu dessen Beendigung der Lauf dieser Frist gehemmt.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e447">
                    <head>§ 19</head>
                    <p>Werden die Schülerin und der Schüler im Anschluß an das Ausbildungsverhältnis beschäftigt, ohne daß hierüber ausdrücklich etwas vereinbart worden ist, so gilt ein Arbeitsverhältnis auf unbestimmte Zeit als begründet.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e458">
                    <head>§ 20</head>
                    <p>Eine Vereinbarung, die zuungunsten der Schülerin oder des Schülers von den Vorschriften des IV. Abschnitts dieses Gesetzes abweicht, ist nichtig.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e468">
                    <head>§ 20a</head>
                    <p>Die §§ 11 bis 20 sind nicht auf Ausbildungsteilnehmerinnen und Ausbildungsteilnehmer anzuwenden, die im Rahmen von Modellvorhaben nach § 6 Absatz 3 die Ausbildung an einer Hochschule ableisten.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e479">
                    <head>§ 21</head>
                    <p>Die §§ 11 bis 20 finden keine Anwendung auf Schülerinnen und Schüler, die Mitglieder geistlicher Gemeinschaften oder Diakonissen oder Diakonieschwestern sind.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>V. Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Erbringen von Dienstleistungen, zwischenstaatliche Verträge</head>
                <div xml:id="d433e503">
                    <head>§ 22</head>
                    <p>(1) Staatsangehörige eines Vertragsstaates des Europäischen Wirtschaftsraumes, die zur Ausübung des Berufs der Hebamme in einem anderen Vertragsstaat des Europäischen Wirtschaftsraumes auf Grund einer nach deutschen Rechtsvorschriften abgeschlossenen Ausbildung oder auf Grund eines den Anforderungen des § 2 Abs. 3 entsprechenden Ausbildungsnachweises berechtigt und in einem Mitgliedstaat rechtmäßig niedergelassen sind, dürfen als Dienstleistungserbringer im Sinne des Artikels 50 des EG-Vertrages vorübergehend und gelegentlich ihren Beruf im Geltungsbereich dieses Gesetzes ausüben. Der vorübergehende und gelegentliche Charakter der Dienstleistungserbringung wird im Einzelfall beurteilt. In die Beurteilung sind die Dauer, Häufigkeit, regelmäßige Wiederkehr und Kontinuität der Dienstleistung einzubeziehen. Die Berechtigung nach Satz 1 besteht nicht, wenn die Voraussetzungen einer Rücknahme oder eines Widerrufs, die sich auf die Tatbestände nach § 2 Abs. 1 Nr. 2 oder Nr. 3 beziehen, vorliegen, eine entsprechende Maßnahme mangels deutscher Berufserlaubnis jedoch nicht erlassen werden kann. § 1 Abs. 2 Satz 3 gilt entsprechend.</p>
                    <p>(2) Wer im Sinne des Absatzes 1 Dienstleistungen erbringen will, hat dies der zuständigen Behörde vorher zu melden. Sofern eine vorherige Meldung wegen der Dringlichkeit des Tätigwerdens nicht möglich ist, hat die Meldung unverzüglich nach Erbringen der Dienstleistung zu erfolgen. Die Meldung hat schriftlich zu erfolgen. Sie ist einmal jährlich zu erneuern, wenn der Dienstleister beabsichtigt, während des betreffenden Jahres vorübergehend und gelegentlich Dienstleistungen im Geltungsbereich dieses Gesetzes zu erbringen.</p>
                    <p>(3) Bei der erstmaligen Meldung der Dienstleistungserbringung oder im Falle wesentlicher Änderungen gegenüber der in den bisher vorgelegten Dokumenten bescheinigten Situation hat der Dienstleistungserbringer folgende Bescheinigungen vorzulegen:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Staatsangehörigkeitsnachweis,</item>
                        <item n="2.">Berufsqualifikationsnachweis,</item>
                        <item n="3.">Bescheinigung über die rechtmäßige Niederlassung im Beruf der Hebamme in einem anderen Mitgliedstaat, die sich auch darauf erstreckt, dass dem Dienstleister die Ausübung seiner Tätigkeit zum Zeitpunkt der Vorlage der Bescheinigung nicht, auch nicht vorübergehend, untersagt ist.</item>
                    </list>
                    <p>Die für die Ausübung der Dienstleistung erforderlichen Kenntnisse der deutschen Sprache müssen vorliegen.</p>
                    <p>(4) Staatsangehörigen eines Vertragsstaates des Europäischen Wirtschaftsraumes, die im Geltungsbereich dieses Gesetzes den Beruf der Hebamme auf Grund einer Erlaubnis nach § 1 Abs. 1 ausüben, sind für Zwecke der Dienstleistungserbringung in einem anderen Vertragsstaat des Europäischen Wirtschaftsraumes Bescheinigungen darüber auszustellen, dass</p>
                    <list>
                        <item n="1.">sie alsHebammeoderEntbindungspflegerrechtmäßig niedergelassen sind und ihnen die Ausübung ihrer Tätigkeiten nicht, auch nicht vorübergehend, untersagt ist,</item>
                        <item n="2.">sie über die zur Ausübung der jeweiligen Tätigkeit erforderliche berufliche Qualifikation verfügen.</item>
                    </list>
                    <p>Gleiches gilt für Drittstaaten und Drittstaatsangehörige, soweit sich hinsichtlich der Anerkennung von Ausbildungsnachweisen nach dem Recht der Europäischen Gemeinschaften eine Gleichstellung ergibt.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e540">
                    <head>§ 22a</head>
                    <p>Die zuständigen Behörden sind berechtigt, für jede Dienstleistungserbringung von den zuständigen Behörden des Niederlassungsmitgliedstaats Informationen über die Rechtmäßigkeit der Niederlassung sowie darüber anzufordern, dass keine berufsbezogenen disziplinarischen oder strafrechtlichen Sanktionen vorliegen. Auf Anforderung der zuständigen Behörden eines Vertragsstaates des Europäischen Wirtschaftsraumes haben die zuständigen Behörden in Deutschland nach Artikel 56 der Richtlinie 2005/36/EG der anfordernden Behörde alle Informationen über die Rechtmäßigkeit der Niederlassung und die gute Führung des Dienstleisters sowie Informationen darüber, dass keine berufsbezogenen disziplinarischen oder strafrechtlichen Sanktionen vorliegen, zu übermitteln.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e551">
                    <head>§ 22b</head>
                    <p>Hebammen oder Entbindungspfleger im Sinne des § 22 haben beim Erbringen der Dienstleistung im Geltungsbereich dieses Gesetzes die Rechte und Pflichten von Personen mit einer Erlaubnis nach § 1 Abs. 1. Wird gegen diese Pflichten verstoßen, so hat die zuständige Behörde unverzüglich die zuständige Behörde des Niederlassungsmitgliedstaats dieses Dienstleistungserbringers hierüber zu unterrichten.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e562">
                    <head>§ 23</head>
                    <p>Zwischenstaatliche Verträge über die Tätigkeit der Hebammen in den Grenzgebieten bleiben unberührt.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>VI. Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Zuständigkeiten</head>
                <div xml:id="d433e586">
                    <head>§ 24</head>
                    <p>(1) Die Entscheidung nach § 2 Abs. 1 trifft die zuständige Behörde des Landes, in dem der Antragsteller die Prüfung abgelegt hat.</p>
                    <p>(2) Die Entscheidung über die Anrechnung einer Ausbildung nach § 8 trifft die zuständige Behörde des Landes, in dem der Antragsteller an einer Ausbildung teilnehmen will.</p>
                    <p>(2a) Die Meldung nach § 22 Abs. 2 und 3 nimmt die zuständige Behörde des Landes entgegen, in dem die Dienstleistung erbracht werden soll oder erbracht worden ist. Sie fordert die Informationen nach § 22a Satz 1 an. Die Informationen nach § 22a Satz 2 werden durch die zuständige Behörde des Landes übermittelt, in dem der Beruf der Hebamme ausgeübt wird oder zuletzt ausgeübt worden ist. Die Unterrichtung des Herkunftsmitgliedstaats gemäß § 22b erfolgt durch die zuständige Behörde des Landes, in dem die Dienstleistung erbracht wird oder erbracht worden ist. Die Bescheinigungen nach § 22 Abs. 4 stellt die zuständige Behörde des Landes aus, in dem der Antragsteller den Beruf der Hebamme ausübt.</p>
                    <p>(3) Die Länder bestimmen die zur Durchführung dieses Gesetzes zuständigen Behörden.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>VII. Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Bußgeldvorschriften</head>
                <div xml:id="d433e617">
                    <head>§ 25</head>
                    <p>Ordnungswidrig handelt, wer</p>
                    <list>
                        <item n="1.">ohne Erlaubnis nach § 1 Abs. 1 die Berufsbezeichnung "Hebamme" oder "Entbindungspfleger" führt,</item>
                        <item n="2.">entgegen § 4 Abs. 1 Satz 1 Geburtshilfe leistet.</item>
                    </list>
                    <p>Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbuße bis zu zweitausendfünfhundert Euro geahndet werden.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>VIII. Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Anwendung des Berufsbildungsgesetzes</head>
                <div xml:id="d433e648">
                    <head>§ 26</head>
                    <p>Für die Ausbildung der Hebamme und des Entbindungspflegers findet das Berufsbildungsgesetz keine Anwendung.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>IX. Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Übergangsvorschriften</head>
                <div xml:id="d433e672">
                    <head>§ 27</head>
                    <p>(1) Eine im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes wirksame Anerkennung als Hebamme nach § 6 des Hebammengesetzes in der in § 33 Satz 2 Nr. 1 bezeichneten Fassung und ein durch § 23 des Hebammengesetzes der Anerkennung nach § 6 des Hebammengesetzes gleichgestelltes Prüfungszeugnis nach § 30 Abs. 3 der Gewerbeordnung gelten als Erlaubnis nach § 1 Abs. 1.</p>
                    <p>(2) Eine vor Inkrafttreten dieses Gesetzes begonnene Ausbildung als Hebamme wird nach den bisher geltenden Vorschriften abgeschlossen. Nach Abschluß der Ausbildung erhält der Antragsteller, wenn die Voraussetzungen des § 2 Abs. 1 Nr. 2 und 3 vorliegen, eine Erlaubnis nach § 1 Abs. 1.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e684">
                    <head>§ 27a</head>
                    <p>(1) Eine vor dem Wirksamwerden des Beitritts nach den Vorschriften der Deutschen Demokratischen Republik erteilte Erlaubnis als Hebamme gilt als Erlaubnis nach § 1 Abs. 1.</p>
                    <p>(2) Eine vor dem Wirksamwerden des Beitritts nach den Vorschriften der Deutschen Demokratischen Republik begonnene Ausbildung als Hebamme wird nach diesen Vorschriften abgeschlossen. Nach Abschluß der Ausbildung erhält der Antragsteller, wenn die Voraussetzungen des § 2 Abs. 1 Nr. 2 und 3 vorliegen, eine Erlaubnis nach § 1 Abs. 1.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e697">
                    <head>§ 28</head>
                    <p>(1) Antragstellern, die die Voraussetzungen nach § 2 Abs. 1 Nr. 2 bis 4 erfüllen und eine Erlaubnis nach § 1 Abs. 1 auf Grund der Vorlage eines Ausbildungsnachweises beantragen,</p>
                    <list>
                        <item n="1.">der von der früheren Tschechoslowakei verliehen wurde und die Aufnahme des Berufs der Hebamme gestattet oder aus dem hervorgeht, dass die Ausbildung zum Beruf der Hebamme im Falle der Tschechischen Republik oder der Slowakei vor dem 1. Januar 1993 begonnen wurde, oder</item>
                        <item n="2.">der von der früheren Sowjetunion verliehen wurde und die Aufnahme des Berufs der Hebamme gestattet oder aus dem hervorgeht, dass die Ausbildung zum Beruf der Hebamme im Falle Estlands vor dem 20. August 1991, im Falle Lettlands vor dem 21. August 1991, im Falle Litauens vor dem 11. März 1990 begonnen wurde, oder</item>
                        <item n="3.">der vom früheren Jugoslawien verliehen wurde und die Aufnahme des Berufs der Hebamme gestattet oder aus dem hervorgeht, dass die Ausbildung zum Beruf der Hebamme im Falle Sloweniens vor dem 25. Juni 1991 begonnen wurde,</item>
                    </list>
                    <p>ist die Erlaubnis zu erteilen, wenn die zuständigen Behörden der jeweiligen Mitgliedstaaten bescheinigen, dass dieser Ausbildungsnachweis hinsichtlich der Aufnahme und Ausübung des Berufs der Hebamme in ihrem Hoheitsgebiet die gleiche Gültigkeit hat wie der von ihnen verliehene Ausbildungsnachweis, und eine von den gleichen Behörden ausgestellte Bescheinigung darüber vorgelegt wird, dass die betreffende Person in den fünf Jahren vor Ausstellung der Bescheinigung mindestens drei Jahre ununterbrochen tatsächlich und rechtmäßig die Tätigkeit als Hebamme in ihrem Hoheitsgebiet ausgeübt hat.</p>
                    <p>(2) Antragstellern, die die Voraussetzungen nach § 2 Abs. 1 Nr. 2 bis 4 erfüllen und die eine Erlaubnis nach § 1 Abs. 1 auf Grund der Vorlage eines Ausbildungsnachweises beantragen, der im Beruf der Hebamme den Mindestanforderungen des Artikels 40 der Richtlinie 2005/36/EG nicht genügt und von Polen vor dem 1. Mai 2004 verliehen wurde oder aus dem hervorgeht, dass die Ausbildung zum Beruf der Hebamme in Polen vor dem 1. Mai 2004 begonnen wurde, ist die Erlaubnis zu erteilen, wenn ihm eine Bescheinigung darüber beigefügt ist, dass der Antragsteller</p>
                    <list>
                        <item n="1.">im Falle eines Ausbildungsnachweises auf Graduiertenebene (dyplom licencjata położnictwa) in den fünf Jahren vor Ausstellung der Bescheinigung mindestens drei Jahren ohne Unterbrechung oder</item>
                        <item n="2.">im Falle eines Ausbildungsnachweises, der den Abschluss einer postsekundären Ausbildung an einer medizinischen Fachschule bescheinigt (dyplom położnej), in den sieben Jahren vor Ausstellung der Bescheinigung mindestens fünf Jahre ohne Unterbrechung</item>
                    </list>
                    <p>tatsächlich und rechtmäßig den Beruf der Hebamme in Polen ausgeübt hat.</p>
                    <p>(3) Antragstellern, die die Voraussetzungen nach § 2 Abs. 1 Nr. 2 bis 4 erfüllen und die eine Erlaubnis nach § 1 Abs. 1 auf Grund einer in Polen vor dem 1. Mai 2004 abgeschlossenen Hebammenausbildung beantragen, die den Mindestanforderungen des Artikels 40 der Richtlinie 2005/36/EG nicht genügte, ist die Erlaubnis zu erteilen, wenn sie ein „Bakkalaureat“-Diplom vorlegen, das auf der Grundlage eines speziellen Aufstiegsfortbildungsprogramms erworben wurde, das nach Artikel 11 des Gesetzes vom 20. April 2004 zur Änderung des Gesetzes über den Beruf der Krankenschwester, des Krankenpflegers und der Hebamme und zu einigen anderen Rechtsakten (Amtsblatt der Republik Polen vom 30. April 2004 Nr. 92 Pos. 885) und nach Maßgabe der Verordnung des Gesundheitsministers vom 11. Mai 2004 über die Ausbildungsbedingungen für Krankenschwestern, Krankenpfleger und Hebammen, die einen Sekundarabschluss (Abschlussexamen-Matura) und eine abgeschlossene medizinische Schul- und Fachschulausbildung für den Beruf der Krankenschwester, des Krankenpflegers und der Hebamme nachweisen können (Amtsblatt der Republik Polen vom 13. Mai 2004 Nr. 110 Pos. 1170) durchgeführt wurde, um zu überprüfen, ob die betreffende Person über einen Kenntnisstand und eine Fachkompetenz verfügt, die mit denen der Hebammen vergleichbar sind, die Inhaber der für Polen im Anhang dieses Gesetzes genannten Ausbildungsnachweise sind.</p>
                    <p>(4) Antragstellern, die die Voraussetzungen nach § 2 Abs. 1 Nr. 2 bis 4 erfüllen und die eine Erlaubnis nach § 1 Abs. 1 auf Grund der Vorlage eines Ausbildungsnachweises für Hebammen (asistent medical obstetrică-ginecologie/Krankenschwester oder Krankenpfleger für Frauenheilkunde und Geburtshilfe) beantragen, der von Rumänien vor dem 1. Januar 2007 verliehen wurde und den Mindestanforderungen des Artikels 40 der Richtlinie 2005/36/EG nicht genügt, ist die Erlaubnis zu erteilen, wenn sie eine Bescheinigung vorlegen, aus der hervorgeht, dass sie in den sieben Jahren vor dem Tag der Ausstellung der Bescheinigung mindestens fünf Jahre ohne Unterbrechung tatsächlich und rechtmäßig die Tätigkeiten einer Hebamme ausgeübt haben.</p>
                    <p>(5) Antragstellern, die nicht unter die Absätze 1 bis 4 fallen, die Voraussetzungen nach § 2 Abs. 1 Nr. 2 bis 4 erfüllen und die eine Erlaubnis nach § 1 Abs. 1 auf Grund der Vorlage eines vor dem nach § 2 Abs. 3 Satz 1 oder Satz 2 in Verbindung mit der Anlage zu diesem Gesetz genannten Stichtag ausgestellten Ausbildungsnachweises eines der übrigen Mitgliedstaaten der Europäischen Union beantragen, ist die Erlaubnis zu erteilen, auch wenn dieser Ausbildungsnachweis nicht alle Anforderungen an die Ausbildung nach Artikel 40 der Richtlinie 2005/36/EG erfüllt, sofern dem Antrag eine Bescheinigung darüber beigefügt ist, dass der Inhaber während der letzten fünf Jahre vor Ausstellung der Bescheinigung mindestens drei Jahre lang ununterbrochen tatsächlich und rechtmäßig den Beruf der Hebamme ausgeübt hat.</p>
                    <p>(6) Bei Antragstellern, für die einer der Absätze 1 bis 5 gilt und die die dort genannten Voraussetzungen mit Ausnahme der geforderten Dauer der Berufserfahrung erfüllen, wird das Anerkennungsverfahren gemäß § 2 Absatz 2a durchgeführt.</p>
                    <p>(7) Bei Antragstellern, die die Voraussetzungen nach § 2 Abs. 1 Nr. 2 bis 4 erfüllen, eine Erlaubnis nach § 1 Abs. 1 beantragen und einen im Anhang zu diesem Gesetz aufgeführten Ausbildungsnachweis vorlegen, der nach dem dort genannten Stichtag ausgestellt wurde, ist für die Erteilung der Erlaubnis zusätzlich eine Bescheinigung von den zuständigen Behörden des Herkunftsmitgliedstaats darüber zu verlangen, dass der Inhaber der Bescheinigung nach Erhalt des Ausbildungsnachweises</p>
                    <list>
                        <item n="1.">zwei Jahre im Falle einer Hebammenausbildung, die nicht den Besitz eines Diploms, Prüfungszeugnisses oder sonstigen Befähigungsnachweises voraussetzt, der zum Besuch von Universitäten oder Hochschulen berechtigt oder, in Ermangelung dessen, einen gleichwertigen Kenntnisstand garantiert oder</item>
                        <item n="2.">ein Jahr im Falle einer Hebammenausbildung von mindestens 18 Monaten oder 3&#160;000 Stunden auf Vollzeitbasis, die den Besitz eines in Anhang V Nummer 5.2.2 der Richtlinie2005/36/EGgenannten Ausbildungsnachweises der Krankenschwester und des Krankenpflegers, die für die allgemeine Pflege verantwortlich sind, voraussetzt,</item>
                    </list>
                    <p>als Hebamme in zufriedenstellender Weise alle mit dem Beruf einer Hebamme verbundenen Tätigkeiten in einem Krankenhaus oder in einer Einrichtung des Gesundheitswesens, die im Hinblick auf diesen Zweck anerkannt worden ist, ausgeübt hat. Für Antragsteller, die eine Hebammenausbildung von mindestens zwei Jahren oder 3&#160;600 Stunden auf Vollzeitbasis, die den Besitz eines in Anhang V Nummer 5.2.2 der Richtlinie 2005/36/EG genannten Ausbildungsnachweises der Krankenschwester und des Krankenpflegers, die für die allgemeine Pflege verantwortlich sind, voraussetzt, abgeleistet haben, gilt Satz 1 mit der Maßgabe, dass eine zusätzliche Bescheinigung über eine berufliche Tätigkeit im Beruf der Hebamme nicht erforderlich ist.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e758">
                    <head>§ 29</head>
                    <p>(1) Eine im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes wirksame Niederlassungserlaubnis nach § 10 des Hebammengesetzes in der in § 33 Satz 2 Nr. 1 bezeichneten Fassung gilt weiter. Sie erlischt mit Ablauf des Tages, an dem die Inhaberin der Erlaubnis das 70. Lebensjahr vollendet.</p>
                    <p>(2) Eine Niederlassungserlaubnis ist zu widerrufen, wenn die Hebamme ihren Beruf auf Grund eines Arbeitsvertrages in Krankenhäusern ausübt; sie kann widerrufen werden, wenn die Hebamme in den letzten drei Jahren weniger als zehn Geburtshilfen geleistet hat und die Geburtshilfe in dem zugewiesenen Bezirk anderweitig ausreichend sichergestellt ist.</p>
                    <p>(3) Die Niederlassungserlaubnis darf nicht vor Ablauf von drei Jahren nach Inkrafttreten dieses Gesetzes widerrufen werden.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e772">
                    <head>§ 30</head>
                    <p>(1) Eine Anerkennung als Wochenpflegerin nach § 1 Abs. 2 der Verordnung über Wochenpflegerinnen in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 2124-4, veröffentlichten bereinigten Fassung, zuletzt geändert durch Artikel 3 der Verordnung vom 18. April 1975 (BGBl. I S. 967), und eine durch § 8 dieser Verordnung gleichgestellte Anerkennung gelten weiter.</p>
                    <p>(2) Eine vor Inkrafttreten dieses Gesetzes begonnene Ausbildung als Wochenpflegerin wird nach den bisher geltenden Vorschriften abgeschlossen. Nach Abschluß der Ausbildung erhält die Antragstellerin eine Anerkennung nach diesen Vorschriften.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>IXa. Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Überleitungsregelung aus Anlaß der Herstellung der Einheit Deutschlands</head>
                <div xml:id="d433e800">
                    <head>§ 30a</head>
                    <p>(1) § 6 Abs. 1 Satz 3 gilt in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet für Medizinische Fachschulen entsprechend.</p>
                    <p>(2) Abweichend von § 6 Abs. 2 Nr. 1 und 2 können in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet Medizinische Fachschulen als geeignet für die Ausbildung staatlich anerkannt werden, wenn sie</p>
                    <list>
                        <item n="1.">von einem Direktor mit pädagogischer Hochschulqualifikation oder mit einer anderen Hochschulausbildung und einer abgeschlossenen Ausbildung in einem medizinischen Beruf geleitet werden und</item>
                        <item n="2.">über eine im Verhältnis zur Zahl der Ausbildungsplätze ausreichende Zahl von<list>
                                <item n="-">Fachschullehrern mit pädagogischem Hochschulabschluß oder</item>
                                <item n="-">Fachschullehrern mit Fachschulabschluß, die zum Zeitpunkt des Wirksamwerdens des Beitritts an einer Medizinischen Fachschule unterrichten sowie</item>
                                <item n="-">an der Ausbildung mitwirkende Ärztinnen oder Ärzte und sonstige Fachkräfte</item>
                            </list>verfügen.</item>
                    </list>
                    <p>(3) Medizinische Fachschulen, die vor dem Wirksamwerden des Beitritts nach den Vorschriften der Deutschen Demokratischen Republik gebildet wurden und zu diesem Zeitpunkt Hebammen ausbilden, gelten als staatlich anerkannt nach Absatz 2, sofern die Anerkennung nicht zurückgenommen wird. Die Anerkennung ist zurückzunehmen, falls nicht innerhalb von drei Jahren nach dem Wirksamwerden des Beitritts nachgewiesen wird, daß die Voraussetzungen des § 6 Abs. 2 erfüllt sind.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>X. Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Schlußvorschriften</head>
                <div xml:id="d433e842">
                    <head>§ 31</head>
                    <p>(1) Die außerhalb des Gesetzes für "Hebammen" bestehenden Rechtsvorschriften finden auch auf "Entbindungspfleger" Anwendung.</p>
                    <p>(2)</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e855">
                    <head>§ 32</head>
                    <p>(weggefallen)</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e866">
                    <head>§ 33</head>
                    <p>§ 6 Absatz 3 bis 5 tritt am 31. Dezember 2017 außer Kraft. Ausbildungen nach § 6 Absatz 3, die vor dem 31. Dezember 2017 begonnen worden sind, werden nach dieser Vorschrift abgeschlossen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d433e877">
                    <head>Anlage</head>( Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 2007, 2953 - 2956 )LandAusbildungsnachweisAusstellende StelleBerufs-bezeichnungStichtagBelgiё/Belgique/BelgienDiploma van vroedvrouw/Diplôme d´accoucheuse<list>
                        <item n="–">De erkendeopleidingsinstituten/Les établissementsd´enseignement</item>
                        <item n="–">De bevoegdeExamen-commissie van de VlaamseGemeenschap/LeJury compétentd´enseignement dela Communautéfrançaise</item>
                    </list>Vroedvrouw/ Accoucheuse23. Januar 1983БългарияДиплома за висше образование на образователно-квалификационна степен ,Бакалавър‘ с професионална квалификация ,Акушерка‘УниверситетАкушеркa1. Januar 2007Českárepublika<list>
                        <item n="1.">Diplom oukončenístudia ve studijnímprogramu ošetřovatelstvíve studijním oboru porodníasistentka (bakalář, Bc.)<list>
                                <item n="–">Vysvĕdčení o státnízávĕrečné zkoušce</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="2.">Diplom o ukončení studiave studijním oborudiplomovaná porodníasistentka (diplomovanýspecialista, DiS.)<list>
                                <item n="–">Vysvĕdčení o absolutoriu</item>
                            </list>
                        </item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="1.">Vysoká škola zřizenánebo uznaná státem</item>
                        <item n="2.">Vyšší odborná školazřizená nebo uznanástátem</item>
                    </list>Porodní asistentka/porodní asistent1. Mai 2004DanmarkBevis for beståetjordemodereksamenDanmarksjordemoderskoleJordemoder23. Januar 1983EestiDiplom ämmaemanda erialal<list>
                        <item n="1.">Tallinna Meditsiinikool</item>
                        <item n="2.">Tartu Meditsiinikool</item>
                    </list>Ämmaemand1. Mai 2004Ελλάς<list>
                        <item n="1.">Πτυχίο ΤμήματοςΜαιευτικής ΤεχνολογικώνΕκπαιδευτικών Ιδρυμάτων(T.E.I)</item>
                        <item n="2.">Πτυχίο τοu ΤμήματοςΜαιών της ΑνωτέραςΣχολής Στελεχών Υγείαςκαι Κοινων. Πρόνοιας(KATEE)</item>
                        <item n="3.">Πτυχίο ΜαίαςΑνωτέρας Σχολής Μαιών</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="1.">ΤεχνολογικάΕκπαιδευτικάΙδρύματα (T.E.I.)</item>
                        <item n="2.">KATEE ΥπουργείουΕθνικής Παιδείαςκαι Θρησκευμάτων</item>
                        <item n="3.">Υπουργείο Υγείαςκαι Πρόνοιας</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="–">Μαία</item>
                        <item n="–">Μαιευτής</item>
                    </list>23. Januar 1983España–&#160;Título de Matrona–&#160;Título de Asistente obstétrico (matrona)–&#160;Título de EnfermeríaobstétricaginecológicaMinisterio de Educacióny Cultura<list>
                        <item n="–">Matrona</item>
                        <item n="–">Asistenteobstétrico</item>
                    </list>1. Januar 1986FranceDiplôme de sage-femmeL´EtatSage-femme23. Januar 1983IrelandCertificate in MidwiferyAn Board AltranaisMidwife23. Januar 1983ItaliaDiploma d´ostetricaScuole riconosciute dallo StatoOstetrica23. Januar 1983ΚύπροςΔίπλωμα στο μεταβασικό πρόγραμμα ΜαιευτικήςΝοσηλευτική ΣχολήEγγεγραμμέvη Μαία1. Mai 2004LatvijaDiploms par vecmātes kvalifikācijas iegūšanuMāsu skolasVecmāte1. Mai 2004Lietuva<list>
                        <item n="1.">Aukštojo mokslo diplomas,nurodantis suteiktąbendrosios praktikosslaugytojo profesinękvalifikaciją, ir profesinėskvalifikacijos pažymėjimas,nurodantis suteiktąakušerio profesinękvalifikaciją<list>
                                <item n="–">Pažymėjimas, liudijantisprofesinę praktikaakušerijoje</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="2.">Aukštojo mokslo diplomas(neuniversitetinės studijos),nurodantis suteiktąbendrosios praktikosslaugytojo profesinękvalifikaciją, ir profesinėskvalifikacijos pažymėjimas,nurodantis suteiktąakušerio profesinękvalifikaciją<list>
                                <item n="–">Pažymėjimas, liudijantisprofesinę praktikaakušerijoje</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="3.">Aukštojo mokslo diplomas(neuniversitetinės studijos),nurodantis suteiktąakušerio profesinękvalifikaciją</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="1.">Universitetas</item>
                        <item n="2.">Kolegija</item>
                        <item n="3.">Kolegija</item>
                    </list>Akušeris1. Mai 2004LuxembourgDiplôme de sage-femmeMinistère de l´éducation nationale, de la formation professionnelle et des sportsSage-femme23. Januar 1983MagyarországSzülésznő bizonyítványIskola/főiskolaSzülésznő1. Mai 2004MaltaLawrja jew diplomafl – Istudji tal-QwiebelUniversita´ ta´ MaltaQabla1. Mai 2004NederlandDiploma van verloskundigeDoor het Ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport erkendeopleidings-instellingenVerloskundige23. Januar 1983ÖsterreichHebammen-Diplom<list>
                        <item n="–">Hebammenakademie</item>
                        <item n="–">Bundeshebammenlehr-anstalt</item>
                    </list>Hebamme1. Januar 1994PolskaDyplom ukończenia studiów wyższych na kierunkupołożnictwo z tytułem„magister położnictwa“Instytucja prowadząca kształcenie na poziomie wyższym uznana przez włašciwe władze(Établissement d´en-seignement supérieur reconnu par les autorités compétentes)(von den zuständigen Behörden anerkannte höhere Bildungseinrichtung)Położna1. Mai 2004Portugal<list>
                        <item n="1.">Diploma de enfermeiroespecialista emenfermagem de saúdematerna e obstétrica</item>
                        <item n="2.">Diploma/carta de cursode estudos superioresespecializados emenfermagem de saúdematerna o obstétrica</item>
                        <item n="3.">Diploma (do curso depós-licenciatura) deespecialização emenfermagem de saúdematerna e obstétrica</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="1.">Ecolas deEnfermagem</item>
                        <item n="2.">Ecolas Superiores de Enfermagem</item>
                        <item n="3.">
                            <list>
                                <item n="–">Escolas Superiores de Enfermagem</item>
                                <item n="–">Escolas Superiores de Saúde</item>
                            </list>
                        </item>
                    </list>Enfermeiro especialista em enfermagem de saúde maternae obstétrica1. Januar 1986RomâniaDiplomă de licenţă de moaşăUniversităţiMoaşă1. Januar 2007SlovenijaDiploma, s katero se podeljuje strokovni naslov „diplomirana babica/diplomirani babičar“<list>
                        <item n="1.">Univerza</item>
                        <item n="2.">Visoka strokovna šola</item>
                    </list>diplomirana babica/diplomirani babičar1. Mai 2004Slovensko<list>
                        <item n="1.">Vysokoškolský diplom oudelení akademickéhotitulu „bakalár z pôrodnejasistencie“ („Bc.“)</item>
                        <item n="2.">Absolventský diplom vštudijnom odborediplomovaná pôrodnáasistentka</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="1.">Vysoká škola</item>
                        <item n="2.">Stredná zdravotníckaškola</item>
                    </list>Pôrodná asistentka1. Mai 2004Suomi/Finland<list>
                        <item n="1.">Kätilön tutkinto/barnmorskeexamen</item>
                        <item n="2.">Sosiaali- ja terveysalanammattikorkeakoulutut-kinto, kätilö (AMK)/yrkeshögskoleexameninom häsovård och detsociala området,barnmorska (YH)</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="1.">Terveydenhuol-tooppi-laitokset/hälsovårdsläro-anstalter</item>
                        <item n="2.">Ammattikorkeakoulut/Yrkeshögskolor</item>
                    </list>Kätilö/Barnmorska1. Januar 1994SverigeBarnmorskeexamenUniversitet eller högskolaBarnmorska1. Januar 1994UnitedKingdomStatement of registration as a Midwife on part 10 of theregister kept by the UnitedKingdom Central Council forNursing, Midwifery andHealth visitingVariousMidwife23. Januar 1983</div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>