<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR003460984">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kostenverordnung der Luftfahrtverwaltung</title>
                <title type="short">LuftKostV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1984-02-14</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 1.3.1984 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d1361e27">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 32 Abs. 1 Satz 1 Nr. 13 des Luftverkehrsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 14. Januar 1981 (BGBl. I S. 61) in Verbindung mit dem zweiten Abschnitt des Verwaltungskostengesetzes vom 23. Juni 1970 (BGBl. I S. 821) wird im Einvernehmen mit den Bundesministern der Finanzen und für Wirtschaft und mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</p>
            </div>
            <div xml:id="d1361e37">
                <head>§ 1</head>
                <p>(1) Die Luftfahrtbehörden und die vom Bundesministerium für Verkehr, Bau- und Wohnungswesen Beauftragten nach den §§ 31b und 31c des Luftverkehrsgesetzes erheben für Amtshandlungen im Bereich der Luftfahrtverwaltung Kosten (Gebühren und Auslagen) nach dieser Verordnung.</p>
                <p>(2) Im übrigen gilt das Verwaltungskostengesetz, soweit nachfolgend nichts anderes bestimmt ist.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1361e52">
                <head>§ 2</head>
                <p>(1) Die gebührenpflichtigen Amtshandlungen und die Gebührensätze ergeben sich aus dem anliegenden Gebührenverzeichnis, soweit nichts anderes bestimmt ist.</p>
                <p>(2) Wird eine Zulassung, Erlaubnis, Berechtigung, Genehmigung, Zustimmung, Anerkennung, Registrierung oder ein Zeugnis erneuert, geändert, erweitert oder die Gültigkeit verlängert, so wird eine Gebühr in Höhe von einem Zehntel bis zu fünf Zehnteln der Gebühr erhoben, die für die Erteilung erhoben werden müsste, soweit im Gebührenverzeichnis nichts Abweichendes geregelt ist. Für die Beschränkung oder die Anordnung des Ruhens auf Zeit werden zwei Drittel der Gebühr erhoben.</p>
                <p>(3) Stellt ein Unternehmen Anträge, die der Gebührenpflicht nach Abschnitt III oder IV des Gebührenverzeichnisses unterliegen, für mehrere Mitarbeiter und erklärt es sich zur Übernahme der Kosten bereit, findet § 5 des Verwaltungskostengesetzes vom 23. Juni 1970 (BGBl. I S. 821) in der jeweils geltenden Fassung Anwendung.</p>
                <p>(4) Für die Ausstellung von Besatzungsausweisen für Angehörige von Luftfahrtunternehmen gilt Absatz 3 entsprechend. Grundlage für die Festsetzung der Pauschgebühr sind die Anzahl der im Jahresdurchschnitt voraussichtlich auszustellenden Besatzungsausweise und die nach Abschnitt VII Nr. 1 des Gebührenverzeichnisses zu erhebenden Einzelgebühren.</p>
                <p>(5) Die in Abschnitt VII Nr. 23 des Gebührenverzeichnisses aufgeführte Gebühr kann bei einem geringen jährlichen Fluggastaufkommen auf einem Flughafen innerhalb des vorgesehenen Gebührenrahmens um bis zu 50 Prozent ermäßigt werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1361e73">
                <head>§ 3</head>
                <p>(1) Auslagen sind nach § 10 Abs. 1 Nr. 1 bis 8 des Verwaltungskostengesetzes zu erheben, soweit nichts anderes bestimmt ist. Auslagen sind auch zu erheben, wenn die in Abschnitt I Nr. 6 des Gebührenverzeichnisses genannten Aufsichtsmaßnahmen bei genehmigten Betrieben einen nicht im Geltungsbereich dieser Verordnung liegenden Betrieb betreffen.</p>
                <p>(2) Auslagen für Ferngespräche und Fernschreiben innerhalb des Geltungsbereiches dieser Verordnung sind in die Gebührensätze des Gebührenverzeichnisses einbezogen.</p>
                <p>(3) (weggefallen)</p>
                <p>(4) Die für den theoretischen Teil der Prüfung und Überprüfung von Luftfahrt- und Flugsicherungspersonal entstehenden Auslagen - einschließlich der Reisekosten - für Mitglieder der Prüfungsräte, der Prüfungsausschüsse für das Flugsicherungspersonal und für von der Erlaubnisbehörde oder den Beauftragten nach § 31c des Luftverkehrsgesetzes bestimmte Sachverständige sind in die Gebühren bereits einbezogen. Die durch den praktischen Teil der Prüfung oder Überprüfung entstehenden Auslagen sind gesondert zu erheben.</p>
                <p>(5) Die Aufwendungen für den Einsatz von Dienstkraftfahrzeugen bei Dienstgeschäften außerhalb der Dienststelle sind gesondert zu erheben.</p>
                <p>(6) Werden auf Vorschlag oder mit Zustimmung des Antragstellers externe Verwaltungshelfer bei Genehmigungs-, Plangenehmigungs- und Planfeststellungsverfahren für Flugplätze eingesetzt, sind die dadurch verursachten Kosten gesondert zu erheben.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1361e96">
                <head>§ 4</head>
                <p>(1) Gebühren und Auslagen, die der beauftragten Flugsicherungsorganisation aus Anlass der in Abschnitt VII Nummer 6 bis 8 und 11b bis 11d des Gebührenverzeichnisses genannten Amtshandlungen zustehen, erhebt die Flugsicherungsorganisation unmittelbar von dem Kostenschuldner.</p>
                <p>(2) Gebühren und Auslagen, die den für die Luftsportgeräteverwaltung zuständigen Stellen aus Anlaß der in Abschnitt I, II, III, IV, VI und VII des Gebührenverzeichnisses genannten Amtshandlungen zustehen, erheben die Stellen unmittelbar von dem Kostenschuldner.</p>
                <p>(3) Zu den nach § 10 Abs. 1 des Verwaltungskostengesetzes zu erhebenden Auslagen ist die auf die Kosten nach den §§ 2 und 3 entfallende, gesetzlich geschuldete Umsatzsteuer hinzuzurechnen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1361e113">
                <head>§ 5</head>
                <p>Soweit wegen der besonderen Lage eines Einzelfalls die für eine Amtshandlung nach dem Gebührenverzeichnis festzusetzende Gebühr unbillig wäre oder dem öffentlichen Interesse widerspräche, kann unter Anlegung eines strengen Maßstabes die Gebühr ermäßigt oder es kann Gebührenbefreiung gewährt werden. Dies gilt auch für Auslagen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1361e125">
                <head>§ 6</head>
                <p>Eine nach Abschnitt III des Gebührenverzeichnisses für eine Prüfung oder Überprüfung festgesetzte Gebühr kann bis zur Hälfte ermäßigt werden, wenn der Bewerber gemäß § 129 Absatz 2 der Verordnung über Luftfahrtpersonal (LuftPersV) in der jeweils geltenden Fassung ganz oder teilweise von den theoretischen Prüfungen oder Überprüfungen befreit wird.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1361e138">
                <head>§ 7</head>
                <p>Urkunden (zum Beispiel Zulassungsscheine, Genehmigungen, Erlaubnisse, Ausweise), die im Zusammenhang mit der kostenpflichtigen Amtshandlung erteilt werden, können bis zur Zahlung der Kosten zurückbehalten oder an den Kostenschuldner auf dessen Kosten unter Postnachnahme übersandt werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1361e150">
                <head>§ 8</head>
                <p>Die Forderungen auf Zahlung von Gebühren können auch gestundet oder ganz oder teilweise erlassen werden, wenn das öffentliche Interesse es verlangt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1361e163">
                <head>§ 8a</head>
                <p>Für Amtshandlungen, deren Bearbeitungszeitraum die Dauer eines Jahres überschreitet, sind die Zuschläge je angefangene Arbeitsstunde jährlich zu erheben. Maßgeblich ist die jeweils gültige Fassung des Gebührenverzeichnisses.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1361e176">
                <head>§ 9</head>
                <p>Bei Änderung des Gebührenverzeichnisses vor Beendigung einer Amtshandlung bemisst sich die Gebühr nach dem bei Beendigung der Amtshandlung geltenden Gebührenverzeichnis. In diesem Fall darf die Gebühr jedoch den Betrag, der sich bei Anwendung des bei Beginn der Amtshandlung geltenden Gebührenverzeichnisses ergeben würde, um nicht mehr als ein Zehntel überschreiten.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1361e189">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Bundesminister für Verkehr</p>
            </div>
            <div xml:id="d1361e200">
                <head>Anlage</head>
                <p>(Fundstelle: BGBl. I 2010, 1225 - 1242)</p>InhaltsverzeichnisI.Anerkennungen, Genehmigungen und Ermächtigungen bei der Entwicklung, Herstellung oder Instandhaltung von LuftfahrtgerätII.Zulassung von Luftfahrtgerät und Eintragung von LuftfahrzeugenIII.Prüfungen und Überprüfungen von Luftfahrt- und Flugsicherungspersonal für Erlaubnisse und BerechtigungenIV.Lizenzen, Luftfahrerscheine, Erlaubnisse (Registrierung) und Berechtigungen für Luftfahrt- und FlugsicherungspersonalV.Anlage und Betrieb von FlugplätzenVI.Verwendung und Betrieb von LuftfahrtgerätVII.Sonstige Amtshandlungen der LuftfahrtverwaltungenDie in diesem Gebührenverzeichnis enthaltenen Verweisungen auf JAR-Regelungen beziehen sich auf die vom Bundesministerium für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung im Bundesanzeiger bekannt gegebenen entsprechenden Fassungen der Übersetzung von JAR-TSO deutsch (BAnz. Nr. 137a vom 28. Juli 1998), JAR-21 deutsch (BAnz. Nr. 137a vom 28. Juli 1998, geändert durch Bekanntmachung vom 26. März 1999, BAnz. S. 6435), JAR-OPS 3 deutsch (BAnz. Nr. 130a vom 1. Juli 2002, berichtigt durch Bekanntmachung vom 10. Januar 2003, BAnz. S. 1172), JAR-FCL 1 deutsch (BAnz. Nr. 80a vom 29. April 2003), JAR-FCL 2 deutsch (BAnz. Nr. 80b vom 29. April 2003), JAR-FCL 3 deutsch (BAnz. Nr. 81a vom 30. April 2003), JAR-FCL 4 deutsch (BAnz. Nr. 81b vom 30. April 2003) sowie auf EU-OPS 1(ABl. L 10 vom 12.1.2008, S. 1).<list>
                    <item n="I.">Anerkennungen, Genehmigungen und Ermächtigungen bei der Entwicklung, Herstellung oder Instandhaltung von LuftfahrtgerätGebührentatbestandGebühr1.Entwicklunga)Genehmigung eines Entwicklungsbetriebes (§ 2 Abs. 2 LuftGerPV)600 bis 14&#160;000 EURb)Erweiterung der Genehmigung nach Buchstabe a3/10 bis 5/10 der Gebühr für die Genehmigungc)Änderung der Genehmigung nach Buchstabe a2/10 bis 5/10 der Gebühr für die Genehmigung2.Herstellunga)Genehmigung eines Herstellungsbetriebes (§ 2 Abs. 2 LuftGerPV, Verordnung (EG) Nr. 1702/2003 der Kommission vom 24. September 2003 zur Festlegung der Durchführungsbestimmungen für die Erteilung von Lufttüchtigkeits- und Umweltzeugnissen für Luftfahrzeuge und zugehörige Erzeugnisse, Teile und Ausrüstungen sowie für die Zulassung von Entwicklungs- und Herstellungsbetrieben, Anhang Teil 21, Abschnitt G)600 bis 14&#160;000 EURb)Erweiterung der Genehmigung nach Buchstabe a3/10 bis 5/10 der Gebühr für die Genehmigungc)Änderung der Genehmigung nach Buchstabe a2/10 bis 5/10 der Gebühr für die Genehmigungd)Anerkennung der Herstellungsnachweise anderer Stellen (§ 5 LuftGerPV)500 EURe)Zustimmung zur Herstellung von Luftfahrtgeräten oder -teilen ohne Genehmigung als Herstellungsbetrieb (§ 9 Abs. 1 und 2 LuftGerPV, Verordnung (EG) Nr. 1702/2003 Teil 21, Abschnitt F)500 bis 5&#160;000 EURf)Genehmigung eines Herstellungsbetriebes für Luftsportgerät oder Erweiterung oder Änderung der Genehmigung (§ 10 LuftGerPV)300 EUR3.Instandhaltung und Genehmigung von Organisationen für die Aufrechterhaltung der Lufttüchtigkeita)Genehmigung eines Instandhaltungsbetriebes oder luftfahrttechnischen Betriebes (§§ 13, 18 LuftGerPV, Verordnung (EG) Nr. 2042/2003 der Kommission vom 20. November 2003 über die Aufrechterhaltung der Lufttüchtigkeit von Luftfahrzeugen und luftfahrttechnischen Erzeugnissen, Teilen und Ausrüstungen und die Erteilung von Genehmigungen für Organisationen und Personen, die diese Tätigkeiten ausführen)500 bis 14&#160;000 EURb)Erweiterung der Genehmigung nach Buchstabe a3/10 bis 5/10 der Gebühr für die Genehmigungc)Änderung der Genehmigung nach Buchstabe a2/10 bis 5/10 der Gebühr für die Genehmigungd)Genehmigung eines Unternehmens zur Führung der Aufrechterhaltung der Lufttüchtigkeit (Verordnung (EG) Nr. 2042/2003 Anhang I, Abschnitt A, Unterabschnitt G)500 bis 14&#160;000 EURe)Erweiterung der Genehmigung nach Buchstabe d3/10 bis 5/10 der Gebühr der Genehmigungf)Änderung der Genehmigung nach Buchstabe d2/10 bis 5/10 der Gebühr der Genehmigungg)Verlängerung oder Änderung der Anerkennung eines selbständigen Prüfers von Luftfahrtgerät (§ 14 LuftGerPV)350 EURh)Anerkennung der Instandhaltungsnachweise anderer Stellen (§ 6 LuftGerPV)80 bis 450 EURi)Verlängerung der Zeitabstände für die Nachprüfung (§ 15 Abs. 2 LuftGerPV)90 bis 300 EURj)Genehmigung eines Herstellungsbetriebes für Luftsportgerät für die Instandhaltung (§ 2 Abs. 2 LuftGerPV) oder Erweiterung der Genehmigung300 EURk)Genehmigung oder Änderung eines Instandhaltungsprogramms (Verordnung (EG) Nr. 2042/2003 Anhang I, M.A. 302100 bis 2&#160;000 EURl)Ausstellung der Bescheinigung über die Prüfung der Lufttüchtigkeit (Verordnung (EG) Nr. 2042/2003 Anhang I, M.A. 901 d, e)100 bis 1&#160;000 EUR4.Sonstige Amtshandlungen im Bereich der Prüfung von Luftfahrtgeräta)Erteilung einer Ausnahme für die Herstellung im Amateurbau (§ 9 Abs. 5 LuftGerPV)220 EURb)Ermächtigung zur Durchführung bestimmter Instandhaltungen und Änderungen (§ 13 Abs. 2 LuftGerPV) oder bestimmter Nachprüfungen (§ 19 Abs. 2 LuftGerPV)60 bis 600 EURc)Änderung oder Neuausstellung der Genehmigungsurkunde eines Betriebes nach den Nummern 1, 2 und 390 EURd)Gutachterliche Tätigkeit im Zusammenhang mit ausländischer Genehmigung eines Betriebes nach Nummer 1, 2 oder 3 oder den zugehörigen Zeugnissen und Bescheinigungen je angefangene Tätigkeitsstunde einschließlich der An- und Abfahrtzeiten zu auswärtigen Dienststätten65 bis 110 EURe)Anerkennung des verantwortlichen Personals im Instandhaltungsbetrieb (Verordnung (EG) Nr. 2042/2003 Anhang II, Abschnitt A, 145.A.30 und Abschnitt B, 145.B.20 Nr. 1 und 4)100 bis 1&#160;800 EUR5.Anerkennung von Produktspezifikationen für Bau- und Ausrüstungsteile (Verordnung (EG) Nr. 1702/2003 Anhang Teil 21, Abschnitt K, § 9 LuftGerPV, JAR-21 deutsch, Abschnitt K)a)Grundgebühr je Anerkennung70 EURb)Zuschlag je angefangene Tätigkeitsstunde für alle Tätigkeiten im Zusammenhang mit der Anerkennung der Produktspezifikation65 bis 110 EUR6.Die im Kalenderjahr jeweils erste Überprüfung zur fortlaufenden Bestätigung der Genehmigungsvoraussetzungen oder Verlängerung der Gültigkeit der Genehmigung eines Betriebes nach I. Nr. 1, 2 oder 3 mit der Größe der Belegschaft vona)bis 5 Personen1&#160;000 EURb)über 5 bis 10 Personen2&#160;000 EURc)über 10 bis 50 Personen3&#160;500 EURd)über 50 bis 100 Personen5&#160;000 EURe)über 100 bis 250 Personen7&#160;000 EURf)über 250 bis 500 Personen10&#160;000 EURg)über 500 Personen14&#160;000 EUR</item>
                    <item n="II.">Zulassung von Luftfahrtgerät und Eintragung von LuftfahrzeugenGebührentatbestandGebühr&#160;&#160;&#160;1.Musterzulassung (§ 4 LuftVZO)A.Grundgebührena)Flugzeuge oder Drehflügler (Hub-, Trag- und Flugschrauber), jeweils mit einer höchstzulässigen Startmasseaa)bis2&#160;000 kg500 EURbb)über2&#160;000 kgbis&#160;&#160;5&#160;700 kg900 EURcc)über5&#160;700 kgbis&#160;14&#160;000 kg1&#160;500 EURdd)über14&#160;000 kgbis&#160;50&#160;000 kg2&#160;500 EURee)über50&#160;000 kgbis100&#160;000 kg5&#160;000 EURff)über100&#160;000 kgbis150&#160;000 kg11&#160;000 EURgg)über150&#160;000 kg24&#160;000 EURb)Luftschiffe mit einer Höchstmasseaa)bis1&#160;500 kg800 EURbb)über1&#160;500 kgbis&#160;&#160;5&#160;000 kg1&#160;200 EURcc)über5&#160;000 kgbis&#160;10&#160;000 kg1&#160;800 EURdd)über10&#160;000 kgbis100&#160;000 kg3&#160;000 EURee)über100&#160;000 kg6&#160;000 EURc)Motorsegleraa)nicht selbststartend200 EURbb)selbststartend500 EURd)Segelflugzeuge150 EURe)Bemannte Ballone mit einer Zulassung füraa)bis5 Personen150 EURbb)über5 Personenbis15 Personen500 EURcc)über15 Personen1&#160;000 EURf)Ultraleichtflugzeuge50 bis 125 EURg)Rettungsfallschirme250 EURh)Flugmodelle mit einer höchstzulässigen Startmasse über 150 kg500 EURi)Flugmotoren mit einer höchstzulässigen Startleistung oder mit einem höchstzulässigen Startschubaa)bis 75 kW350 EURbb)über 75 kWbis150 kW oderbis&#160;&#160;3&#160;000 N700 EURcc)über 150 kWbis375 kW oderüber 3&#160;000 Nbis&#160;&#160;10&#160;000 N1&#160;500 EURdd)über 375 kWbis750 kW oderüber 10&#160;000 Nbis&#160;&#160;50&#160;000 N3&#160;000 EURee)über 750 kWoder über&#160;&#160;50&#160;000 N4&#160;000 EURff)Flugmotoren für Motorsegler oder Leichtflugzeuge (VLA)250 EURj)Propelleraa)Feste Propeller oder einstellbare Propeller300 EURbb)Verstellpropeller700 EURk)Rettungs- oder Sicherheitsgeräte130 bis 500 EURl)Geräte der elektrischen Anlagen180 bis 800 EURm)Bordküchen180 bis 1&#160;300 EURn)Schleppkupplungen für Segelflugzeug- oder Bannerschlepp70 EURB.Zuschlag zu den Grundgebühren nach A je angefangene Tätigkeitsstunde einschließlich der An- und Abfahrtzeiten zu auswärtigen Dienststätten65 bis 110 EURC.Musterprüfung, Stückprüfung und Nachprüfung von Luftsportgerät(§§ 10, 19 Abs. 4 LuftGerPV)a)Musterprüfungaa)Rettungssystem300 bis 2&#160;500 EURbb)schwerkraftgesteuertes Luftsportgerät500 bis 7&#160;000 EURcc)aerodynamisch gesteuertes Luftsportgerät500 bis 7&#160;500 EURb)Stückprüfungaa)Rettungsgerät25 bis 250 EURbb)Abnahmeprüfung, Dokumentation, Berichte25 bis 500 EURc)Nachprüfungaa)Luftsportgerätaaa) &#160;Dokumentation, Berichte25 bis 80 EURbbb) &#160;Abnahmeprüfung80 bis 350 EURbb)Rettungssystemaaa) &#160;Dokumentation, Berichte25 bis 80 EURbbb) &#160;Abnahmeprüfung50 bis 150 EURD.Musterprüfung, Stückprüfung und Nachprüfung von Flugmodellen mit einer höchstzulässigen Startmasse bis 150 kg (§ 9 Abs. 4, § 14 Abs. 4 LuftGerPV)a)Musterprüfung, Stückprüfung150 bis 500 EURb)Nachprüfung30 bis 150 EURE.Einzelstückprüfung (§ 3 LuftGerPV) je angefangene Tätigkeitsstunde einschließlich der Dienstreisezeiten für alle Tätigkeiten im Zusammenhang mit der Einzelstückprüfung65 bis 110 EUR&#160;2.Änderung der Musterzulassung, Ergänzung zur Musterzulassung(§ 5 LuftVZO)a)Grundgebühr1/10 bis 5/10 der Musterzulassungsgrundgebühr des jeweiligen Gerätes nach II. Nr. 1 Buchstabe Ab)Zuschlag je angefangene Tätigkeitsstunde einschließlich der An- und Abfahrtzeiten zu auswärtigen Dienststätten für alle Tätigkeiten im Zusammenhang mit der Änderung der oder Ergänzung zur Musterzulassung65 bis 110 EUR&#160;3.Anordnung von Maßnahmen zur Aufrechterhaltung der Lufttüchtigkeit(§ 8 LuftGerPV)50 bis 2&#160;000 EUR&#160;4.Erteilung von Berechtigungen (§ 4 LuftVZO)a)Grundgebühr100 bis 1&#160;000 EURb)Zuschlag je angefangene Tätigkeitsstunde einschließlich der An- und Abfahrtzeiten zu auswärtigen Dienststätten für alle Tätigkeitenim Zusammenhang mit der Erteilung von Berechtigungen65 bis 110 EUR&#160;5.Änderung der Berechtigungen (§ 4 LuftVZO)a)Grundgebühr je Änderung1/10 bis 5/10 der Grundgebühr der jeweiligen Berechtigung nach II. Nr. 4b)Zuschlag je angefangene Tätigkeitsstunde einschließlich der An- und Abfahrtzeiten zu auswärtigen Dienststätten für alle Tätigkeiten im Zusammenhang mit der Änderung von Berechtigung65 bis 110 EUR&#160;6.Anerkennung von Prüfstellen für Luftsportgerät (§ 10a Abs. 1 LuftGerPV,3. DV LuftGerPV)a)Erstmalige Anerkennung850 EURb)Verlängerung der Anerkennung160 EUR&#160;7.Verkehrszulassung, Eintragung (§§ 6, 10 und 14 LuftVZO)a)Flugzeuge, Drehflügler, Motorsegler, Segelflugzeuge, Ultraleichtflugzeuge, bemannte Ballone mit einer Höchstmasseaa)bis2&#160;000 kg80 EURbb)über2&#160;000 kgbis&#160;20&#160;000 kg350 EURcc)über20&#160;000 kgbis100&#160;000 kg1&#160;000 EURdd)über100&#160;000 kgbis150&#160;000 kg2&#160;500 EURee)über150&#160;000 kg4&#160;500 EURb)Luftschiffeaa)bis zu 10&#160;000 kg Leermasse ohne Gas400 EURbb)über 10&#160;000 kg Leermasse ohne Gas450 bis 1&#160;000 EURc)sonstiges Luftfahrtgerät (§ 6 Abs. 1 Nr. 9 LuftVZO)Gebührensätze wie bei Buchstabe a, höchstens jedoch800 EURBeantragt in den Fällen der Buchstaben a bis c dieselbe Person, die den Antrag auf Musterzulassung eines Luftfahrtgerätes gestellt hat, nach Erteilung der Musterzulassung auch die Verkehrszulassung für ein Luftfahrtgerät dieses Musters, so entsteht die Verkehrszulassungsgebühr für das erste Stück nicht.d)Zuschlag für die Erteilung der Verkehrszulassung am Auslieferungsort des Luftfahrzeugesaa)für die ersten drei notwendigen Abwesenheitstage des Mitarbeiters der zuständigen Stelle vom Dienstsitz2&#160;000 bis 5&#160;000 EURbb)für jeden weiteren notwendigen Abwesenheitstag700 EUR&#160;8.Änderung der Verkehrszulassung oder der Eintragung (§§ 10, 14 LuftVZO)a)Änderung der Verkehrszulassung1/10 bis 3/10 der Gebühren nach II. Nr. 7 mindestens jedoch30 EURb)Änderung der Eintragung in die Luftfahrzeugrolle70 EURc)Änderung der Eintragung in das Luftsportgeräteverzeichnis25 EUR&#160;9.Erteilung einer weiteren Ausfertigung des Lufttüchtigkeitszeugnisses, des Lärmzeugnisses oder des Eintragungsscheines (§§ 10, 14 LuftVZO, § 10 Abs. 1 Nr. 2 VwKostG)30 EUR10.Vorläufige Verkehrszulassung (§ 12 LuftVZO) oder Flugzulassung (Verordnung (EG) Nr. 1702/2003 Anhang Teil 21, Abschnitt H)a)Einzelzulassungaa)Flugzeuge, Drehflügler, Luftschiffe, Motorsegler, Segelflugzeuge, Ultraleichtflugzeuge, bemannte Ballone5/10 der Gebührgemäß II. Nr. 7bb)Flugmodelle mit einer höchstzulässigen Startmasse über 150 kg30 EURcc)sonstiges LuftfahrtgerätGebührensätze wie bei Buchstabe aa, höchstens jedoch500 EURb)Allgemeine Zulassung50/10 der Gebührgemäß II. Nr. 10 a11.Lufttüchtigkeitszeugnisse für die Ausfuhr von Luftfahrtgerät (§ 13 LuftVZO)Gebührensätze wiebei II Nr. 10 a12.Erteilung eines Auszuges einschließlich einer Bescheinigung über Nichteintragung (§ 14 LuftVZO)a)aus der Luftfahrzeugrolle40 EURb)aus dem Luftsportgeräteverzeichnis30 EUR13.Zulassung von Abweichungen (IV Nr. 1 der Anlage 1 zu § 14 Abs. 1 und § 19 Abs. 1 LuftVZO)40 EUR14.Zulassung einer Ausnahme (§ 3 Abs. 2 LuftVG)40 bis 80 EUR15.Vormerkung eines Kennzeichens (§ 19 Abs. 2 LuftVZO)30 EUR16.Änderung eines Lärmzeugnisses ohne Änderung der Musterzulassung (§ 3 Abs. 2, § 9 Abs. 4 LuftVZO, § 4 Abs. 4 Landeplatz-LärmschutzV) je angefangene Tätigkeitsstunde einschließlich der An- und Abfahrtzeiten zu auswärtigen Dienststätten65 bis 110 EUR</item>
                    <item n="III.">Prüfungen und Überprüfungen von Luftfahrt- und Flugsicherungspersonal für Erlaubnisse und BerechtigungenGebührentatbestandGebühr&#160;1.Privatflugzeugführera)Privatflugzeugführer (§ 2 LuftPersV)aa) Abnahme der theoretischen Prüfung130 EURbb) Abnahme der praktischen Prüfung75 EURb)Privatflugzeugführer PPL(A) (§ 20 Abs. 2 Nr. 1 LuftVZO,JAR-FCL 1.130 u. 1.135 deutsch)aa) Abnahme der theoretischen Prüfung130 EURbb) Abnahme der praktischen Prüfung100 EUR&#160;2.Erwerb der Berechtigung zur Durchführung kontrollierter Sichtflüge(§ 5 Abs. 3, § 82 LuftPersV)a)Abnahme der theoretischen Prüfung55 EURb)Abnahme der praktischen Prüfung75 EUR&#160;3.Berufsflugzeugführer CPL(A) (§ 20 Abs. 2 Nr. 1 LuftVZO,JAR-FCL 1.160 u. 1.170 deutsch)a)Abnahme der theoretischen Prüfung300 EURb)Abnahme der praktischen Prüfung130 EUR&#160;3a.Verkehrsflugzeugführer in mehrköpfigen Flugbesatzungen(JAR-FCL 1.510 deutsch)a)theoretische Prüfung440 EURb)praktische Prüfung140 EUR&#160;4.Verkehrsflugzeugführer ATP(A) (§ 20 Abs. 2 Nr. 1 LuftVZO,JAR-FCL 1.285 u. 1.295 deutsch)a)Abnahme der theoretischen Prüfung570 EURb)Abnahme der praktischen Prüfung190 EUR&#160;5.Privathubschrauberführer PPL(H) (§ 20 Abs. 2 Nr. 2 LuftVZO,JAR-FCL 2.130 u. 2.135 deutsch)a)Abnahme der theoretischen Prüfung130 EURb)Abnahme der praktischen Prüfung100 EUR&#160;6.Berufshubschrauberführer CPL(H) (§ 20 Abs. 2 Nr. 2 LuftVZO,JAR-FCL 2.160 u. 2.170 deutsch)a)Abnahme der theoretischen Prüfung300 EURb)Abnahme der praktischen Prüfung130 EUR&#160;7.Verkehrshubschrauberführer ATPL(H) (§ 20 Abs. 2 Nr. 2 LuftVZO,JAR-FCL 2.285 u. 2.295 deutsch)a)Abnahme der theoretischen Prüfung570 EURb)Abnahme der praktischen Prüfung190 EUR&#160;8.Segelflugzeugführer (§ 38 LuftPersV)a)Abnahme der theoretischen Prüfung65 EURb)Abnahme der praktischen Prüfung40 EUR&#160;9.Luftsportgeräteführer (§ 43 LuftPersV)a)Abnahme der theoretischen Prüfung25 bis 75 EURb)Abnahme der praktischen Prüfung25 bis 75 EUR10.Freiballonführer (§ 47 LuftPersV)a)Abnahme der theoretischen Prüfung70 EURb)Abnahme der praktischen Prüfung40 EUR11.Luftschiffführer (§ 51 LuftPersV)a)Abnahme der theoretischen Prüfung310 EURb)Abnahme der praktischen Prüfung140 EUR12.Flugingenieur F/E (§ 20 Abs. 2 Nr. 3 LuftVZO, JAR-FCL 4.160 und 4.170 deutsch)a)Abnahme der theoretischen Prüfung450 EURb)Abnahme der praktischen Prüfung150 EUR13.Klassen- und Musterberechtigungen oder Befähigungsüberprüfung (§§ 3a, 3b, 40a, 46 Abs. 5, § 52a LuftPersV, JAR-FCL 1.261 u. 1.262 deutsch, JAR-FCL 2.261 u. 2.262 deutsch, JAR-FCL 4.261 u. 4.262 deutsch)50 bis 350 EUR14.Instrumentenflugberechtigung (§§ 52b, 135 Abs. 1 Nr. 1 LuftPersV,JAR-FCL 1.195 u. 1.210 deutsch, JAR-FCL 2.195 u. 2.210 deutsch)a)Abnahme der theoretischen Prüfung310 EURb)Abnahme der praktischen Prüfung140 EUR15.Abnahme der theoretischen Prüfung für Langstreckenflugberechtigung (§ 77 LuftPersV)280 EUR16.Abnahme der Prüfung für die Kunstflugberechtigung(§ 81 Abs. 5 LuftPersV)50 EUR17.Abnahme der praktischen Prüfung zur Wolkenflugberechtigung(§ 85 Abs. 6 LuftPersV)30 EUR18.Streu- und Sprühberechtigung (§ 86 Abs. 6 LuftPersV)a)Abnahme der theoretischen Prüfung170 EURb)Abnahme der praktischen Prüfung110 EUR19.Abnahme der praktischen Prüfung zur Passagierberechtigung(§ 84a Abs. 4 LuftPersV)25 bis 75 EUR20.Abnahme einer Prüfung zur Berechtigung zur Ausbildung von Flugzeugführern, ausgenommen Privatflugzeugführer nach § 1 LuftPersV, Hubschrauberführern und Flugingenieuren sowie zur Ausbildung für den Erwerb von Klassen- und Musterberechtigungen und der Instrumentenflugberechtigung (§ 20 Abs. 2 Nr. 4 LuftVZO, JAR-FCL 1 Abschnitt H, JAR-FCL 2 Abschnitt H, JAR-FCL 4 Abschnitt H)100 bis 500 EUR21.Abnahme einer Prüfung zur Berechtigung zur Ausbildung von Privatflugzeugführern nach § 1 LuftPersV, Segelflugzeugführern, Freiballonführern und Luftschiffführern (§ 88a Abs. 1 Nr. 3, Abs. 3, § 89 Abs. 1 Nr. 3, Abs. 3, § 94 Abs. 1 Nr. 3, Abs. 2, § 95 Abs. 1 Nr. 3, Abs. 3 LuftPersV)35 bis 250 EUR22.Abnahme einer Prüfung zur Berechtigung zur Ausbildung von Luftsportgeräteführern (§ 95a Abs. 1 Nr. 3 LuftPersV)35 bis 150 EUR23.Prüfung und Überprüfung für Prüfer von Luftfahrtgerät(§ 104 LuftPersV)a)für Klasse 1 bis 3 und 5 (§§ 107, 105 LuftPersV)270 EURb)für Klasse 4 (§ 107 LuftPersV)240 EURc)bei Erweiterung der Erlaubnis für Klasse 1 bis 4(§§ 107, 108 Abs. 2 LuftPersV)5/10 bis 10/10 der jeweils für die Gesamtprüfung vorgesehenen Gebührd)für Musterberechtigung130 bis 600 EUR24.Abnahme der theoretischen Prüfung für Flugdienstberater(§ 113 LuftPersV)380 EUR25.Abnahme der Prüfung zur Zulassung als Steuerer von Flugmodellen und sonstigem Luftfahrtgerät (§ 6 Abs. 1 Nr. 8 und 9 LuftVZO)25 bis 60 EUR26.Abnahme der Prüfung zum Erwerb von Lizenzen, Erlaubnissen und Berechtigungen für Fluglotsen (§§ 10, 11, 13, 14, 19 FSPersAV); Abnahme der Prüfung zum Erwerb der Erlaubnis und Berechtigungen für das sonstige Flugsicherungsbetriebspersonal (§§ 34, 35, 37, 38, 41 FSPersAV) sowie Überprüfung im Rahmen der §§ 27 und 43 FSPersAV1&#160;100 bis 3&#160;750 EUR27.Abnahme der Prüfung zum Erwerb der Erlaubnis und Berechtigungen für das flugsicherungstechnische Personal (§§ 34, 35, 37, 38, 41 FSPersAV) sowie Überprüfung im Rahmen des § 43 FSPersAV250 bis 1&#160;100 EUR28.Abnahme der Prüfung bei Wiederholung einer nichtbestandenen Prüfung oder Überprüfung (§ 128 Abs. 13 LuftPersV)3/10 bis 10/10 der für die betreffende Prüfung oder Überprüfung vorgesehenen Gebühr29.Prüfungen und Überprüfungen für die Verlängerung oder Erneuerung der Lizenzen, Erlaubnisse und Berechtigungen bzw. um die Rechte aus einer Lizenz weiter ausüben zu dürfen sowie Durchführung der Lehrgänge für Luftsportgerätepersonal5/10 bis 10/10 der für die Prüfung für den Erwerb der betreffenden Erlaubnis oder Berechtigung vorgesehenen Gebühr30.Prüfung zur Erteilung einer entsprechenden zivilen Lizenz, Erlaubnis oder Berechtigung für Inhaber einer militärischen Erlaubnis (§ 27 Abs. 2 Satz 2 LuftVZO, JAR-FCL 1.020 deutsch, JAR-FCL 2.020 deutsch, JAR FCL 4.020 deutsch)3/10 bis 10/10 der für die entsprechende zivile Erlaubnis oder Berechtigung vorgesehenen Gebühr31.Überprüfung im Rahmen des § 29 Abs. 2 LuftVZO100 bis 260 EUR32.Erteilung der Berechtigung für freigabeberechtigtes Personal(§ 111a LuftPersV, Artikel 5 der VO (EG) 2042/2003)a)Kategorie A150 EURb)Kategorie B1240 EURc)Kategorie B2240 EURd)Kategorie C270 EURe)Erweiterung der Berechtigung Kategorie A bis C5/10 bis 10/10 der jeweils für die Gesamtprüfung nach den Buchstaben a bis d vorgesehenen Gebührf)Musterberechtigung130 bis 600 EUR33.Erneute Ladung nach Nichtteilnahme an einer Prüfung2/10 der für die Prüfung vorgesehenen Gebühr34.Abnahme der Prüfungen zum Erwerb von Flugfunkzeugnissen(§ 14 FlugfunkV)Gebühr gemäß § 18 FlugfunkV in der jeweils geltenden Fassung</item>
                    <item n="IV.">Lizenzen, Luftfahrerscheine, Erlaubnisse (Registrierung) und Berechtigungen für Luftfahrt- und FlugsicherungspersonalGebührentatbestandGebühr&#160;1.Erteilung der Lizenzen und Luftfahrerscheine für Luftfahrtpersonal einschließlich gleichzeitig einzutragender Klassen- und Musterberechtigungen (§§ 26, 27, 28 Abs. 5 LuftVZO)50 bis 70 EUR&#160;2.Erteilung und Aufhebung einer Beschränkung der Lizenz für Luftfahrzeugführer (§§ 26, 27, 28 Abs. 5 LuftVZO, § 44 Abs. 4 und 5 LuftPersV)20 bis 30 EUR&#160;3.Erteilung von Klassen- und Musterberechtigungen (§§ 3a, 3b, 40a,52a LuftPersV, JAR-FCL 1.245 deutsch, JAR-FCL 2.245 deutsch,JAR-FCL 4.245 deutsch, Verordnung (EG) 2042/2003)40 bis 100 EUR&#160;4.Erteilung der Instrumentenflugberechtigung (§ 53 LuftPersV,JAR-FCL 1.180 deutsch, JAR-FCL 2.180 deutsch)40 bis 100 EUR&#160;5.Erteilung der Langstreckenflugberechtigung (§ 77 LuftPersV)40 bis 100 EUR&#160;6.Erteilung der Berechtigung für Passagier-, Kunst-, Schlepp-, Nacht- und Wolkenflug, zur Durchführung kontrollierter Sichtflüge und für das Abstreuen und Absprühen von Stoffen (§ 81 Abs. 7, §§ 84, 84a, 85, 86 LuftPersV, JAR-FCL 1.125 deutsch, JAR-FCL 2.125 (c) (3) deutsch)40 bis 100 EUR&#160;7.Erteilung einer Berechtigung zur praktischen Ausbildung(§§ 88, 88a, 89, 94, 95, 95a LuftPersV)40 bis 100 EUR&#160;8.Anerkennung von Lizenzen oder Erlaubnissen einschließlich Berechtigungen im Einzelfall (§§ 28, 28a LuftVZO)40 bis 250 EUR&#160;9.Erteilung der Erlaubnis (Registrierung) zur Ausbildung von Luftfahrern (JAR-FCL 1.055, 2.055 deutsch)a)im Falle des § 33 in Verbindung mit § 31 Abs. 1 Nr. 1 LuftVZO110 bis 250 EURb)im Falle des § 33 in Verbindung mit § 31 Abs. 1 Nr. 2 LuftVZO110 bis 1&#160;250 EUR10.Abnahmeprüfung (§ 35 LuftVZO)60 bis 250 EUR11.Verlängerung einer Lizenz für Prüfer von Luftfahrtgerät oder freigabeberechtigtes Personal in Verbindung mit der Neuausstellung der Prüfererlaubnis (§§ 109, 111a LuftPersV)40 EUR12.Erteilung der Auszubildendenlizenz und zusätzlicher Erlaubnisse und Befugnisse für Fluglotsen (§ 12 FSPersAV), Erteilung der Erlaubnisse für das sonstige Flugsicherungsbetriebspersonal und flugsicherungs-technisches Personal (§ 36 FSPersAV)80 EUR13.Erteilung der Fluglotsenlizenz und zusätzlicher Berechtigungen für Fluglotsen (§§ 14 und 15 FSPersAV), Erteilung der Berechtigungen für das sonstige Flugsicherungsbetriebspersonal und flugsicherungstechnisches Personal (§ 38 FSPersAV)80 EUR14.Erteilung der Ausbildererlaubnis zur praktischen Ausbildung von Fluglotsen (§ 17 FSPersAV), Erteilung der Ausbilderberechtigung zur praktischen Ausbildung des sonstigen Flugsicherungsbetriebspersonals und von flugsicherungstechnischem Personal (§ 40 FSPersAV)80 EUR15.Überprüfung der wirtschaftlichen, technischen und flugbetrieblichen Genehmigungsvoraussetzungen von Ausbildungsbetrieben50 bis 770 EUR16.Ausstellung einer Bescheinigung über die allgemeine Anerkennung einer ausländischen Lizenz oder Erlaubnis (§ 28 Abs. 2 LuftVZO, JAR-FCL 1.015, 2.015, 4.015 deutsch)30 bis 300 EUR17.Anerkennung einer Stelle für die Abnahme von Sprachprüfungen für Luftfahrer (§ 125a Abs. 1 LuftPersV)250 bis 3&#160;800 EUR18.Aufsicht über eine Stelle, die für die Abnahme von Sprachprüfungen anerkannt ist (§ 125a Abs. 2 LuftPersV)250 bis 2&#160;200 EUR19.Erstmaliger Eintrag des Nachweises der Sprachkenntnisse in die Lizenz oder Ausstellung einer gesonderten Bescheinigung (§ 125 Abs. 3, 5 und 6 LuftPersV)15 bis 35 EUR20.Gebühr für die Ausstellung einer Zweitschrift35 EUR</item>
                    <item n="V.">Anlage und Betrieb von FlugplätzenGebührentatbestandGebühr&#160;1.Genehmigung der Anlage und des Betriebesa)eines Flughafens (§ 42 LuftVZO)1&#160;660 bis 400&#160;000 EURb)eines Landeplatzes (§ 52 LuftVZO) mit Ausnahme von Buchstabe c)330 bis 65&#160;000 EURc)eines Sonderlandeplatzes für Start und Landung von Hängegleitern, Gleitflugzeugen oder Gleitsegeln (§ 52 LuftVZO)330 bis 3&#160;500 EURd)eines Segelfluggeländes (§ 57 LuftVZO)330 bis 3&#160;500 EUR&#160;2.Genehmigung des Betriebes (ohne Anlagengenehmigung)a)eines Flughafens (§ 42 LuftVZO)330 bis 10&#160;000 EURb)eines Landeplatzes (§ 52 LuftVZO) mit Ausnahme von Buchstabe c330 bis 3&#160;000 EURc)eines Segelfluggeländes (§ 57 LuftVZO)100 bis 1&#160;500 EUR&#160;3.Gestattung und Vornahme der Vorarbeiten (§ 7 Abs. 1 und 3 LuftVG)a)eines Flughafens135 bis 250&#160;000 EURb)eines Landeplatzes mit Ausnahme von Buchstabe d135 bis 2&#160;600 EURc)eines Segelfluggeländes130 bis 2&#160;000 EURd)eines Sonderlandeplatzes für Start und Landung von Hängegleitern, Gleitflugzeugen oder Gleitsegeln100 bis 1&#160;500 EUR&#160;4.Abnahmeprüfung bei Betriebsaufnahme und bei wesentlichen Änderungen von Anlage und Betrieba)eines Flughafens (§ 44 LuftVZO)300 bis 100&#160;000 EURb)eines Landeplatzes (§ 53 Abs. 1 Satz 1 in Verbindung mit § 44 Abs. 1 LuftVZO) mit Ausnahme von Buchstabe d50 bis 2&#160;000 EURc)eines Segelfluggeländes (§ 58 in Verbindung mit § 44 Abs. 1 LuftVZO)50 bis 1&#160;500 EURd)eines Sonderlandeplatzes für Start und Landung von Hängegleitern, Gleitflugzeugen oder Gleitsegeln (§ 53 in Verbindung mit § 44 Abs. 1 LuftVZO)50 bis 1&#160;000 EUR&#160;5.Genehmigung wesentlicher Erweiterungen oder Änderungen der Anlage und des Betriebesa)eines Flughafens1&#160;600 bis 300&#160;000 EURb)eines Landeplatzes außer Buchstabe c330 bis 50&#160;000 EURc)eines Sonderlandeplatzes für Hängegleiter, Gleitflugzeuge oder Ultraleichtflugzeuge150 bis 2&#160;000 EURd)eines Segelfluggeländes150 bis 2&#160;000 EUR&#160;6.Genehmigung wesentlicher Erweiterungen oder Änderungen des Betriebes (ohne Änderung oder Erweiterung der Anlage)a)eines Flughafens1&#160;600 bis 300&#160;000 EURb)eines Landeplatzes außer Buchstabe c330 bis 50&#160;000 EURc)eines Sonderlandeplatzes für Hängegleiter, Gleitflugzeuge oder Ultraleichtflugzeuge150 bis 2&#160;000 EURd)eines Segelfluggeländes150 bis 2&#160;000 EUR&#160;7.Bescheinigung der Unbedenklichkeit unwesentlicher Änderungen aufgrund von Anzeigen (§ 41 Abs. 1 LuftVZO) beabsichtigter Änderungen der Anlage oder des Betriebesa)eines Flughafens300 bis 10&#160;000 EURb)eines Landeplatzes170 bis 1&#160;500 EURc)eines Sonderlandeplatzes für Hängegleiter, Gleitflugzeuge oder Ultraleichtflugzeuge70 bis 1&#160;000 EURd)eines Segelfluggeländes70 bis 800 EUR&#160;8.Planfeststellung (§ 8 LuftVG)a)eines Flughafens33&#160;000 bis 5&#160;000&#160;000 EURb)eines Landeplatzes20&#160;000 bis 1&#160;000&#160;000 EUR&#160;9.Plangenehmigung oder Planfeststellung im vereinfachten Verfahren(§ 8 Abs. 2 LuftVG, § 76 Abs. 3 VwVfG)a)eines Flughafens3&#160;500 bis 1&#160;000&#160;000 EURb)eines Landeplatzes1&#160;000 bis 20&#160;000 EUR10.Entscheidung über Unterbleiben von Planfeststellung oder Plangenehmigung (§ 10 Abs. 1 Satz 3, § 8 Abs. 3 LuftVG, § 76 Abs. 2 VwVfG)a)eines Flughafens300 bis 50&#160;000 EURb)eines Landeplatzes65 bis 1&#160;300 EUR11.Genehmigung der Benutzungsordnung oder der Regelung der Entgeltea)für Flughäfen (§ 43 LuftVZO, § 19b LuftVG)300 bis 10&#160;000 EURb)für Landeplätze (§§ 43, 53 LuftVZO, § 19b LuftVG)35 bis 1&#160;300 EUR12.Befreiung von der Betriebspflichta)Flughäfen (§ 45 Abs. 3 LuftVZO)70 bis 10&#160;000 EURb)Landeplätzen (§ 53 Abs. 1, § 45 Abs. 3 LuftVZO)35 bis 330 EUR13.Zustimmung zur Baugenehmigung oder zur Genehmigung der Errichtung eines Luftfahrthindernisses (§ 12 Abs. 2 Satz 1, Abs. 3 Satz 1, § 14 Abs. 1 1. Halbsatz, § 15 Abs. 1 und § 17 Satz 1 LuftVG)70 bis 5&#160;000 EUR14.Genehmigung der Errichtung eines Bauwerkes oder Luftfahrthindernisses (§ 12 Abs. 2 Satz 4, Abs. 3 Satz 2, § 15 Abs. 2 Satz 3, § 17 Satz 2 LuftVG)70 bis 5&#160;000 EUR15.Bestimmung eines beschränkten Bauschutzbereichs (§ 17 LuftVG)a)eines Landeplatzes130 bis 800 EURb)eines Segelfluggeländes70 bis 270 EUR16.Nachprüfungen (§§ 47, 53, 60 LuftVZO)a)an einem Flughafen100 bis 20&#160;000 EURb)an einem Landeplatz70 bis 2&#160;000 EURc)an einem Segelfluggelände35 bis 400 EUR17.Erlaubnis zum Starten und Landen auf einem Flugplatz innerhalb von Betriebsbeschränkungszeiten (§ 25 LuftVG, § 15 LuftVO)a)Flugzeuge, Drehflügler, Motorsegler, Segelflugzeuge, Ultraleichtflugzeuge und Ballone mit einer höchstzulässigen Startmasse (MTOW)50 bis 3&#160;000 EURb)Luftschiffe100 bis 150 EURc)sonstiges Luftfahrtgerätbis 200 EUR18.Genehmigung der Beschränkung der Abfertigung auf einen Dienstleister bei der Bodenabfertigung (§ 19c Abs. 3 LuftVG in Verbindung mit § 3 Abs. 4 BADV) einschließlich Auslagen für Gutachtena)bei Flugplätzen, die die Schwellen nach § 1 Abs. 1 Nr. 2 BADV überschreiten6&#160;700 bis 840&#160;000 EURb)bei Flugplätzen, die die Schwellen nach § 1 Abs. 1 Nr. 2 BADV nicht überschreiten1&#160;700 bis 330&#160;000 EURc)bei sonstigen130 bis 13&#160;000 EUR19.Genehmigung der Beschränkung der Zahl der Selbstabfertiger bei der Bodenabfertigung auf nicht weniger als zwei (§ 19c Abs. 3 LuftVG in Verbindung mit § 3 Abs. 5 BADV) einschließlich Auslagen für Gutachtena)bei Flugplätzen, die die Voraussetzungen von § 1 Abs. 1 Nr. 2 BADV erfüllen3&#160;300 bis 670&#160;000 EURb)bei Flugplätzen, die die Voraussetzungen von § 1 Abs. 1 Nr. 2 BADV nicht erfüllen670 bis 167&#160;000 EURc)bei sonstigen70 bis 6&#160;700 EUR20.Verlängerung der Genehmigung gemäß Nr. 19 (§ 19c Abs. 3 LuftVG in Verbindung mit § 3 Abs. 7 BADV) einschließlich Auslagen für Gutachtena)bei Flughäfen130 bis 13&#160;300 EURb)bei Landeplätzen35 bis 3&#160;300 EUR21.Auswahl der Drittabfertiger (§ 7 Abs. 1 Satz 4 und Abs. 5 BADV) oder der Selbstabfertiger (§ 7 Abs. 3 BADV) bei Flugplätzen mit jährlichen Flugbewegungena)unter 20&#160;000200 bis 500 EURb)unter 100&#160;000501 bis 10&#160;000 EURc)unter 500&#160;0005&#160;001 bis 24&#160;000 EURd)über 500&#160;00024&#160;000 bis 50&#160;000 EUR22.Erteilung einer Ausnahmegenehmigung nach § 2 Abs. 2 Landeplatz-LärmschutzV50 bis 250 EUR</item>
                    <item n="VI.">Verwendung und Betrieb von LuftfahrtgerätGebührentatbestandGebühr&#160;1.Betriebsgenehmigung von Luftfahrtunternehmen (§ 20 Abs. 1 Satz 1, Abs. 4 LuftVG, § 61 Abs. 1 LuftVZO)250 bis 8&#160;000 EUR&#160;2.Erteilung des Luftverkehrsbetreiberzeugnisses (AoC) (§ 61 Abs. 4 LuftVZO in Verbindung mit OPS 1.175 ff., JAR-OPS 3.175 ff. deutsch)1&#160;100 bis 16&#160;000 EUR&#160;3.Genehmigung der nichtgewerbsmäßigen Beförderung von Fluggästen, Post oder Fracht mit Luftfahrzeugen gegen Entgelt (§ 20 Abs. 1 Satz 2 LuftVG)200 bis 820 EUR&#160;4.Zustimmung zur Bestellung eines Betriebsleiters (§ 38 LuftBO) oder Fachbereichsleiters (§ 1 Abs. 2 Nr. 1 und 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.175 Buchstabe h und i, JAR-OPS 3.175 deutsch Buchstabe h und i)100 bis 1&#160;800 EUR&#160;5.Zulassung einer Abweichung von den Flugdienst- und Ruhezeiten(§ 8 Abs. 4 und § 12 der 2. DV LuftBO)100 bis 1&#160;400 EUR&#160;6.Erteilung einer Flugliniengenehmigung (§ 21 Abs. 1 LuftVG)110 bis 1&#160;125 EUR&#160;7.Erteilung einer allgemeinen Ausflugerlaubnis (§ 2 Abs. 6 und 8 LuftVG)50 bis 700 EUR&#160;8.Zulassung von Ausnahmen für Flüge von und zu bestimmten Flugplätzen (§ 22a Abs. 2 LuftVO)a)allgemein800 EURb)im Einzelfall80 EUR&#160;9.Genehmigung von Luftfahrtveranstaltungen (§ 24 LuftVG, § 75 LuftVZO)50 bis 10&#160;300 EUR10.Zulassung von Ausnahmen zur Unterschreitung der Sicherheitsmindesthöhe oder der Mindesthöhe bei Überlandflügen nach Sichtflugregeln (§ 6 LuftVO)50 bis 500 EUR11.Zulassung von Ausnahmen zum Abwerfen von Gegenständen(§ 7 LuftVO)60 bis 170 EUR12.Zulassung von Ausnahmen vom Kunstflugverbot (§ 8 LuftVO)60 bis 150 EUR13.Erlaubnis für Schlepp- und Reklameflüge (§ 9 LuftVO)60 bis 260 EUR14.Erlaubnis für Außenstarts und Außenlandungen von Luftfahrzeugen (§ 25 LuftVG, § 15 LuftVO), ohne VI. Nr. 1530 bis 500 EUR15.Erlaubnis für Außenstarts und Außenlandungen von nichtmotorgetriebenen Luftsportgeräten (§ 15 LuftVO)50 bis 260 EUR15a.Gebühr für die Ausnahme von einer verbotenen Nutzung des Luftraums (§ 15a Abs. 2 LuftVO)60 EUR16.Erlaubnis nach § 16 LuftVOa)allgemein30 bis 500 EURb)für Flugmodellgelände100 bis 3&#160;500 EUR17.Aufsicht über Luftfahrtunternehmena)wirtschaftliche Überprüfungaa)Entscheidung nach Artikel 4 Buchstabe c, Artikel 7, 8 Abs. 6, 9 Abs. 1, Artikel 12 und 13 Abs. 2 und 3 der Verordnung (EG) Nr. 1008/08 des Europäischen Parlaments und des Rates vom 24. September 2008 über gemeinsame Vorschriften für die Durchführung von Luftverkehrsdiensten in der Gemeinschaft (Neufassung) (ABl. L 293 vom 31.10.2008, S. 3) bei Unternehmen gemäß § 61 Abs. 1 Nr. 1 LuftVZO und Anweisungen der Behörde (OPS 1.015)100 bis 1&#160;600 EURbb)Entscheidung nach Artikel 4 Buchstabe c, Artikel 7, 8 Abs. 6, Artikel 9 Abs. 1, Artikel 12 und 13 Abs. 2 und 3 der Verordnung (EG) Nr. 1008/08 bei Unternehmen gemäß § 61 Abs. 1 Nr. 2 LuftVZO und Anweisungen der Behörde (OPS 1.015)650 bis 30&#160;000 EURb)technische Überprüfungaa)Entscheidung nach Artikel 6 und 13 der Verordnung (EG) Nr. 1008/08 und § 1 Abs. 2 Nr. 1 und 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.175 (a) oder JAR-OPS 3.175 deutsch bei Unternehmen gemäß § 61 Abs. 1 Nr. 1 LuftVZO und Anweisungen der Behörde (OPS 1.015)200 bis 1&#160;600 EURbb)Entscheidung nach Artikel 6 und 13 der Verordnung (EG) Nr. 1008/08 und § 1 Abs. 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.175 oder JAR-OPS 3.175 deutsch bei Unternehmen gemäß § 61 Abs. 1 Nr. 2 LuftVZO und Anweisungen der Behörde (OPS 1.015)650 bis 30&#160;000 EURc)flugbetriebliche Überprüfungaa)Entscheidung nach Artikel 6 und 13 der Verordnung (EG) Nr. 1008/08 und § 1 Abs. 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.175 oder JAR-OPS 3.175 deutsch bei Unternehmen gemäß § 61 Abs. 1 Nr. 1 LuftVZO und Anweisungen der Behörde (OPS 1.015)500 bis 7&#160;000 EURbb)Entscheidung nach Artikel 6 und 13 der Verordnung (EG) Nr. 1008/08 und § 1 Abs. 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.175 oder JAR-OPS 3.175 deutsch bei Unternehmen gemäß § 61 Abs. 1 Nr. 2 LuftVZO und Anweisungen der Behörde (OPS 1.015)aaa)für Luftfahrtunternehmen mit bis zu 10 Luftfahrzeugen650 bis 30&#160;000 EURbbb)zusätzlich für jeweils bis zu 10 weitere Luftfahrzeuge300 bis 8&#160;000 EURwobei die Gebühren je Prüfungsart und Kalenderjahr, in dem Überprüfungen stattgefunden haben, nur einmal erhoben werden18.Erlaubnis zur Überführung eines Luftfahrzeugs (§ 25 Abs. 3 LuftBO)50 EUR19.Festlegung abweichender zulässiger Betriebszeiten für Luftfahrtgerät oder dessen Teile (§ 4 LuftBO, Verordnung (EG) Nr. 1702/2003 Teil 21, Abschnitt A 185)125 bis 250 EUR20.Zulassung einer Ausnahmea)zum Brandschutz (§ 2 Abs. 1 der 1. DV LuftBO)230 bis 780 EURb)von den Anforderungen an Notausstiege oder Notbeleuchtung(§ 2 Abs. 2 der 1. DV LuftBO)230 bis 767 EURc)von den Beschränkungen beim Betrieb von zweimotorigen Flugzeugen (§ 1 Abs. 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.246)210 bis 3&#160;000 EURd)nach Artikel 8 Abs. 2 oder Abs. 3 der Verordnung (EWG) 3922/91 oder § 1 Abs. 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.010 oder JAR-OPS 3.010 deutsch50 bis 4&#160;000 EUR21.(weggefallen)22.(weggefallen)23.Erteilung einer Zustimmung oder Genehmigunga)nach § 1 Abs. 2 LuftBO in Verbindung mit Anhang 1 zu OPS 1.005 Buchstabe a50 bis 500 EURb)zur Mindestausrüstungsliste (§ 26 Abs. 1 Satz 5, § 47 LuftBO und § 1 Abs. 2 Nr. 1 und 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.030 oder JAR-OPS 3.030 deutsch)60 bis 1&#160;500 EURc)zur Festlegung von Mindestflughöhen und Flughafen-Wettermindestbedingungen (§ 1 Abs. 2 Nr. 1 und 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.250 Buchstabe b bzw. 1.430 Buchstabe a oderJAR-OPS 3.250 deutsch Buchstabe b oder 3.430 Buchstabe a)60 bis 500 EURd)für Flüge nach Instrumentenflugregeln über dem Nordatlantik (§ 2a Abs. 3 der 3. DV LuftBO und § 1 Abs. 2 Nr. 1 und 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.243 oder 1.870 Buchstabe a)200 bis 1&#160;200 EURe)für Flüge entsprechend der Flächennavigation (RNAV) und erforderlicher Navigationsleistungen (RNP) (§ 3 Abs.1 FSAV in Verbindung mit OPS 1.243 und 1.865)150 bis 800 EURf)für Flüge im RVSM-Luftraum (RVSM – Reduced Vertical Separation Minimum) § 2b der 3. DV LuftBO und § 1 Abs. 2 Nr. 1 und 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.241)150 bis 1&#160;100 EURg)für den Einsatz von nicht als Luftfahrtgerät zugelassenen elektronischen Geräten im Cockpit (§ 1 Abs. 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.1040, OPS 1.135)300 bis 1&#160;100 EUR24.Eintragung von 406 MHz-Notsendern (§ 19a LuftVZO)50 EUR25.Genehmigung des Einsatzes der Kabinenbesatzung auf mehr als 3 Mustern (§ 1 Abs. 2 Nr. 1 und 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.1030, JAR-OPS 3.1030 deutsch)300 EUR26.Genehmigung eines Flugzeug-Instandhaltungsprogramms (§ 1 Abs. 2 LuftBO Nr. 1 und 2 in Verbindung mit Teil M.A.302)a)Ausnahmen im Einzelfall125 bis 250 EURb)Änderung des Programms100 bis 1&#160;000 EUR27.Genehmigung der Verwendung von abweichenden Landestreckendaten für Steilanflugverfahren oder der Kurzlandeverfahren (§ 1 Abs. 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.515 Buchstabe a und 1.550 Buchstabe a)250 bis 1&#160;000 EUR28.Genehmigung der Anwendung anderer Standardwerte für Masse der Fluggäste (§ 1 Abs. 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.620, JAR-OPS 3.620 deutsch)250 bis 1&#160;500 EUR29.Genehmigung der Grundschulung für Kabinenbesatzung (§ 1 Abs. 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.1005, JAR-OPS 3.1010 deutsch)300 bis 900 EUR30.Anerkennung des Programms für wiederkehrende Schulungen und Überprüfungen für Kabinenbesatzung (§ 1 Abs. 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.1015, JAR-OPS 3.1015 deutsch)300 bis 900 EUR31.Genehmigung abweichender Regelungen zur Durchführung medizinischer Hubschraubernoteinsätze (§ 1 Abs. 2 LuftBO in Verbindung mit JAR-OPS 3.005 deutsch)250 bis 1&#160;000 EUR32.Übertragung der Aufsicht über D-registrierte Luftfahrzeuge an andere Staaten (gemäß ICAO Annex 6 bzw. Artikel 83 bis des ICAO-Abkommens in Verbindung mit § 3a LuftVG)100 bis 5&#160;000 EUR</item>
                    <item n="VII.">Sonstige Amtshandlungen der LuftfahrtverwaltungenGebührentatbestandGebühr&#160;1.Ausstellung vona)Besatzungsausweisen50 EURb)eines entsprechenden deutschen Ausweises (§ 28 Abs. 5 LuftVZO)50 EUR&#160;2.Erlaubnis zur Beförderung gefährlicher Güter (§ 78 Abs. 1 LuftVZO)a)allgemein150 bis 8&#160;000 EURb)im Einzelfall150 bis 3&#160;000 EURc)Änderung der Erlaubnis2&#160;000 EUR&#160;3.Genehmigung von Schulungsprogrammen für die Beförderung gefährlicher Güter (§ 1 Abs. 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.1220 undJAR-OPS 3.1220 deutsch)350 bis 900 EUR&#160;4.Erteilung einer Genehmigung zur Beförderung gefährlicher Güter (§ 1 Abs. 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.1155 und JAR-OPS 3.1155 deutsch)2&#160;000 EUR&#160;5.Zustimmung zur Einrichtung von Bodenfunkstellen (§ 81 Abs. 1 LuftVZO), ohne Auslagen gemäß Nummer 730 bis 160 EUR&#160;6.Anhörung im Rahmen der Zustimmungsverfahren zur Einrichtung von Bodenfunkstellen (§ 81 Abs. 1 Satz 2 LuftVZO)50 bis 160 EUR&#160;7.Zustimmung des Flugsicherungsunternehmens zum Einrichten, Errichten und Betreiben von besonderen Geräten zur Flugsicherung, insbesondere Funknavigationseinrichtungen (§ 81 Abs. 2 LuftVZO)140 EUR&#160;8.Abnahme, Überwachung und Prüfung von technischen Anlagen und Geräten (§ 27c Abs. 2 Nr. 2 Buchstabe a und b LuftVG)a)Grundgebühr80 bis 130&#160;000 EURb)Zuschlag je angefangene Stunde für alle Tätigkeiten im Zusammenhang mit der Abnahme, Überwachung und Prüfung dieser Anlagen und Geräte46 bis 92 EURc)Nachprüfung5/10 der erhobenen Grundgebühr zuzüglich Zuschlag nach Buchstabe b&#160;9.Mitwirkung bei der Muster-, Stück- und Nachprüfung von Flugsicherungsausrüstungen der Luftfahrzeuge (§ 27c LuftVG)a)Grundgebühr75 bis 2&#160;600 EURb)Zuschlag je angefangene Stunde für alle Tätigkeiten im Zusammenhang mit der Mitwirkung46 bis 92 EURc)Nachprüfung5/10 der erhobenen Grundgebühr zuzüglich Zuschlag nach Buchstabe b10.Erlaubnis zum Weiterflug (§ 100 LuftVZO) für Luftfahrzeuge mit einer Höchstabflugmassea)bis 5&#160;700 kg25 bis 360 EURb)über 5&#160;700 kg140 bis 720 EUR11.Gutachtliche Stellungnahmea)weggefallenb)§ 31 Abs. 3 in Verbindung mit Abs. 2 Nr. 4 LuftVG180 bis 3&#160;500 EURc)§ 31 Abs. 3 in Verbindung mit Abs. 2 Nr. 6, 7 und 9 LuftVG60 bis 1&#160;250 EURd)§ 31 Abs. 3 in Verbindung mit Abs. 2 Nr. 12 LuftVG50 bis 210 EUR12.Genehmigung zum Durchfliegen von Gebieten mit Flugbeschränkungen (§ 11 Abs. 2 Satz 2 LuftVO)15 bis 65 EUR13.Anerkennung oder Genehmigungen von Ausbildungslehrgängen(z. B. § 88a Abs. 1 Nr. 4 LuftPersV, JAR-FCL 1.340)a)in Fällen der Zuständigkeit eines Landes45 bis 150 EURb)in Fällen der Zuständigkeit des Luftfahrt-Bundesamtes60 bis 430 EUR14.Qualifikation synthetischer Flugübungsgeräte (JAR-STD 1A.015, 2A.015, 3A.015, 4A.015, 1H.015, 2H.015, 3H.015)100 bis 7&#160;000 EUR15.Anerkennung synthetischer Flugübungsgeräte (§ 28b LuftVZO, JAR-FCL 1.005, JAR-FCL 2.005, JAR-FCL 4.005)100 bis 2&#160;000 EUR16.Anerkennung von Schulungsprogrammen (§ 1 Abs. 2 LuftBO in Verbindung mit OPS 1.965 und OPS 1.978 oder OPS 1.1005 oder OPS 1.1015 oder JAR-OPS 3.965 deutsch)260 bis 770 EUR17.Anerkennunga)von Schulungsprogrammen zur Ausbildung an synthetischen Flugübungsgeräten (JAR-FCL 1.405 deutsch, JAR-FCL 2.405 deutsch, JAR-FCL 4.405 deutsch)100 bis 400 EURb)für die Ausbildung an synthetischen Flugübungsgeräten „SFI“ (JAR-FCL 1.405 deutsch, JAR-FCL 2.405 deutsch, JAR-FCL 4.405 deutsch)80 bis 300 EUR18.Anerkennung als flugmedizinisches Zentrum oder als flugmedizinischer Sachverständiger (§ 24e LuftVZO)70 bis 910 EUR19.Prüfung des Fortbestehens der Anerkennungsvoraussetzungen von flugmedizinischen Zentren und flugmedizinischen Sachverständigen (§ 24e Abs. 7 LuftVZO)200 bis 2&#160;600 EUR20.Anerkennung eines Grund- oder Aufbaulehrgangs für flugmedizinische Sachverständige (§ 24e Abs. 2 Nr. 3 bzw. Abs. 3 Nr. 4 LuftVZO)500 bis 1&#160;500 EUR21.Anerkennung eines flugmedizinischen Fortbildungslehrgangs (§ 24e Abs. 6 LuftVZO)500 EUR22.(weggefallen)23.(weggefallen)24.Anordnung, die Tauglichkeit durch ein Gutachten nachzuweisen (§ 24c Abs. 2 LuftVZO)50 bis 150 EUR25.Erteilung einer Ausnahme von der Verpflichtung zur Mitführung des Flugbuches (§ 120 Abs. 2 und 3 LuftPersV)40 EUR26.Untersagung der Aufnahme oder Weiterführung der Ausbildung (§ 24 Abs. 4 LuftVZO)30 bis 250 EUR27.Anerkennung von Prüfern (JAR-FCL 1.030, JAR-FCL 2.030, JAR-FCL 4.030, § 128 LuftPersV, Artikel 5 der Verordnung (EG) 2042/2003)30 bis 260 EUR28.Anerkennung von Lehrgängen und technischen Schulen für Prüfer von Luftfahrtgerät oder freigabeberechtigtes Personal (Artikel 6 der Verordnung (EG) 2042/2003)200 bis 2&#160;200 EUR29.Durchführung von Fortbildungslehrgängen für Fluglehrer durch das Luftfahrt-Bundesamt (JAR-FCL 1.355)100 bis 250 EUR30.Zuteilung von Sekundärradar-Antwortgerät SSR-Mode-S-Adressen (§ 3 Abs. 1 Nr. 4 FSAV)25 EUR31.Überprüfung der bei der Anmeldung zur Ausbildung oder mit dem Antrag auf Anerkennung einer ausländischen oder Umschreibung einer militärischen Lizenz oder Erlaubnis vorzulegenden Unterlagen sowie Prüfung der fachlichen Voraussetzungen (§ 24 Abs. 4 LuftVZO)50 bis 180 EUR32.Anerkennung von Fortbildungslehrgängen für Fluglehrer (z. B. JAR-FCL 1.355)100 EUR33.Anerkennung einer Lärmbescheinigung für ausländische Luftfahrzeuge (§ 10 LuftVZO)130 EUR34.Widerruf oder Rücknahme einer Amtshandlung, Antragsrücknahme, Antragsablehnung aus anderen Gründen als der Unzuständigkeit der Behördebis zu 8/10 der für die Amtshandlung vorgesehenen Gebühr34a.Erfolglose WiderspruchverfahrenFür die vollständige oder teilweise Zurückweisung eines Widerspruchs wird eine Gebühr bis zur Höhe der für die angefochtene Amtshandlung festgesetzten Gebühr erhoben. Dies gilt nicht, wenn der Widerspruch nur deshalb keinen Erfolg hat, weil die Verletzung einer Verfahrens- oder Formvorschrift nach § 45 VwVfG unbeachtlich ist. War für die angefochtene Amtshandlung eine Gebühr nach diesem Verzeichnis nicht vorgesehen, war die Amtshandlung gebührenfrei oder ist der Widerspruch von einem Dritten eingelegt worden, wird eine Gebühr bis zu 2&#160;500 EUR erhoben. Bei einem erfolglosen Widerspruch, der sich ausschließlich gegen eine Kostenentscheidung richtet, beträgt die Gebühr höchstens 1/10 der Gebühr des streitigen Betrags. Wird ein Widerspruch nach Beginn seiner sachlichen Bearbeitung jedoch vor deren Beendigung zurückgenommen, beträgt die Gebühr höchstens 3/4 der Gebühr nach den Sätzen 1 bis 3. In allen Fällen beträgt die Gebühr jedoch mindestens 40 EUR.35.Anerkennung von sonstigen Stellen für die Unterweisung in Sofortmaßnahmen am Unfallort oder die Ausbildung in Erster Hilfe (§ 126 LuftPersV)60 bis 550 EUR</item>
                </list>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>