<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR006630982">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verordnung über das Berufsbild und über die Prüfungsanforderungen im praktischen und im fachtheoretischen Teil der Meisterprüfung für das Wärme-, Kälte- und Schallschutzisolierer-Handwerk</title>
                <title type="short">IsolMstrV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1982-06-03</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 1.11.1982 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>1. Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Berufsbild</head>
                <div xml:id="d183e38">
                    <head>§ 1</head>
                    <p>(1) Dem Wärme-, Kälte- und Schallschutzisolierer-Handwerk sind folgende Tätigkeiten zuzurechnen:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Entwurf, Herstellung und Instandhaltung von<list>
                                <item n="a)">Dämmungen gegen Wärme, Kälte und Schall einschließlich Oberflächenschutz, insbesondere als Ummantelung,</item>
                                <item n="b)">Sperrungen gegen Feuchtigkeit;</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="2.">Herstellung und Instandhaltung von<list>
                                <item n="a)">Dämpfungen gegen Schwingungen und</item>
                                <item n="b)">Abschirmungen gegen Strahlen</item>
                            </list>
                        </item>
                    </list>
                    <p>einschließlich Akustik-, Trockenbau- und Brandschutzarbeiten an Gebäuden und technischen Anlagen sowie an Fahrzeugen und Schiffen.</p>
                    <p>(2) Dem Wärme-, Kälte- und Schallschutzisolierer-Handwerk sind folgende Kenntnisse und Fertigkeiten zuzurechnen:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Kenntnisse über Bauphysik, insbesondere über Wärme- und Schallehre,</item>
                        <item n="2.">Kenntnisse der Berechnung von Wärmedurchgang, -strahlung und -übergang, von Dampfdiffusion, Schallübertragung und -dämmung sowie der Bemessung von Konstruktionen,</item>
                        <item n="3.">Kenntnisse der Herstellung von Dämmungen gegen Wärme, Kälte und Schall, von Sperrungen gegen Feuchtigkeit, von Dämpfungen gegen Schwingungen und von Abschirmungen gegen Strahlen,</item>
                        <item n="4.">Kenntnisse über Be- und Entlüftungen in Bauteilen und über die Berücksichtigung von Witterungseinflüssen,</item>
                        <item n="5.">Kenntnisse der Verfahren für das Messen von Wärme, Kälte, Schall, Dampfdiffusion, Schwingungen und Strahlen,</item>
                        <item n="6.">Kenntnisse der Massenberechnung,</item>
                        <item n="7.">Kenntnisse der Verwendung von Verbindungs- und Befestigungsmitteln,</item>
                        <item n="8.">Kenntnisse über die Einrichtung und den Betrieb von Werkstätten und Baustellen,</item>
                        <item n="9.">Kenntnisse der Bau- und Hilfsstoffe, insbesondere der Dämmstoffe,</item>
                        <item n="10.">Kenntnisse der berufsbezogenen Vorschriften der Unfallverhütung, des Arbeitsschutzes und der Arbeitssicherheit,</item>
                        <item n="11.">Kenntnisse der berufsbezogenen Vorschriften der Bauaufsicht, der Verdingungsordnung für Bauleistungen, der einschlägigen Normen und Richtlinien sowie über die Vorschriften des Immissionsschutzes,</item>
                        <item n="12.">Anfertigen und Lesen von Entwurfsskizzen sowie von Teil- und Sonderzeichnungen,</item>
                        <item n="13.">Aufstellen von Massenberechnungen, Leistungsverzeichnissen und Abrechnungen,</item>
                        <item n="14.">Be- und Verarbeiten von Bau- und Hilfsstoffen, insbesondere von Dämmstoffen,</item>
                        <item n="15.">Be- und Verarbeiten von Metallen, insbesondere Trennen, Umformen und Fügen von Blechen, sowie von Kunststoffen,</item>
                        <item n="16.">Ausführen von Schäumarbeiten,</item>
                        <item n="17.">Herstellen und Verarbeiten von Mörtelmischungen und Ansetzmassen sowie Verarbeiten von Klebern und Kitten,</item>
                        <item n="18.">Herstellen und Anbringen von Schutzmänteln und -verkleidungen einschließlich der für die Dämmung erforderlichen Stütz- und Tragkonstruktionen,</item>
                        <item n="19.">Ausführen von Schutzanstrichen, insbesondere auf Bitumenbasis, und von Abdichtungen in Verbindung mit Dämmungen,</item>
                        <item n="20.">Herstellen und Einbauen von Verbindungen und Befestigungen einschließlich Verankerungen,</item>
                        <item n="21.">Herstellen und Einbauen von Leichtdecken und Fertigteildecken sowie von Trennwänden in Verbindung mit Dämmungen,</item>
                        <item n="22.">Aufstellen von Arbeits- und Schutzgerüsten,</item>
                        <item n="23.">Warten der Maschinen und Geräte sowie Instandhalten der Werkzeuge.</item>
                    </list>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>2. Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Prüfungsanforderungen in den Teilen I und II der Meisterprüfung</head>
                <div xml:id="d183e131">
                    <head>§ 2</head>
                    <p>(1) In Teil I sind eine Meisterprüfungsarbeit anzufertigen und eine Arbeitsprobe auszuführen. Bei der Bestimmung der Meisterprüfungsarbeit sollen die Vorschläge des Prüflings nach Möglichkeit berücksichtigt werden.</p>
                    <p>(2) Die Meisterprüfungsarbeit soll nicht länger als drei Arbeitstage, die Arbeitsprobe nicht länger als acht Stunden dauern.</p>
                    <p>(3) Mindestvoraussetzung für das Bestehen des Teils I sind jeweils ausreichende Leistungen in der Meisterprüfungsarbeit und in der Arbeitsprobe.</p>
                </div>
                <div xml:id="d183e147">
                    <head>§ 3</head>
                    <p>(1) Als Meisterprüfungsarbeit ist eine der nachstehenden Arbeiten anzufertigen:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">eine Wärmedämmung mit gesteppten Matten, mit Schnüren, Formstücken, Platten oder losen Massen im Stopfverfahren einschließlich eines Oberflächenschutzes aus Hartmantelmassen oder Metallen,</item>
                        <item n="2.">eine Kältedämmung mit geschlossenzelligen Dämmstoffen an Wänden, Decken und Böden oder an Rohrleitungen, Behältern und Armaturen,</item>
                        <item n="3.">eine Schalldämmung mit Akustikplatten oder anderen Schalldämmstoffen.</item>
                    </list>
                    <p>(2) Der Prüfling hat dem Meisterprüfungsausschuß vor Anfertigung der Meisterprüfungsarbeit den Entwurf oder die Werkzeichnung mit Maßangaben, Massenberechnungen, Vorkalkulation und Angebot vorzulegen.</p>
                    <p>(3) Mit der Meisterprüfungsarbeit sind abzuliefern:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die Werkzeichnung,</item>
                        <item n="2.">die Berechnung der Wärme- oder der Schalldämmung,</item>
                        <item n="3.">das Aufmaß,</item>
                        <item n="4.">der Arbeitsbericht,</item>
                        <item n="5.">die Nachkalkulation,</item>
                        <item n="6.">die Angaben über die aufgewandte Arbeitszeit.</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d183e183">
                    <head>§ 4</head>
                    <p>(1) Als Arbeitsprobe sind zwei der nachstehenden Arbeiten auszuführen:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">ein Oberflächenschutz aus Blech oder Kunststoff,</item>
                        <item n="2.">eine abnehmbare Dämmung,</item>
                        <item n="3.">eine Wärmedämmung mit Mineralfasermatten und einer Hartmantelabglättung,</item>
                        <item n="4.">eine Kälte- oder eine Schalldämmung.</item>
                    </list>
                    <p>(2) In der Arbeitsprobe sind die wichtigsten Fertigkeiten und Kenntnisse zu prüfen, die in der Meisterprüfungsarbeit nicht oder nur unzureichend nachgewiesen werden konnten.</p>
                </div>
                <div xml:id="d183e206">
                    <head>§ 5</head>
                    <p>(1) In Teil II sind Kenntnisse in den folgenden fünf Prüfungsfächern nachzuweisen:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Technische Mathematik:<list>
                                <item n="a)">Berechnung der Wärme-, Kälte- und Schalldämmung und Bemessung von Konstruktionen,</item>
                                <item n="b)">Massenberechnung für Dämmungen gegen Wärme, Kälte und Schall, für Sperrungen gegen Feuchtigkeit, für Dämpfungen gegen Schwingungen und für Abschirmungen gegen Strahlen;</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="2.">Technisches Zeichnen: Anfertigen von Entwurfsskizzen sowie von Teil- und Sonderzeichnungen;</item>
                        <item n="3.">Fachtechnologie:<list>
                                <item n="a)">Bauphysik, insbesondere Wärme- und Schallehre,</item>
                                <item n="b)">Herstellung von Dämmungen gegen Wärme, Kälte und Schall, von Sperrungen gegen Feuchtigkeit, von Dämpfungen gegen Schwingungen und von Abschirmungen gegen Strahlen,</item>
                                <item n="c)">Be- und Entlüftungen in Bauteilen sowie Berücksichtigung von Witterungseinflüssen,</item>
                                <item n="d)">Verwendung von Verbindungs- und Befestigungsmitteln,</item>
                                <item n="e)">Verfahren für das Messen von Wärme, Kälte, Schall, Dampfdiffusion, Schwingungen und Strahlen,</item>
                                <item n="f)">Einrichtung und Betrieb von Werkstätten und Baustellen,</item>
                                <item n="g)">die berufsbezogenen Vorschriften der Unfallverhütung, des Arbeitsschutzes und der Arbeitssicherheit,</item>
                                <item n="h)">die berufsbezogenen Vorschriften der Bauaufsicht, der Verdingungsordnung für Bauleistungen, der einschlägigen Normen und Richtlinien sowie die Vorschriften des Immissionsschutzes;</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="4.">Werkstoffkunde:<list>
                                <item n="a)">Arten, Eigenschaften, Lagerung, Transport, Verwendung und Verarbeitung der Bau- und Hilfsstoffe, insbesondere der Dämmstoffe,</item>
                                <item n="b)">Verbindungs- und Befestigungsmittel;</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="5.">Kalkulation: Kostenermittlung mit allen für die Preisbildung wesentlichen Faktoren einschließlich der Berechnungen für die Angebots- und die Nachkalkulation sowie Aufstellung der Leistungsbeschreibung und der Abrechnung.</item>
                    </list>
                    <p>(2) Die Prüfung ist schriftlich und mündlich durchzuführen.</p>
                    <p>(3) Die schriftliche Prüfung soll nicht länger als 15 Stunden, die mündliche je Prüfling nicht länger als eine halbe Stunde dauern. In der schriftlichen Prüfung soll an einem Tag nicht länger als sechs Stunden geprüft werden.</p>
                    <p>(4) Der Prüfling ist von der mündlichen Prüfung auf Antrag zu befreien, wenn er im Durchschnitt mindestens gute schriftliche Leistungen erbracht hat.</p>
                    <p>(5) Mindestvoraussetzung für das Bestehen des Teils II sind ausreichende Leistungen in jedem der Prüfungsfächer nach Absatz 1 Nr. 1, 3 und 5.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>3. Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Übergangs- und Schlußvorschriften</head>
                <div xml:id="d183e278">
                    <head>§ 6</head>
                    <p>-</p>
                </div>
                <div xml:id="d183e289">
                    <head>§ 7</head>
                    <p>Die weiteren Anforderungen in der Meisterprüfung bestimmen sich nach der Verordnung über gemeinsame Anforderungen in der Meisterprüfung im Handwerk vom 12. Dezember 1972 (BGBl. I S. 2381) in der jeweils geltenden Fassung.</p>
                </div>
                <div xml:id="d183e301">
                    <head>§ 8</head>
                    <p>Diese Verordnung gilt nach § 14 des Dritten Überleitungsgesetzes in Verbindung mit § 128 der Handwerksordnung auch im Land Berlin.</p>
                </div>
                <div xml:id="d183e313">
                    <head>§ 9</head>
                    <p>(1) Diese Verordnung tritt am 1. November 1982 in Kraft.</p>
                    <p>(2) Die auf Grund des § 122 der Handwerksordnung weiter anzuwendenden Vorschriften sind, soweit sie Gegenstände dieser Verordnung regeln, nicht mehr anzuwenden.</p>
                </div>
                <div xml:id="d183e327">
                    <head>Schlußformel</head>
                    <p>Der Bundesminister für Wirtschaft</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>