<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR006540953">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gesetz über die Erstattung von Gebühren des beigeordneten Vertreters in Patent-, Gebrauchsmuster-, Geschmacksmuster-, Topographieschutz- und Sortenschutzsachen</title>
                <title type="short">PatGebErstG</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1953-07-18</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1981 +++)Langüberschrift: IdF d. Art. 10 Nr. 1 G v. 16.7.1998 I 1827 mWv 1.11.1998Kurzüberschrift u. Buchstabenabkürzung: Eingef. durch Art. 10 Nr. 1 G v. 16.7.1998 I 1827 mWv 1.11.1998</p>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>I</head>
                <head type="subtitle">Allgemeines</head>
                <div xml:id="d171e49">
                    <head>§ 1</head>
                    <p>In Patent-, Gebrauchsmuster-, Geschmacksmuster-, Topographieschutz- und Sortenschutzsachen werden im Falle der Bewilligung von Verfahrenskostenhilfe dem beigeordneten Vertreter die Gebühren und Auslagen nach Maßgabe dieses Gesetzes erstattet.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>II.</head>
                <head type="subtitle">Verfahren vor dem Deutschen Patent- und Markenamt und dem Bundespatentgericht</head>
                <div xml:id="d171e79">
                    <head>§ 2</head>
                    <p>(1) In Patentsachen beträgt der Gebührensatz 360 Euro.</p>
                    <p>(2) Dieser steht dem Vertreter als Verfahrensgebühr zu:1.für die Anmeldung eines Patents oder im Verfahren nach § 42 PatGzu 13/10,2.im Prüfungsverfahrenzu 7/10,3.im Einspruchsverfahrenzu 10/10,4.im Verfahren wegen Beschränkung des Patentszu 10/10,5.im Beschwerdeverfahren gegen eine Entscheidung über den Widerruf oder die Beschränkung des Patentszu 13/10,6.in anderen Beschwerdeverfahrenzu 3/10.</p>
                </div>
                <div xml:id="d171e143">
                    <head>§ 3</head>
                    <p>(1) In Gebrauchsmustersachen beträgt der Gebührensatz 360 Euro.</p>
                    <p>(2) Dieser steht dem Vertreter als Verfahrensgebühr zu:1.im Eintragungsverfahrenzu 10/10,2.im Beschwerdeverfahren gegen die Versagung der Eintragungzu 13/10,3.im Löschungsverfahrenzu 15/10,4.im Beschwerdeverfahren gegen eine Entscheidung über den Löschungsantragzu 20/10,5.in anderen Beschwerdeverfahrenzu 3/10.</p>
                </div>
                <div xml:id="d171e200">
                    <head>§ 3a</head>
                    <p>(1) In Topographieschutzsachen beträgt der Gebührensatz 360 Euro.</p>
                    <p>(2) Dieser steht dem Vertreter als Verfahrensgebühr zu:1.im Eintragungsverfahrenzu 10/10,2.im Beschwerdeverfahren gegen die Versagung der Eintragungzu 13/10,3.im Löschungsverfahrenzu 15/10,4.im Beschwerdeverfahren gegen eine Entscheidung über den Löschungsantragzu 20/10,5.in anderen Beschwerdeverfahrenzu 3/10.</p>
                </div>
                <div xml:id="d171e257">
                    <head>§ 3b</head>
                    <p>(1) In Geschmacksmustersachen beträgt der Gebührensatz 360 Euro.</p>
                    <p>(2) Dieser steht dem Vertreter als Verfahrensgebühr zu:1.im Eintragungsverfahrenzu 10/10,2.im Beschwerdeverfahren gegen die Versagung der Eintragungzu 13/10,3.im Löschungsverfahrenzu 15/10,4.im Beschwerdeverfahren gegen eine Entscheidung über den Löschungsantragzu 20/10,5.in anderen Beschwerdeverfahrenzu 3/10.</p>
                </div>
                <div xml:id="d171e314">
                    <head>§ 3c</head>
                    <p>(1) In Sortenschutzsachen beträgt der Gebührensatz 360 Euro.</p>
                    <p>(2) Dieser steht dem Vertreter als Verfahrensgebühr zu:im Beschwerdeverfahrenzu 13/10.</p>
                </div>
                <div xml:id="d171e340">
                    <head>§ 4</head>
                    <p>Wenn sich die Beiordnung erledigt, ohne daß der Vertreter eine Anmeldung oder einen die Sache betreffenden Schriftsatz eingereicht hat, erhält er die Verfahrensgebühr für den Verfahrensabschnitt, in dem die Erledigung eingetreten ist, zur Hälfte.</p>
                </div>
                <div xml:id="d171e353">
                    <head>§ 5</head>
                    <p>Der Vertreter, dessen Tätigkeit sich auf die Vertretung in einem nur zur Beweisaufnahme bestimmten Termin oder auf die Wahrnehmung eines anberaumten Termins zur Anhörung eines Beteiligten beschränkt, erhält die Verfahrensgebühr für den Verfahrensabschnitt, in dem die Wahrnehmung des Termins erfolgte, zur Hälfte.</p>
                </div>
                <div xml:id="d171e366">
                    <head>§ 6</head>
                    <p>Die in den §§ 2 bis 3b genannten Gebühren umfassen die gesamte Tätigkeit des Vertreters von der Beiordnung bis zur Beendigung des Rechtszuges. Jede der Gebühren kann der Vertreter in jedem Rechtszug nur einmal beanspruchen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d171e379">
                    <head>§ 7</head>
                    <p>Auf die Erstattung der Gebühren und Auslagen des Vertreters sind im Übrigen die Vorschriften des Rechtsanwaltsvergütungsgesetzes, die für die Vergütung bei Prozesskostenhilfe gelten, sinngemäß mit folgenden Maßgaben anzuwenden:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Im Prüfungsverfahren entsteht eine Verfahrensgebühr mit einem Gebührensatz von 0,5, im Übrigen mit einem Gebührensatz von 1,0;</item>
                        <item n="2.">im Verfahren vor dem Deutschen Patent- und Markenamt sind an Stelle der §§ 55 und 56 des Rechtsanwaltsvergütungsgesetzes der § 62 Abs. 2 Satz 2 und 4 des Patentgesetzes sowie § 104 Abs. 2 der Zivilprozessordnung entsprechend anzuwenden.</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d171e398">
                    <head>§ 8</head>
                    <p>Im Verfahren wegen Erklärung der Nichtigkeit oder Zurücknahme des Patents oder wegen Erteilung einer Zwangslizenz sind die Vorschriften des Rechtsanwaltsvergütungsgesetzes, die für die Vergütung bei Prozesskostenhilfe gelten, entsprechend anzuwenden. Das gleiche gilt für die Erstattung der Gebühren und Auslagen eines beigeordneten Patentanwalts oder Erlaubnisscheininhabers.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>III</head>
                <head type="subtitle">Verfahren vor dem Bundesgerichtshof</head>
                <div xml:id="d171e427">
                    <head>§ 9</head>
                    <p>In Verfahren vor dem Bundesgerichtshof werden dem beigeordneten Vertreter Gebühren und Auslagen in entsprechender Anwendung der Vorschriften des Rechtsanwaltsvergütungsgesetzes, die für die Vergütung bei Prozesskostenhilfe gelten, erstattet.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>IV</head>
                <head type="subtitle">Schlußbestimmungen</head>
                <div xml:id="d171e456">
                    <head>§ 10</head>
                    <p>Dieses Gesetz tritt am 1. August 1953 in Kraft.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>