<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR001890978">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verordnung über bauliche Mindestanforderungen für Altenheime, Altenwohnheime und Pflegeheime für Volljährige</title>
                <title type="short">HeimMindBauV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1978-01-27</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis Geltung ab: 11.5.1983 +++)(+++ Maßgaben aufgrund des EinigVtr vgl. HeimMindBauV Anhang EV +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Erster Teil</head>
                <head type="subtitle">Gemeinsame Vorschriften</head>
                <div xml:id="d1188e49">
                    <head>§ 1</head>
                    <p>Einrichtungen im Sinne des § 1 Abs. 1 des Heimgesetzes, die in der Regel mindestens sechs Personen aufnehmen, dürfen nur betrieben werden, wenn sie die Mindestanforderungen der §§ 2 bis 29 erfüllen, soweit nicht nach den §§ 30 und 31 etwas anderes bestimmt wird.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1188e61">
                    <head>§ 2</head>
                    <p>Wohnplätze (§§ 14, 19) und Pflegeplätze (§ 23) müssen unmittelbar von einem Flur erreichbar sein, der den Heimbewohnern, dem Personal und den Besuchern allgemein zugänglich ist.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1188e73">
                    <head>§ 3</head>
                    <p>(1) Flure, die von Heimbewohnern benutzt werden, dürfen innerhalb eines Geschosses keine oder nur solche Stufen haben, die zusammen mit einer geeigneten Rampe angeordnet sind.</p>
                    <p>(2) In Pflegeheimen und Pflegeabteilungen müssen die Flure zu den Pflegeplätzen so bemessen sein, daß auf ihnen bettlägerige Bewohner transportiert werden können.</p>
                    <p>(3) Flure und Treppen sind an beiden Seiten mit festen Handläufen zu versehen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1188e89">
                    <head>§ 4</head>
                    <p>In Einrichtungen, in denen bei regelmäßiger Benutzung durch die Bewohner mehr als eine Geschoßhöhe zu überwinden ist oder in denen Rollstuhlbenutzer in nicht stufenlos zugänglichen Geschossen untergebracht sind, muß mindestens ein Aufzug vorhanden sein. Art, Größe und Ausstattung des Aufzugs müssen den Bedürfnissen der Bewohner entsprechen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1188e101">
                    <head>§ 5</head>
                    <p>Fußbodenbeläge der von Heimbewohnern benutzten Räume und Verkehrsflächen müssen rutschfest sein.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1188e113">
                    <head>§ 6</head>
                    <p>(1) Die Lichtschalter müssen ohne Schwierigkeit zu bedienen sein.</p>
                    <p>(2) In Treppenräumen und Fluren muß bei Dunkelheit die Nachtbeleuchtung in Betrieb sein.</p>
                    <p>(3) In Wohn-, Schlaf- und Gemeinschaftsräumen müssen Anschlüsse zum Betrieb von Leselampen vorhanden sein. In Schlafräumen müssen diese Anschlüsse den Betten zugeordnet sein.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1188e129">
                    <head>§ 7</head>
                    <p>Räume, in denen Pflegebedürftige untergebracht sind, müssen mit einer Rufanlage ausgestattet sein, die von jedem Bett aus bedient werden kann.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1188e141">
                    <head>§ 8</head>
                    <p>In den Einrichtungen muß in jedem Gebäude mindestens ein Fernsprecher vorhanden sein, über den die Bewohner erreichbar sind und der von nicht bettlägerigen Bewohnern ohne Mithören Dritter benutzt werden kann.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1188e153">
                    <head>§ 9</head>
                    <p>(1) Wohn-, Schlaf- und Sanitärräume müssen im Notfall von außen zugänglich sein.</p>
                    <p>(2) In Pflegeheimen und Pflegeabteilungen müssen die Türen zu den Pflegeplätzen so breit sein, daß durch sie bettlägerige Bewohner transportiert werden können.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1188e168">
                    <head>§ 10</head>
                    <p>(1) Badewannen und Duschen in Gemeinschaftsanlagen müssen bei ihrer Benutzung einen Sichtschutz haben.</p>
                    <p>(2) Bei Badewannen muß ein sicheres Ein- und Aussteigen möglich sein.</p>
                    <p>(3) Badewannen, Duschen und Spülaborte müssen mit Haltegriffen versehen sein.</p>
                    <p>(4) In Einrichtungen mit Rollstuhlbenutzern müssen für diese Personen geeignete sanitäre Anlagen in ausreichender Zahl vorhanden sein.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1188e186">
                    <head>§ 11</head>
                    <p>Wirtschaftsräume müssen in der erforderlichen Zahl und Größe vorhanden sein, soweit die Versorgung nicht durch Betriebe außerhalb des Heimes sichergestellt ist.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1188e198">
                    <head>§ 12</head>
                    <p>Durch geeignete Heizanlagen ist für alle Räume, Treppenräume, Flure und sanitäre Anlagen eine den Bedürfnissen der Heimbewohner angepaßte Temperatur sicherzustellen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1188e210">
                    <head>§ 13</head>
                    <p>Die Eingangsebene der von den Bewohnern benutzten Gebäude einer Einrichtung soll von der öffentlichen Verkehrsfläche stufenlos erreichbar sein. Der Zugang muß beleuchtbar sein.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Zweiter Teil</head>
                <head type="subtitle">Besondere Vorschriften</head>
                <div>
                    <head>Erster Abschnitt</head>
                    <head type="subtitle">Altenheime und gleichartige Einrichtungen</head>
                    <div xml:id="d1188e250">
                        <head>§ 14</head>
                        <p>(1) Wohnplätze für eine Person müssen mindestens einen Wohnschlafraum mit einer Wohnfläche von 12 m2Wohnplätze für zwei Personen einen solchen mit einer Wohnfläche von 18 m2umfassen. Wohnplätze für mehr als zwei Personen sind nur ausnahmsweise mit Zustimmung der zuständigen Behörde, Wohnplätze für mehr als vier Personen sind nicht zulässig. Für die dritte oder vierte Person muß die zusätzliche Wohnfläche wenigstens je 6 m2betragen.</p>
                        <p>(2) Für die Berechnung der Wohnflächen nach Absatz 1 gelten die Vorschriften der Wohnflächenverordnung vom 25. November 2003 (BGBl. I S. 2346) entsprechend. Beheizbare und unbeheizbare Wintergärten, Schwimmbäder und ähnliche nach allen Seiten geschlossene Räume sowie Balkone, Loggien, Dachgärten und Terrassen werden nicht angerechnet.</p>
                        <p>(3) Wohnplätze für bis zu zwei Personen müssen über einen Waschtisch mit Kalt- und Warmwasseranschluß verfügen. Bei Wohnplätzen für mehr als zwei Personen muß ein zweiter Waschtisch mit Kalt- und Warmwasseranschluß vorhanden sein.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="d1188e276">
                        <head>§ 15</head>
                        <p>(1) In jeder Einrichtung müssen mindestens vorhanden sein:</p>
                        <list>
                            <item n="1.">ausreichende Kochgelegenheiten für die Bewohner,</item>
                            <item n="2.">ein Abstellraum für die Sachen der Bewohner,</item>
                            <item n="3.">in Einrichtungen mit Mehrbettzimmern ein Einzelzimmer im Sinne des § 14 zur vorübergehenden Nutzung durch Bewohner,</item>
                            <item n="4.">ein Leichenraum, wenn nicht eine kurzfristige Überführung der Leichen sichergestellt ist.</item>
                        </list>
                        <p>(2) Besteht die Einrichtung aus mehreren Gebäuden, müssen die Anforderungen nach Absatz 1 Nr. 1 und 3 in jedem Gebäude erfüllt werden.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="d1188e299">
                        <head>§ 16</head>
                        <p>(1) Die Einrichtung muß mindestens einen Gemeinschaftsraum von 20 m2Nutzfläche haben. In Einrichtungen mit mehr als 20 Bewohnern muß eine Nutzfläche von mindestens 1 m2je Bewohner zur Verfügung stehen.</p>
                        <p>(2) Bei der Berechnung der Fläche nach Absatz 1 können Speiseräume, in Ausnahmefällen auch andere geeignete Räume und Flure, insbesondere Wohnflure, angerechnet werden. Treppen, sonstige Verkehrsflächen, Loggien und Balkone werden nicht berücksichtigt.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="d1188e319">
                        <head>§ 17</head>
                        <p>In jeder Einrichtung muß ein Raum für Bewegungstherapie oder Gymnastik vorhanden sein, wenn nicht geeignete Gymnastik- und Therapieräume in zumutbarer Entfernung außerhalb der Einrichtung von den Heimbewohnern regelmäßig benutzt werden können. Gemeinschaftsräume nach § 16 können dafür verwendet werden.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="d1188e331">
                        <head>§ 18</head>
                        <p>(1) Für jeweils bis zu acht Bewohner muß im gleichen Geschoß mindestens ein Spülabort mit Handwaschbecken vorhanden sein.</p>
                        <p>(2) Für jeweils bis zu 20 Bewohner muß im gleichen Gebäude mindestens eine Badewanne oder eine Dusche zur Verfügung stehen.</p>
                        <p>(3) In den Gemeinschaftsbädern der Pflegeabteilungen sind die Badewannen an den Längsseiten und an einer Stirnseite freistehend aufzustellen.</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>Zweiter Abschnitt</head>
                    <head type="subtitle">Altenwohnheime und gleichartige Einrichtungen</head>
                    <div xml:id="d1188e361">
                        <head>§ 19</head>
                        <p>(1) Wohnplätze für eine Person müssen mindestens einen Wohnschlafraum mit einer Wohnfläche von 12 m2ferner eine Küche, eine Kochnische oder einen Kochschrank umfassen und über einen Sanitärraum mit Waschtisch mit Kalt- und Warmwasseranschluß und Spülklosett verfügen. Bei Wohnplätzen für zwei Personen muß die Wohnfläche des Wohnschlafraumes oder getrennter Wohn- und Schlafräume mindestens 18 m2betragen.</p>
                        <p>(2) Für Wohnplätze mit mehr als zwei Personen gilt § 14 Abs. 1 Satz 2 und 3, Abs. 3 Satz 2 entsprechend.</p>
                        <p>(3) Bei der Berechnung der Wohnflächen nach Absatz 1 gilt § 14 Abs. 2 entsprechend.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="d1188e383">
                        <head>§ 20</head>
                        <p>(1) § 16 gilt entsprechend mit der Maßgabe, daß je Heimbewohner Gemeinschaftsraum von mindestens 0,75 m2Nutzfläche zur Verfügung stehen muß.</p>
                        <p>(2) Sind in zumutbarer Entfernung außerhalb der Einrichtung geeignete Räume zur Gestaltung des gesellschaftlichen und kulturellen Lebens vorhanden, die den Bewohnern der Einrichtung regelmäßig zur Verfügung stehen, können sie auf die Gemeinschaftsräume angerechnet werden.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="d1188e400">
                        <head>§ 21</head>
                        <p>In jeder Einrichtung müssen mindestens vorhanden sein:</p>
                        <list>
                            <item n="1.">ein Abstellraum für die Sachen der Heimbewohner,</item>
                            <item n="2.">besondere Wasch- und Trockenräume zur Benutzung durch die Heimbewohner.</item>
                        </list>
                    </div>
                    <div xml:id="d1188e417">
                        <head>§ 22</head>
                        <p>Für jeweils bis zu 20 Bewohner muß im gleichen Gebäude mindestens eine Badewanne oder eine Dusche zur Verfügung stehen.</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>Dritter Abschnitt</head>
                    <head type="subtitle">Pflegeheime für Volljährige und gleichartige Einrichtungen</head>
                    <div xml:id="d1188e443">
                        <head>§ 23</head>
                        <p>(1) Pflegeplätze müssen mindestens einen Wohnschlafraum mit einer Wohnfläche von 12qm für einen Bewohner, 18qm für zwei, 24qm für drei und 30qm für vier Bewohner umfassen. Wohnschlafräume für mehr als vier Bewohner sind nicht zulässig.</p>
                        <p>(2) Bei der Berechnung der Wohnflächen nach Absatz 1 gilt § 14 Abs. 2 entsprechend.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="d1188e465">
                        <head>§ 24</head>
                        <p>(1) Funktions- und Zubehörräume müssen in ausreichender Zahl vorhanden und den Besonderheiten der Pflegebedürftigkeit angepaßt sein.</p>
                        <p>(2) § 15 Abs. 1 Nr. 2 bis 4, Abs. 2 in Verbindung mit Abs. 1 Nr. 3 gilt entsprechend. Außerdem müssen Schmutzräume und Fäkalienspülen in erforderlicher Zahl vorhanden sein.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="d1188e479">
                        <head>§ 25</head>
                        <p>§ 20 Abs. 1 gilt entsprechend. Die Nutzflächen müssen jedoch so angelegt sein, daß auch Bettlägerige an Veranstaltungen und Zusammenkünften teilnehmen können.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="d1188e491">
                        <head>§ 26</head>
                        <p>§ 17 gilt entsprechend.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="d1188e503">
                        <head>§ 27</head>
                        <p>(1) Für jeweils bis zu vier Bewohner müssen in unmittelbarer Nähe des Wohnschlafraumes ein Waschtisch mit Kalt- und Warmwasseranschluß und für jeweils bis zu acht Bewohner ein Spülabort vorhanden sein.</p>
                        <p>(2) Für jeweils bis zu 20 Bewohner müssen im gleichen Gebäude mindestens eine Badewanne und eine Dusche zur Verfügung stehen.</p>
                        <p>(3) Ist dauernd bettlägerigen Bewohnern die Benutzung sanitärer Anlagen nur in der Geschoßebene ihres Wohnschlafraumes möglich, so muß die nach Absatz 2 geforderte Anzahl an Badewannen und Duschen in dem jeweiligen Geschoß vorgehalten werden.</p>
                        <p>(4) § 18 Abs. 3 gilt entsprechend.</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>Vierter Abschnitt</head>
                    <head type="subtitle">Einrichtungen mit Mischcharakter</head>
                    <div xml:id="d1188e535">
                        <head>§ 28</head>
                        <p>Sind Teile einer Einrichtung mehreren Einrichtungsarten im Sinne des § 1 Abs. 1 des Heimgesetzes zuzuordnen, so sind auf diese Teile die Anforderungen der Verordnung für die ihnen jeweils entsprechende Einrichtungsart anzuwenden.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Dritter Teil</head>
                <head type="subtitle">Einrichtungen für behinderte Volljährige</head>
                <div xml:id="d1188e561">
                    <head>§ 29</head>
                    <p>(1) In Einrichtungen für behinderte Volljährige sind bei der Anwendung der Verordnung die besonderen Bedürfnisse der Bewohner, die sich insbesondere aus Art und Schwere der Behinderungen ergeben, zu berücksichtigen. Von Anforderungen der Verordnung kann insoweit abgewichen werden.</p>
                    <p>(2) Als gleichartige Einrichtungen im Sinne des ersten und zweiten Abschnitts des zweiten Teils der Verordnung gelten auch Einrichtungen für behinderte Volljährige.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Vierter Teil</head>
                <head type="subtitle">Fristen und Befreiungen</head>
                <div xml:id="d1188e589">
                    <head>§ 30</head>
                    <p>(1) Erfüllen Einrichtungen, die bei Inkrafttreten dieser Verordnung im Betrieb, im Bau oder im baureifen Planungsstadium sind, die Mindestanforderungen der §§ 2 bis 29 nicht, so hat die zuständige Behörde zur Angleichung an die einzelnen Anforderungen angemessene Fristen einzuräumen. Die Frist für die Angleichung darf zehn Jahre vom Inkrafttreten der Verordnung an nicht überschreiten. Sie kann bei Vorliegen eines wichtigen Grundes verlängert werden.</p>
                    <p>(2) Für andere als die in Absatz 1 Satz 1 genannten Einrichtungen kann die zuständige Behörde auf Antrag angemessene Fristen zur Erfüllung einzelner Anforderungen nach dieser Verordnung einräumen. Die Fristen dürfen fünf Jahre vom Zeitpunkt der Anzeige nach § 7 des Heimgesetzes an nicht überschreiten. Sie können in besonders begründeten Ausnahmefällen verlängert werden.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1188e603">
                    <head>§ 31</head>
                    <p>(1) Ist dem Träger einer Einrichtung die Erfüllung der in den §§ 2 bis 29 genannten Anforderungen technisch nicht möglich oder aus wirtschaftlichen Gründen nicht zumutbar, kann die zuständige Behörde auf Antrag ganz oder teilweise Befreiung erteilen, wenn die Befreiung mit den Interessen und Bedürfnissen der Bewohner vereinbar ist.</p>
                    <p>(2) Der Träger einer Einrichtung ist vom Zeitpunkt der Antragstellung bis zur Entscheidung über den Antrag für die beantragten Tatbestände von der Verpflichtung zur Angleichung vorläufig befreit.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Fünfter Teil</head>
                <head type="subtitle">Ordnungswidrigkeiten und Schlußbestimmungen</head>
                <div xml:id="d1188e631">
                    <head>§ 32</head>
                    <p>Ordnungswidrig im Sinne des § 17 Abs. 2 Nr. 1 des Heimgesetzes handelt, wer vorsätzlich oder fahrlässig entgegen § 1 eine Einrichtung betreibt, in der</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die Mindestanforderungen an die Wohnplätze nach § 2, § 14 Abs. 1 oder 3 oder § 19 Abs. 1 oder 2 oder die Mindestanforderungen an die Pflegeplätze nach den §§ 2 oder 23 Abs. 1 nicht erfüllt sind,</item>
                        <item n="2.">Rufanlagen nach § 7 oder Fernsprecher nach § 8 nicht vorhanden sind,</item>
                        <item n="3.">die Wohn-, Schlaf- oder Sanitärräume entgegen § 9 Abs. 1 im Notfall nicht von außen zugänglich sind,</item>
                        <item n="4.">die Funktions- und Zubehörräume oder sanitären Anlagen nach § 15 Abs. 1 Nr. 2 oder 4, § 18 Abs. 1 oder 2, § 21, § 22, § 24 Abs. 1 oder § 27 Abs. 1 bis 3 nicht vorhanden sind,</item>
                        <item n="5.">die Gemeinschaftsräume nach § 16 Abs. 1, § 20 Abs. 1 oder § 25 Satz 1 nicht vorhanden sind,</item>
                        <item n="6.">die Therapieräume nach § 17 oder § 26 nicht vorhanden sind.</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d1188e656">
                    <head>§ 33</head>
                    <p>Mit Inkrafttreten der Verordnung sind folgende Vorschriften, soweit sie Vorschriften über Mindestanforderungen für die Räume, Verkehrsflächen und sanitäre Anlagen enthalten, auf die Einrichtungen nach § 1 nicht mehr anzuwenden:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die Verordnung des Wirtschaftsministeriums des Landes Baden-Württemberg über den gewerbsmäßigen Betrieb von Altenheimen, Altenwohnheimen und Pflegeheimen (Heimverordnung - HeimVO -) vom 25. Februar 1970 (Gesetzblatt für Baden-Württemberg, S. 98),</item>
                        <item n="2.">die Verordnung des Bayerischen Staatsministeriums für Wirtschaft und Verkehr über den gewerbsmäßigen Betrieb von Altenheimen, Altenwohnheimen und Pflegeheimen (Heimverordnung - HeimVO -) vom 23. August 1968 (Bayerisches Gesetz- und Verordnungsblatt, S. 319),</item>
                        <item n="3.">die Verordnung des Senats von Berlin über Mindestanforderungen und Überwachungsmaßnahmen gegenüber gewerblichen Altenheimen, Altenwohnheimen und Pflegeheimen für Volljährige vom 3. Oktober 1967 (Gesetz- und Verordnungsblatt für Berlin, S. 1457),</item>
                        <item n="4.">die Verordnung des Senators für Wirtschaft und Außenhandel der Freien Hansestadt Bremen über den gewerbsmäßigen Betrieb von Altenheimen, Altenwohnheimen und Pflegeheimen (Heimverordnung - HeimVO -) vom 30. April 1968 (Gesetzblatt der Freien Hansestadt Bremen, S. 95),</item>
                        <item n="5.">die Verordnung des Senats der Freien und Hansestadt Hamburg über den gewerbsmäßigen Betrieb von Altenheimen, Altenwohnheimen und Pflegeheimen (Heimverordnung) vom 29. Oktober 1968 (Hamburgisches Gesetz- und Verordnungsblatt, S. 248),</item>
                        <item n="6.">die Verordnung des Hessischen Ministers für Arbeit, Volkswohlfahrt und Gesundheitswesen über den gewerbsmäßigen Betrieb von Altenheimen, Altenwohnheimen und Pflegeheimen (Heimverordnung - HeimVO -) vom 7. Oktober 1969 (Gesetz- und Verordnungsblatt I für das Land Hessen, S. 195),</item>
                        <item n="7.">die Verordnung des Niedersächsischen Ministers für Wirtschaft und Verkehr über den gewerbsmäßigen Betrieb von Altenheimen, Altenwohnheimen und Pflegeheimen (Heimverordnung - HeimVO -) vom 3. Oktober 1968 (Niedersächsisches Gesetz- und Verordnungsblatt, S. 129),</item>
                        <item n="8.">die Verordnung des Landes Nordrhein-Westfalen über den gewerbsmäßigen Betrieb von Altenheimen, Altenwohnheimen und Pflegeheimen (Heimverordnung - HeimVO -) vom 25. Februar 1969 (Gesetz- und Verordnungsblatt des Landes Nordrhein-Westfalen, S. 142),</item>
                        <item n="9.">die Verordnung des Landes Rheinland-Pfalz über den gewerbsmäßigen Betrieb von Altenheimen, Altenwohnheimen und Pflegeheimen (Heimverordnung - HeimVO -) vom 25. Juli 1969 (Gesetz- und Verordnungsblatt für das Land Rheinland-Pfalz, S. 150),</item>
                        <item n="10.">die Verordnung des Landes Saarland über den gewerbsmäßigen Betrieb von Altenheimen, Altenwohnheimen und Pflegeheimen (Heimverordnung - HeimVO -) vom 1. April 1969 (Amtsblatt des Saarlandes, S. 197) und</item>
                        <item n="11.">die Verordnung des Ministers für Wirtschaft und Verkehr des Landes Schleswig-Holstein über den gewerbsmäßigen Betrieb von Altenheimen, Altenwohnheimen und Pflegeheimen (Heimverordnung - HeimVO -) vom 22. April 1969 (Gesetz- und Verordnungsblatt für Schleswig-Holstein, S. 89).</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d1188e691">
                    <head>§ 34</head>
                    <p>Diese Verordnung gilt nach § 14 des Dritten Überleitungsgesetzes in Verbindung mit § 24 des Heimgesetzes auch im Land Berlin.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1188e703">
                    <head>§ 35</head>
                    <p>-</p>
                </div>
                <div xml:id="d1188e715">
                    <head>Anhang EV</head>
                    <p>Bundesrecht tritt in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet mit folgenden Maßgaben in Kraft:...<list>
                            <item n="13.">Heimmindestbauverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 3. Mai 1983 (BGBl. I S. 550) mit folgender Maßgabe: Für die Berechnung der Frist in § 30 Abs. 1 Satz 2 als Zeitpunkt für das Inkrafttreten der Verordnung gilt der Tag des Wirksamwerdens des Beitritts.</item>
                        </list>...</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>