<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR001200002">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ausbildungs- und Prüfungsverordnung für Podologinnen und Podologen</title>
                <title type="short">PodAPrV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>2001-12-18</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 5.1.2002 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d1107e27">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 7 des Podologengesetzes vom 4. Dezember 2001 (BGBl. I S. 3320) verordnet das Bundesministerium für Gesundheit im Benehmen mit dem Bundesministerium für Bildung und Forschung:</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e37">
                <head>§ 1</head>
                <p>(1) Die Ausbildung für Podologinnen und Podologen umfasst mindestens den in der Anlage 1 aufgeführten theoretischen und praktischen Unterricht von 2000 Stunden und die aufgeführte praktische Ausbildung von 1000 Stunden.</p>
                <p>(2) Im Unterricht muss den Schülerinnen und Schülern ausreichende Möglichkeit gegeben werden, die erforderlichen praktischen Fähigkeiten und Fertigkeiten zu entwickeln und einzuüben. Die praktische Ausbildung findet an Patientinnen und Patienten statt.</p>
                <p>(3) Die regelmäßige und erfolgreiche Teilnahme an den Ausbildungsveranstaltungen nach Absatz 1 ist durch eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 2 nachzuweisen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e53">
                <head>§ 2</head>
                <p>(1) Die staatliche Prüfung für die Ausbildung nach § 4 des Podologengesetzes umfasst einen schriftlichen, einen mündlichen und einen praktischen Teil.</p>
                <p>(2) Der Prüfling legt die Prüfung nach Absatz 1 bei der Schule für Podologinnen und Podologen (Schule) ab, an der er die Ausbildung abschließt. Die zuständige Behörde, in deren Bereich die Prüfung oder ein Teil der Prüfung abgelegt werden soll, kann aus wichtigem Grund Ausnahmen zulassen. Die Vorsitzenden der beteiligten Prüfungsausschüsse sind vorher zu hören.</p>
                <p>(3) Die staatliche Ergänzungsprüfung nach § 10 Abs. 4 oder 5 des Podologengesetzes umfasst den mündlichen und praktischen Teil der staatlichen Prüfung nach Absatz 1. Sie findet an einer von der zuständigen Behörde für die Durchführung von Ergänzungsprüfungen bestimmten Schule statt. Für die staatliche Prüfung nach § 10 Abs. 6 des Gesetzes gilt Satz 2 entsprechend.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e69">
                <head>§ 3</head>
                <p>(1) Bei jeder Schule wird ein Prüfungsausschuss gebildet, der mindestens aus folgenden Mitgliedern besteht:</p>
                <list>
                    <item n="1.">einer Medizinalbeamtin oder einem Medizinalbeamten der zuständigen Behörde oder einer von der zuständigen Behörde mit der Wahrung dieser Aufgabe betrauten Person,</item>
                    <item n="2.">einer von der Schulverwaltung betrauten Person, wenn die Schule nach den Schulgesetzen eines Landes der staatlichen Aufsicht durch die Schulverwaltung untersteht, sowie</item>
                    <item n="3.">Fachprüferinnen oder Fachprüfern, die an der Schule unterrichten und von denen mindestens<list>
                            <item n="a)">eine Prüferin Ärztin oder ein Prüfer Arzt und</item>
                            <item n="b)">eine Prüferin Podologin oder ein Prüfer Podologe</item>
                        </list>sein muss.</item>
                </list>
                <p>Als Fachprüferinnen oder Fachprüfer sollen die Lehrkräfte bestellt werden, die den Prüfling in dem jeweiligen Prüfungsfach überwiegend ausgebildet haben.</p>
                <p>(2) Die zuständige Behörde bestellt die Mitglieder nach Absatz 1 Nr. 1 und 3 sowie ihre Vertreterinnen oder Vertreter. Für jedes Mitglied ist mindestens eine Vertreterin oder ein Vertreter zu bestimmen. Vor der Bestellung der Mitglieder nach Absatz 1 Nr. 3 und ihrer Vertreterinnen oder Vertreter ist die Schulleitung anzuhören.</p>
                <p>(3) Das Mitglied nach Absatz 1 Nr. 1 sitzt dem Prüfungsausschuss vor. Die zuständige Behörde kann bestimmen, dass das Mitglied nach Absatz 1 Nr. 2 den Vorsitz führt.</p>
                <p>(4) Die zuständige Behörde kann Sachverständige und Beobachter zur Teilnahme an allen Prüfungsvorgängen entsenden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e101">
                <head>§ 4</head>
                <p>(1) Die oder der Vorsitzende des Prüfungsausschusses entscheidet auf Antrag des Prüflings über die Zulassung zur Prüfung und setzt die Prüfungstermine im Benehmen mit der Schulleitung fest. Der Prüfungsbeginn soll nicht früher als zwei Monate vor dem Ende der Ausbildung liegen.</p>
                <p>(2) Die Zulassung zur Prüfung wird erteilt, wenn folgende Nachweise vorliegen:</p>
                <list>
                    <item n="1.">der Personalausweis oder Reisepass in amtlich beglaubigter Abschrift,</item>
                    <item n="2.">die Bescheinigung nach § 1 Abs. 3 über die Teilnahme an den Ausbildungsveranstaltungen.</item>
                </list>
                <p>(3) Die Zulassung sowie die Prüfungstermine sollen dem Prüfling spätestens zwei Wochen vor Prüfungsbeginn schriftlich mitgeteilt werden.</p>
                <p>(4) Über die Zulassung zur staatlichen Ergänzungsprüfung nach § 10 Abs. 4 oder 5 sowie die Zulassung zur staatlichen Prüfung nach § 10 Abs. 6 des Podologengesetzes entscheidet die zuständige Behörde auf Antrag. Dem Antrag ist ein Nachweis über die nach dem Gesetz erforderliche Tätigkeit auf dem Gebiet der medizinischen Fußpflege beizufügen. Personen, die einen Antrag auf Grund des § 10 Abs. 5 des Gesetzes stellen, haben zusätzlich die dort genannte Ausbildung nachzuweisen. Absatz 2 Nr. 1 und Absatz 3 gelten entsprechend.</p>
                <p>(5) Die besonderen Belange behinderter Prüflinge sind zur Wahrung ihrer Chancengleichheit bei Durchführung der Prüfungen zu berücksichtigen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e127">
                <head>§ 5</head>
                <p>(1) Der schriftliche Teil der Prüfung erstreckt sich auf folgende Fächergruppen:</p>
                <list>
                    <item n="1.">Berufs-, Gesetzes- und Staatskunde; Psychologie/ Pädagogik/Soziologie;</item>
                    <item n="2.">Anatomie; Physiologie;</item>
                    <item n="3.">Allgemeine Krankheitslehre; Spezielle Krankheitslehre.</item>
                </list>
                <p>Der Prüfling hat in den drei Fächergruppen in jeweils einer Aufsichtsarbeit schriftlich gestellte Fragen zu beantworten. Die Aufsichtsarbeit in der Fächergruppe 1 dauert 60 Minuten; die Aufsichtsarbeiten in den Fächergruppen 2 und 3 dauern jeweils 90 Minuten. Der schriftliche Teil der Prüfung ist an zwei Tagen durchzuführen. Die Aufsichtführenden werden von der Schulleitung bestellt.</p>
                <p>(2) Die Aufgaben für die Aufsichtsarbeiten werden von der oder dem Vorsitzenden des Prüfungsausschusses auf Vorschlag der Schule ausgewählt. Jede Aufsichtsarbeit ist von mindestens zwei Fachprüferinnen oder Fachprüfern zu benoten. Aus den Noten der Fachprüferinnen oder Fachprüfer bildet die oder der Vorsitzende des Prüfungsausschusses im Benehmen mit den Fachprüferinnen oder Fachprüfern die Note für die einzelne Aufsichtsarbeit sowie aus den Noten der drei Aufsichtsarbeiten die Prüfungsnote für den schriftlichen Teil der Prüfung. Der schriftliche Teil der Prüfung ist bestanden, wenn jede der drei Aufsichtsarbeiten mindestens mit "ausreichend" benotet wird.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e149">
                <head>§ 6</head>
                <p>(1) Der mündliche Teil der Prüfung erstreckt sich auf die folgenden Fächer:</p>
                <list>
                    <item n="1.">Theoretische Grundlagen der podologischen Behandlung,</item>
                    <item n="2.">Spezielle Krankheitslehre,</item>
                    <item n="3.">Arzneimittellehre, Material- und Warenkunde,</item>
                    <item n="4.">Hygiene und Mikrobiologie.</item>
                </list>
                <p>Die Prüflinge werden einzeln oder in Gruppen bis zu fünf geprüft. Die Prüfung soll für den einzelnen Prüfling in den Fächern Nummer 1 und 2 jeweils nicht länger als 15 Minuten, in den Fächern Nummer 3 und 4 jeweils nicht länger als 10 Minuten dauern.</p>
                <p>(2) Die Prüfung in jedem Fach wird von mindestens einer Fachprüferin oder einem Fachprüfer abgenommen und benotet. Die oder der Vorsitzende des Prüfungsausschusses ist berechtigt, sich in allen Fächern an der Prüfung zu beteiligen; sie oder er kann auch selbst prüfen. Aus den Noten der Fachprüferinnen oder Fachprüfer bildet die oder der Vorsitzende des Prüfungsausschusses im Benehmen mit den Fachprüferinnen oder Fachprüfern die Prüfungsnote für den mündlichen Teil der Prüfung. Der mündliche Teil der Prüfung ist bestanden, wenn jedes Fach mindestens mit "ausreichend" benotet wird.</p>
                <p>(3) Die oder der Vorsitzende des Prüfungsausschusses kann mit Zustimmung des Prüflings die Anwesenheit von Zuhörerinnen und Zuhörern beim mündlichen Teil der Prüfung gestatten, wenn ein berechtigtes Interesse besteht.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e175">
                <head>§ 7</head>
                <p>(1) Der praktische Teil der Prüfung erstreckt sich auf die folgenden Fächer:</p>
                <list>
                    <item n="1.">Podologische Behandlungsmaßnahmen: Der Prüfling hat unter Aufsicht an zwei Patientinnen oder Patienten nach vorheriger Befunderhebung eine podologische Behandlung durchzuführen. Dabei hat er sein Handeln zu erläutern und zu begründen sowie nachzuweisen, dass er seine Kenntnisse und Fertigkeiten am Patienten umsetzen kann;</item>
                    <item n="2.">Podologische Materialien und Hilfsmittel: Der Prüfling hat im Rahmen einer podologischen Behandlung am Patienten jeweils mindestens eine Nagelkorrekturmaßnahme sowie mindestens eine orthotische Korrekturmaßnahme durchzuführen. Dabei hat er sein Handeln zu erläutern und zu begründen.</item>
                </list>
                <p>(2) Die Auswahl und die Zuweisung der Patientinnen oder Patienten erfolgt durch eine Fachprüferin oder einen Fachprüfer nach § 3 Abs. 1 Nr. 3 im Einvernehmen mit der Patientin oder dem Patienten und dem für die Patientin oder den Patienten verantwortlichen Fachpersonal. Die Prüfung soll für den einzelnen Prüfling im Fach 1 nicht länger als 120 Minuten, im Fach 2 nicht länger als 180 Minuten dauern.</p>
                <p>(3) Der praktische Teil der Prüfung wird in jedem Fach von mindestens zwei Fachprüferinnen oder Fachprüfern, darunter mindestens einer Fachprüferin oder einem Fachprüfer nach § 3 Abs. 1 Nr. 3 Buchstabe b, abgenommen und benotet. Aus den Noten der Fachprüferinnen oder Fachprüfer bildet die oder der Vorsitzende des Prüfungsausschusses im Benehmen mit den Fachprüferinnen oder Fachprüfern die Prüfungsnote für den praktischen Teil der Prüfung. Der praktische Teil der Prüfung ist bestanden, wenn jedes Fach mit mindestens "ausreichend" benotet wird.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e196">
                <head>§ 8</head>
                <p>Über die Prüfung ist eine Niederschrift zu fertigen, aus der Gegenstand, Ablauf und Ergebnisse der Prüfung und etwa vorkommende Unregelmäßigkeiten hervorgehen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e209">
                <head>§ 9</head>
                <p>Die schriftlichen Aufsichtsarbeiten sowie die Leistungen in der mündlichen und praktischen Prüfung werden wie folgt benotet:</p>
                <list>
                    <item n="-">"sehr gut" (1), wenn die Leistung den Anforderungen in besonderem Maße entspricht,</item>
                    <item n="-">"gut" (2), wenn die Leistung den Anforderungen voll entspricht,</item>
                    <item n="-">"befriedigend" (3), wenn die Leistung im Allgemeinen den Anforderungen entspricht,</item>
                    <item n="-">"ausreichend" (4), wenn die Leistung zwar Mängel aufweist, aber im Ganzen den Anforderungen noch entspricht,</item>
                    <item n="-">"mangelhaft" (5), wenn die Leistung den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen lässt, dass die notwendigen Grundkenntnisse vorhanden sind und die Mängel in absehbarer Zeit behoben werden können,</item>
                    <item n="-">"ungenügend" (6), wenn die Leistung den Anforderungen nicht entspricht und selbst die Grundkenntnisse so lückenhaft sind, dass die Mängel in absehbarer Zeit nicht behoben werden können.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d1107e234">
                <head>§ 10</head>
                <p>(1) Die staatliche Prüfung nach § 2 Abs. 1 und Abs. 3 Satz 3 ist bestanden, wenn jeder der darin vorgeschriebenen Prüfungsteile bestanden ist.</p>
                <p>(2) Über die bestandene staatliche Prüfung wird ein Zeugnis nach dem Muster der Anlage 3 erteilt. Über das Nichtbestehen erhält der Prüfling von der oder dem Vorsitzenden des Prüfungsausschusses eine schriftliche Mitteilung, in der die Prüfungsnoten anzugeben sind.</p>
                <p>(3) Die staatliche Ergänzungsprüfung nach § 2 Abs. 3 Satz 1 ist bestanden, wenn der mündliche und praktische Teil der staatlichen Prüfung bestanden sind. Über die bestandene staatliche Ergänzungsprüfung wird ein Zeugnis nach dem Muster der Anlage 4 erteilt. Absatz 2 Satz 2 gilt entsprechend.</p>
                <p>(4) Jede Aufsichtsarbeit der schriftlichen Prüfung, die mündliche Prüfung und jedes Fach der praktischen Prüfung können einmal wiederholt werden, wenn der Prüfling die Note "mangelhaft" oder "ungenügend" erhalten hat.</p>
                <p>(5) Hat der Prüfling ein Fach der praktischen Prüfung oder die gesamte praktische Prüfung zu wiederholen, so darf er zur Prüfung nur zugelassen werden, wenn er an einer weiteren Ausbildung teilgenommen hat, deren Dauer und Inhalt von der oder dem Vorsitzenden des Prüfungsausschusses im Benehmen mit den Fachprüferinnen oder Fachprüfern bestimmt wurden. Dem Antrag des Prüflings auf Zulassung zur Wiederholungsprüfung ist ein Nachweis über die Teilnahme an der weiteren Ausbildung beizufügen. Die Wiederholungsprüfung soll spätestens zwölf Monate nach der letzten Prüfung abgeschlossen sein.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e254">
                <head>§ 11</head>
                <p>(1) Tritt ein Prüfling nach seiner Zulassung von der Prüfung oder einem Teil der Prüfung zurück, so hat er die Gründe für seinen Rücktritt unverzüglich der oder dem Vorsitzenden des Prüfungsausschusses schriftlich mitzuteilen. Genehmigt die oder der Vorsitzende des Prüfungsausschusses den Rücktritt, so gilt die Prüfung oder der betreffende Teil der Prüfung als nicht unternommen. Die Genehmigung ist zu erteilen, wenn wichtige Gründe vorliegen. Im Falle einer Krankheit kann die Vorlage einer ärztlichen Bescheinigung verlangt werden.</p>
                <p>(2) Wird die Genehmigung für den Rücktritt nicht erteilt oder unterlässt es der Prüfling, die Gründe für seinen Rücktritt unverzüglich mitzuteilen, so gilt die Prüfung oder der betreffende Teil der Prüfung als nicht bestanden. § 10 Abs. 4 gilt entsprechend.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e268">
                <head>§ 12</head>
                <p>(1) Versäumt ein Prüfling einen Prüfungstermin oder gibt er eine Aufsichtsarbeit nicht oder nicht rechtzeitig ab oder unterbricht er die Prüfung, so gilt die Prüfung als nicht bestanden, wenn nicht ein wichtiger Grund vorliegt; § 10 Abs. 4 gilt entsprechend. Liegt ein wichtiger Grund vor, so gilt die Prüfung oder der betreffende Teil der Prüfung als nicht unternommen.</p>
                <p>(2) Die Entscheidung darüber, ob ein wichtiger Grund vorliegt, trifft die oder der Vorsitzende des Prüfungsausschusses. § 11 Abs. 1 Satz 1 und 4 gilt entsprechend.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e282">
                <head>§ 13</head>
                <p>Die oder der Vorsitzende des Prüfungsausschusses kann bei Prüflingen, die die ordnungsgemäße Durchführung der Prüfung in erheblichem Maße gestört oder sich eines Täuschungsversuchs schuldig gemacht haben, den betreffenden Teil der Prüfung für "nicht bestanden" erklären; § 10 Abs. 4 gilt entsprechend. Eine solche Entscheidung ist im Falle der Störung der Prüfung nur bis zum Abschluss der gesamten Prüfung, im Falle eines Täuschungsversuchs nur innerhalb von drei Jahren nach Abschluss der Prüfung zulässig.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e294">
                <head>§ 14</head>
                <p>Auf Antrag ist dem Prüfling nach Abschluss der Prüfung Einsicht in seine Prüfungsunterlagen zu gewähren. Schriftliche Aufsichtsarbeiten sind drei, Anträge auf Zulassung zur Prüfung und Prüfungsniederschriften zehn Jahre aufzubewahren.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e306">
                <head>§ 15</head>
                <p>Liegen die Voraussetzungen nach § 2 oder § 10 des Podologengesetzes für die Erteilung der Erlaubnis zur Führung der Berufsbezeichnung nach § 1 des Gesetzes vor, so stellt die zuständige Behörde die Erlaubnisurkunde nach dem Muster der Anlage 5 aus.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e318">
                <head>§ 16</head>
                <p>(1) Antragstellerinnen oder Antragsteller, die eine Erlaubnis nach § 1 des Podologengesetzes beantragen, können zum Nachweis, dass die Voraussetzungen nach § 2 Abs. 1 Nr. 2 dieses Gesetzes vorliegen, eine von der zuständigen Behörde des Herkunftsmitgliedstaats ausgestellte entsprechende Bescheinigung oder einen von einer solchen Behörde ausgestellten Strafregisterauszug oder, wenn ein solcher nicht beigebracht werden kann, einen gleichwertigen Nachweis vorlegen. Die in Satz 1 genannten Bescheinigungen und Mitteilungen sind vertraulich zu behandeln. Sie dürfen der Beurteilung nur zugrunde gelegt werden, wenn bei der Vorlage die Ausstellung nicht mehr als drei Monate zurückliegt.</p>
                <p>(2) Antragsteller, die eine Erlaubnis nach § 1 Abs. 1 des Podologengesetzes beantragen, können zum Nachweis, dass die Voraussetzungen nach § 2 Abs. 1 Nr. 3 dieses Gesetzes vorliegen, einen entsprechenden Nachweis ihres Herkunftsmitgliedstaats vorlegen. Wird im Herkunftsmitgliedstaat ein solcher Nachweis nicht verlangt, ist eine von einer zuständigen Behörde dieses Staates ausgestellte Bescheinigung anzuerkennen, aus der sich ergibt, dass die Voraussetzungen des § 2 Abs. 1 Nr. 3 des Podologengesetzes erfüllt sind. Absatz 1 Satz 4 und 5 gilt entsprechend.</p>
                <p>(3) Antragsteller, die über einen Ausbildungsnachweis im Beruf des Podologen verfügen, der in einem anderen Vertragsstaat des Europäischen Wirtschaftsraumes erworben worden ist, führen nach der Anerkennung ihrer Berufsqualifikation die Berufsbezeichnung „Podologin“ oder „Podologe“.</p>
                <p>(4) Werden von der zuständigen Stelle des Herkunftsmitgliedstaats die in Absatz 1 Satz 1 genannten Bescheinigungen nicht ausgestellt oder die nach Absatz 1 Satz 2 oder Satz 3 nachgefragten Mitteilungen innerhalb von zwei Monaten nicht gemacht, kann der Antragsteller sie durch Vorlage einer Bescheinigung über die Abgabe einer eidesstattlichen Erklärung gegenüber der zuständigen Behörde des Herkunftsmitgliedstaats ersetzen.</p>
                <p>(5) Die zuständige Behörde hat den Dienstleistungserbringer bei der erstmaligen Anzeige einer Dienstleistungserbringung im Sinne des § 7a des Podologengesetzes binnen eines Monats nach Eingang der Meldung und der Begleitdokumente über das Ergebnis ihrer Nachprüfung zu unterrichten. Ist eine Nachprüfung innerhalb dieser Frist in besonderen Ausnahmefällen nicht möglich, unterrichtet die zuständige Behörde den Dienstleistungserbringer innerhalb eines Monats über die Gründe für diese Verzögerung und über den Zeitplan für ihre Entscheidung, die vor Ablauf des zweiten Monats ab Eingang der vollständigen Unterlagen ergehen muss. Erhält der Dienstleistungserbringer innerhalb der in den Sätzen 1 und 2 genannten Fristen keine Rückmeldung der zuständigen Behörde, darf die Dienstleistung erbracht werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e339">
                <head>§ 16a</head>
                <p>Die zuständige Behörde bestätigt dem Antragsteller binnen eines Monats nach Eingang des Antrags den Antragseingang und den Empfang der Unterlagen und teilt ihm mit, welche Unterlagen fehlen. Sie hat über den Antrag kurzfristig, spätestens vier Monate nach Vorlage der Nachweise über das Vorliegen der Voraussetzungen dieses Gesetzes zu entscheiden. Über die Feststellung wesentlicher Unterschiede ist dem Antragsteller ein rechtsmittelfähiger Bescheid zu erteilen. Satz 2 tritt für Anträge, denen ein Ausbildungsnachweis aus einem Drittstaat, der nicht in einem anderen Mitgliedstaat der Europäischen Union, des Europäischen Wirtschaftsraums oder der Schweiz anerkannt wurde, zugrunde liegt, am 1. Dezember 2012 in Kraft.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e352">
                <head>§ 17</head>
                <p>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verkündung in Kraft.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e364">
                <head>Schlussformel</head>
                <p>Der Bundesrat hat zugestimmt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e375">
                <head>Anlage 1</head>
                <p>Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 2002, 16 - 22ATheoretischer und praktischer UnterrichtStunden1Berufs-, Gesetzes- und Staatskunde401.1Berufskunde und Ethik, Geschichte des Berufs&#160;1.2Das Gesundheitswesen in der Bundesrepublik Deutschland und internationale Zusammenarbeit im Gesundheitswesen einschließlich der Gesundheitsprogramme internationaler Organisationen wie insbesondere Weltgesundheitsorganisation und Europarat&#160;1.3Aktuelle berufs- und gesundheitspolitische Fragen&#160;1.4Gesetz über den Beruf der Podologin und des Podologen; gesetzliche Regelungen für die sonstigen Berufe des Gesundheitswesens und ihre Abgrenzung zueinander&#160;1.5Arbeits- und berufsrechtliche Regelungen, soweit sie für die Berufsausbildung von Bedeutung sind&#160;1.6Einführung in das Arbeits- und Arbeitsschutzrecht&#160;1.7Einführung in das Sozial- und Rehabilitationsrecht&#160;1.8Einführung in das Krankenhaus-, Infektionsschutz- sowie Arznei- und Betäubungsmittelrecht&#160;1.9Strafrechtliche, bürgerlich-rechtliche und öffentlich-rechtliche Vorschriften, die bei der Berufsausübung von Bedeutung sind; Rechtsstellung der Patientin oder des Patienten oder deren Sorgeberechtigten, Datenschutz&#160;1.10Die Grundlagen der staatlichen Ordnung in der Bundesrepublik Deutschland&#160;2Sprache und Schrifttum202.1Vortrag und Diskussion, Dokumentation&#160;2.2Mündliche und schriftliche Berichterstattung&#160;2.3Benutzung und Auswertung deutscher und fremdsprachlicher Fachliteratur&#160;2.4Einführung in fachbezogene Terminologie&#160;3Fachbezogene Physik und Chemie603.1Physikalische Größen und Einheiten&#160;3.2Mechanik&#160;3.3Wärmelehre&#160;3.4Elektrizitätslehre&#160;3.5Schwingungen und Wellen&#160;3.6Optik&#160;3.7Radiologie einschließlich Strahlenschutz&#160;3.8Werkstoffkunde&#160;3.9Allgemeine und anorganische Chemie&#160;3.9.1Chemische Grundbegriffe&#160;3.9.2Atomaufbau, Periodensystem, Bindungsarten&#160;3.9.3Säuren, Basen, Salze, pH-Wert, Puffer&#160;3.9.4Wasser&#160;3.10Organische Chemie&#160;3.10.1Alkane, Alkanole, organische Säuren&#160;3.10.2Lipide, Eiweiße einschließlich Enzyme, Kohlenhydrate&#160;4Anatomie1204.1Allgemeine Anatomie&#160;4.1.1Strukturelemente, Richtungs- und Lagebezeichnungen&#160;4.1.2Zell- und Gewebelehre&#160;4.1.3Bewegungssystem einschließlich Knochen- und Muskellehre&#160;4.1.4Haut und Hautanhangsgebilde&#160;4.1.5Herz- und Blutgefäßsystem, Lymphgefäßsystem&#160;4.1.6Atmungsorgane, Verdauungsorgane, Harnwegsorgane&#160;4.1.7Endokrines und exokrines System&#160;4.1.8Nervensystem und Sinnesorgane&#160;4.2Spezielle Anatomie der unteren Extremitäten&#160;4.2.1Spezielle funktionelle Aspekte des Beckens und der unteren Extremitäten sowie Biomechanik&#160;4.2.2Knochen und Muskeln des Beines und des Fußes&#160;4.2.3Sehnenscheiden, Muskelbinden der unteren Extremitäten und Bänder des Fußes&#160;4.2.4Gelenke der unteren Extremitäten&#160;4.2.5Gewölbekonstruktion des Fußes einschließlich Entwicklung des Fußes&#160;4.2.6Blutgefäße und Lymphabfluss der unteren Extremitäten&#160;4.2.7Nervenversorgung&#160;5Physiologie605.1Zellphysiologie, Muskelphysiologie&#160;5.2Blut und Lymphe&#160;5.3Blutkreislauf und Kreislaufregulation&#160;5.4Physiologie der Atmung&#160;5.5Verdauung und Ausscheidung&#160;5.6Hormonelle Regulation&#160;5.7Funktion des Nervensystems&#160;5.8Zusammenwirken der Organsysteme&#160;6Allgemeine Krankheitslehre306.1Krankheit und Krankheitsursachen, Krankheitsverlauf, Krankheitssymptome&#160;6.2Pathologie der Zelle&#160;6.3Wachstum und seine Störungen, gutartige und bösartige Neubildungen&#160;6.4Örtliche und allgemeine Kreislaufstörungen, Blutungen&#160;6.5Störungen des Gasaustausches und der Sauerstoffversorgung&#160;6.6Entzündungen und Ödeme&#160;6.7Störungen der immunologischen Reaktionen&#160;7Spezielle Krankheitslehre2507.1Innere Medizin und Geriatrie&#160;7.1.1Allergische Erkrankungen&#160;7.1.2Rheumatische Erkrankungen&#160;7.1.3Diabetes mellitus&#160;7.1.3.1Diabetische Folgeschäden am Fuß&#160;7.1.3.2Diabetische Akutkomplikationen&#160;7.1.4Gicht und andere Stoffwechselstörungen&#160;7.1.5Bluterkrankungen und Gerinnungsstörungen&#160;7.1.6Arterielle und venöse Durchblutungsstörungen, lymphatische Störungen&#160;7.1.7Neurologisch periphere Erkrankungen&#160;7.1.8Wesen des Alterns sowie morphologische und funktionelle Veränderungen des Alterns&#160;7.1.9Erkrankungen im Alter einschließlich gerontopsychiatrische Erkrankungen, Multimorbidität im Alter&#160;7.2Dermatologie&#160;7.2.1Allgemeine Grundlagen der Hauterkrankungen einschließlich Immunologie und Allergologie&#160;7.2.2Sichtbare Veränderungen der Haut&#160;7.2.3Angeborene Hauterkrankungen&#160;7.2.4Erworbene Hauterkrankungen&#160;7.2.4.1Entzündliche Dermatosen&#160;7.2.4.2Degenerativ bedingte Dermatosen&#160;7.2.4.3Traumatisch bedingte Hauterkrankungen, Wunden und Wundheilung&#160;7.2.4.4Hauterkrankungen mit Geschwulstbildung&#160;7.2.4.5Verhornungsstörungen&#160;7.2.5Erkrankungen der Hautanhangsgebilde&#160;7.2.5.1Erkrankungen der Drüsen&#160;7.2.5.2Veränderungen und Erkrankungen der Nägel&#160;7.2.5.3Nagelveränderungen im Alter&#160;7.2.6Therapiemöglichkeiten bei Erkrankungen der Haut und Nägel&#160;7.3Orthopädie&#160;7.3.1Auswirkungen von Statik und Krankheiten auf den Fuß&#160;7.3.1.1Krankhafte Veränderungen der Körperhaltung, im Bereich des Beckens, des Oberschenkels und Unterschenkels&#160;7.3.1.2Systemerkrankungen, Stoffwechselstörungen&#160;7.3.1.3Missbildungen und Fehlbildungen, Fehlentwicklung des Kinderfußes&#160;7.3.1.4Andere Ursachen&#160;7.3.2Klassische Fußdeformitäten und Fußtypen&#160;7.3.3Deformitäten an den Zehen, Vorfußdeformitäten&#160;7.3.4Gelegenheitsursachen von Fußbeschwerden&#160;7.3.4.1Formveränderungen, Auswüchse&#160;7.3.4.2Haut- und Knochenveränderungen&#160;7.3.4.3Zirkulationsstörungen&#160;7.3.4.4Lokale Überlastungssyndrome&#160;7.4Neurologische Erkrankungen, insbesondere Polyneuropathien und Lähmungen&#160;7.5Verletzungen am Bewegungssystem, Wiederherstellung und Heilung&#160;7.6Infektionen am Bewegungsapparat, Chirurgische Infektionen&#160;7.7Fachbezogene Infektionskrankheiten&#160;7.8Operationen am Fuß und Vorfuß&#160;7.9Anforderungen an Schuhwerk, Schuhzurichtungen, Einlagen und orthopädische Schuhe&#160;8Hygiene und Mikrobiologie808.1Geschichtlicher Überblick und Bedeutung einschließlich rechtlicher Vorschriften und Empfehlungen&#160;8.2Allgemeine Hygiene und Umweltschutz&#160;8.2.1Klima, Wasser, Boden, Luft&#160;8.2.2Kleidung und Wohnung&#160;8.2.3Persönliche Hygiene&#160;8.2.4Hygiene, Ordnung und Abfallbeseitigung am Arbeitsplatz&#160;8.3Grundlagen der Epidemiologie und Mikrobiologie&#160;8.4Antisepsis, Desinfektion, Asepsis, Sterilisation, Autoclavierung, Entwesung, Methoden und praktische Durchführung&#160;8.5Virologie, Bakteriologie, Mykologie und Parasitologie&#160;8.6Verhütung und Bekämpfung von Infektionen&#160;8.7Schutzimpfungen&#160;9Erste Hilfe und Verbandtechnik309.1Allgemeines Verhalten bei Notfällen&#160;9.2Erstversorgung von Verletzten&#160;9.3Blutstillung und Wundversorgung&#160;9.4Maßnahmen bei Stoffwechselentgleisungen, insbesondere bei Diabetikerinnen oder Diabetikern, Verhalten bei Schockzuständen und bei Wiederbelebung&#160;9.5Versorgung von Knochenbrüchen, Verätzungen, Stromunfällen, Verbrennungen&#160;9.6Transport von Verletzten&#160;9.7Verhalten bei Arbeitsunfällen&#160;9.8Verbandtechniken&#160;10Prävention und Rehabilitation3010.1Grundlagen und Bedeutung der Prävention&#160;10.2Gesundheit und ihre Wechselbeziehungen&#160;10.3Gesundheitsförderung, Gesundheitserziehung, Gesundheitsvorsorge, Früherkennung von Krankheiten&#160;10.4Gesundheitsgerechtes Verhalten, Bedeutung der gesunden Ernährung, insbesondere bei Diabetes mellitus, Übergewicht und Gicht&#160;10.5Grundlagen und Formen der Rehabilitation&#160;10.6Rehabilitationsplanung und –durchführung im interdisziplinären Team&#160;11Psychologie/Pädagogik/Soziologie6011.1Psychologie&#160;11.1.1Der Mensch in seiner psychosomatischen Einheit&#160;11.1.2Die Podologin/der Podologe im Prozess der Patientenführung, Einführung in die Persönlichkeitspsychologie&#160;11.1.3Psychologische Probleme spezieller Patientengruppen, insbesondere akut Erkrankter, chronisch Kranker und Kinder; psychische Besonderheiten kranker älterer Menschen und Behinderter&#160;11.1.4Gesprächsführung, Supervision&#160;11.2Grundlagen der Pädagogik&#160;11.3Grundlagen der Soziologie und Gerontologie&#160;12Arzneimittellehre, Material- und Warenkunde12012.1Arzneimittellehre&#160;12.1.1Allgemeine Grundlagen&#160;12.1.2Grundlagen der Arzneimittelwirksamkeit von der Applikation bis zur Elimination&#160;12.1.3Unerwünschte Arzneimittelwirkungen&#160;12.1.4Arzneiformen und ihre Verabreichung&#160;12.1.5Umgang mit Arzneimitteln und Hinweise bei der Anwendung&#160;12.1.6Freiverkäufliche, apothekenpflichtige und verschreibungspflichtige Arzneimittel&#160;12.1.7Arzneimittelgruppen einschließlich Phytotherapeutika&#160;12.2Material- und Warenkunde&#160;12.2.1Produkte und Hilfsstoffe sowie deren Einsatz bei der podologischen Behandlung&#160;12.2.2Grund- und Inhaltsstoffe der Produkte einschließlich Herkunft und Gewinnung&#160;12.2.3Industrielle Produkte&#160;12.2.4Warengruppen&#160;12.2.5Verkaufsberatung&#160;13Theoretische Grundlagen der podologischen Behandlung15013.1Historische Grundlagen&#160;13.2Allgemeine Grundlagen&#160;13.2.1Aufgaben der podologischen Behandlung&#160;13.2.2Definitionen und Abgrenzungen von kosmetischer Fußpflege, häuslicher Fußpflege; Ausrüstung und Organisation von Hausbesuchen&#160;13.2.3Anforderungen an die Podologin und den Podologen&#160;13.2.4Anforderung an Räumlichkeiten, Ausstattung und Organisation&#160;13.2.5Ärztliche Diagnose und Therapieplan&#160;13.2.6Ausführung ärztlicher Anweisungen und Zusammenarbeit mit Ärztinnen oder Ärzten&#160;13.3Podologischer Behandlungsplan&#160;13.3.1Anamnese, podologische Befunderhebung, Behandlungsziel, Dokumentation&#160;13.3.2Podologische Indikationen, Grenzfelder der podologischen Behandlung&#160;13.3.3Pathologische Veränderungen oder Symptome von Krankheiten, die eine ärztliche Behandlung oder Mitbehandlung erfordern&#160;13.3.4Risikokonstellationen für Fußschäden und Differenzierung&#160;13.3.5Auswirkungen des Diabetischen Fußsyndroms&#160;13.3.6Behandlungsplanung einschließlich Koordinierung der podologischen und ärztlichen Behandlung und Qualitätssicherung&#160;13.3.7Präventive, therapeutische und rehabilitative podologische Behandlungsmaßnahmen sowie Patientenberatung&#160;13.3.8Interdisziplinäre Zusammenarbeit mit anderen Berufsgruppen&#160;13.4Arbeitsmethoden der podologischen Behandlung&#160;13.4.1Manuelle Behandlungsmethoden, Instrumentenführung und Indikation&#160;13.4.2Apparative Behandlungsmethoden&#160;13.4.3Medikamentöse Behandlungsmaßnahmen&#160;13.4.4Physikalische Behandlungsmaßnahmen&#160;13.4.5Spezielle Verbandtechniken und Entlastungen&#160;13.5Allgemeine Unfallverhütung, Arbeitsschutz&#160;13.6Spezielle Gefahrenquellen und Verletzungen bei der Behandlung, Wundversorgung&#160;13.7Verhalten beim Auftreten von Notfällen am Arbeitsplatz&#160;14Fußpflegerische Maßnahmen15014.1Vorbereitung der Behandlung einschließlich Hygienemaßnahmen&#160;14.2Indikation und Kontraindikation verschiedener Behandlungsmaßnahmen&#160;14.3Vorbereitung der Haut für die Behandlung&#160;14.4Grundtechniken der pflegerischen Maßnahmen&#160;14.4.1Arbeiten mit fußpflegerischen Instrumenten&#160;14.4.2Apparative Maßnahmen&#160;14.4.3Nagelschnitt&#160;14.4.4Pflegerische Maßnahmen an Haut und Nägeln&#160;14.5Beratung und Anleitung der Patientinnen oder Patienten zu vorbeugenden Maßnahmen zur Pflege und für die Erhaltung der Leistungsfähigkeit der Füße&#160;14.6Maßnahmen am Ende der Behandlung&#160;15Podologische Behandlungsmaßnahmen40015.1Internistischer, orthopädischer und dermatologischer Befund; biomechanischer Befund&#160;15.2Spezialtechniken unter Einbeziehung von manuellen, apparativen, medikamentösen und physikalischen Behandlungsmethoden&#160;15.3Spezielle Behandlungsmaßnahmen bei&#160;15.3.1Nagelveränderungen&#160;15.3.2Hautveränderungen&#160;15.3.3Fuß- und Zehenveränderungen&#160;15.3.4traumatischen Veränderungen&#160;15.3.5Zirkulationsstörungen&#160;15.3.6neurologischen Störungen&#160;15.3.7Entzündungen und Infektionen&#160;15.3.8Störungen der Schweißdrüsenfunktion am Fuß&#160;15.3.9Patienten mit Grunderkrankungen und Kontraindikationen&#160;15.4Abgrenzung ärztlicher und podologischer Behandlungsmaßnahmen&#160;15.5Behandlung von Risikopatientinnen oder Risikopatienten und Besonderheiten&#160;15.6Behandlung von Veränderungen, die unmittelbar zu einer Erkrankung führen können&#160;15.7Behandlung von Veränderungen, die bereits eine Erkrankung darstellen, nach ärztlicher Anordnung&#160;15.8Behandlung von chronischen Wunden nach ärztlicher Anordnung&#160;15.9Beratung der Patientinnen oder Patienten, auch über weitere ärztliche Kontrollen&#160;15.10Besonderheiten im Krankenhaus, im Alten- und Pflegeheim sowie bei Hausbesuchen&#160;16Physikalische Therapie im Rahmen der podologischen Behandlung10016.1Allgemeine Grundlagen&#160;16.2Massage an Fuß und Unterschenkel&#160;16.2.1Indikationen und Kontraindikationen&#160;16.2.2Grundlagen der Massage&#160;16.2.3Behandlungsaufbau, Grundtechniken&#160;16.3Indikationen und Kontraindikationen der Fußreflexzonenmassage&#160;16.4Hydro- und Balneotherapie&#160;16.4.1Indikationen und Kontraindikationen&#160;16.4.2Arten und Anwendungsformen&#160;16.5Elektrotherapie am Fuß&#160;16.5.1Indikationen und Kontraindikationen&#160;16.5.2Arten und Apparaturen&#160;16.6Bewegungsübungen am Fuß&#160;16.6.1Indikationen und Kontraindikationen&#160;16.6.2Mobilisierungsübungen und Fußgymnastik bei Fehlstellungen und Deformitäten sowie Patientenanleitung&#160;16.7Sonstige Verfahren&#160;17Podologische Materialien und Hilfsmittel20017.1Arten, Materialien, Eigenschaften, Indikationen und Kontraindikationen von&#160;17.1.1Orthosen&#160;17.1.2Nagelkorrekturspangen&#160;17.1.3Nagelprothetik und Inlays&#160;17.1.4Spezialverbänden&#160;17.1.5Druckentlastungen und Reibungsschutz&#160;17.2Herstellung und Bearbeitung von natürlichen und industriell gefertigten Materialien sowie praktische Übungen&#160;Zur freien Verfügung100Stundenzahl insgesamt2.000BPraktische Ausbildung für Podologinnen oder Podologen Praktische Ausbildung in Krankenhäusern oder anderen geeigneten Einrichtungen, in denen podologische Behandlungsmaßnahmen durchgeführt werden:&#160;1.Fußpflegerische Maßnahmen&#160;2.Podologische Behandlungsmaßnahmen&#160;3.Physikalische Therapie im Rahmen der podologischen Behandlung&#160;4.Podologische Materialien und Hilfsmittel&#160;Stunden insgesamt1.000Davon sind mindestens 280 Stunden in einem unter ärztlicher Anleitung stehenden Praktikum in internistischen, in dermatologischen und in orthopädischen Kliniken oder entsprechenden Ambulanzen abzuleisten. Dabei sollen die Schülerinnen und Schüler mit den im Unterricht vermittelten Krankheitsbildern anschaulich bekannt gemacht und gleichzeitig die Verbindung zu den in der podologischen Behandlung zu berücksichtigenden Aspekten hergestellt werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e2221">
                <head>Anlage 2</head>
                <p>(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 2002, 23)..............................(Bezeichnung der Schule)Bescheinigungüber die Teilnahme an den AusbildungsveranstaltungenName, Vorname..........................................................................Geburtsdatum Geburtsort..........................................................................hat in der Zeit vom ...................... bis ...........................regelmäßig und mit Erfolg an dem theoretischen und praktischen Unterrichtund der praktischen Ausbildung für Podologinnen und Podologen gemäß § 4des Podologengesetzes teilgenommen.Die Ausbildung ist - nicht - über die nach dem Podologengesetz zulässigenFehlzeiten hinaus - um .......... Tage *) - unterbrochen worden.Ort, Datum.................................... (Stempel)....................................Unterschrift(en) der Schulleitung-----*) Nichtzutreffendes streichen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e2277">
                <head>Anlage 3</head>
                <p>(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 2002, 24)Die/Der Vorsitzendedes PrüfungsausschussesZeugnisüber die staatliche Prüfung für Podologinnen und PodologenName, Vorname...........................................................................Geburtsdatum Geburtsort...........................................................................hat am ............................ die staatliche Prüfung nach § 4 desPodologengesetzes vor dem staatlichen Prüfungsausschuss bei der...........................................................................in ......................... bestanden.Sie/Er hat folgende Prüfungsnoten erhalten:1. im schriftlichen Teil der Prüfung "......................."2. im mündlichen Teil der Prüfung "......................."3. im praktischen Teil der Prüfung "......................."Ort, Datum....................................... (Siegel).......................................(Unterschrift der/des Vorsitzendendes Prüfungsausschusses)</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e2335">
                <head>Anlage 4</head>
                <p>(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 2002, 25)Die/Der Vorsitzendedes PrüfungsausschussesZeugnisüber die staatliche Ergänzungsprüfung für Podologinnen und PodologenName, Vorname.............................................................................Geburtsdatum Geburtsort.............................................................................hat am .................................. die staatliche Ergänzungsprüfungnach § 10 Abs. 4/§ 10 Abs. 5 *) des Podologengesetzes vor dem staatlichenPrüfungsausschuss bei der.............................................................................in .................................... bestanden.Sie/Er hat folgende Prüfungsnoten erhalten:1. im mündlichen Teil der Prüfung ".........................."2. im praktischen Teil der Prüfung ".........................."Ort, Datum........................................ (Siegel).........................................(Unterschrift der/des Vorsitzendendes Prüfungsausschusses)-----*) Nichtzutreffendes streichen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1107e2398">
                <head>Anlage 5</head>
                <p>(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 2002, 26)Urkundeüber die Erlaubnis zur Führung der Berufsbezeichnung"....................................."Name, Vorname.............................................................................geboren am in.............................................................................erhält auf Grund des Podologengesetzes mit Wirkung vom heutigen Tage dieErlaubnis, die Berufsbezeichnung"....................................."zu führen.Ort, Datum................................ (Siegel)................................(Unterschrift)</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>