<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR010170992">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verordnung zur Anpassung der Renten im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland ohne das in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannte Gebiet im Jahre 1992 und zur vierten Anpassung der Renten in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet</title>
                <title type="short">RAV 1992</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1992-06-05</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 1. 7.1992 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d525e24">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund</p>
                <list>
                    <item n="-">des § 69 Abs. 1 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch (Artikel 1 des Gesetzes vom 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261),</item>
                    <item n="-">des § 255b Abs. 1 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch (Artikel 1 des Gesetzes vom 25. Juli 1991, BGBl. I S. 1606),</item>
                    <item n="-">des § 558 Abs. 3 und des § 579 Abs. 2 der Reichsversicherungsordnung, zuletzt geändert durch Artikel 6 Nr. 2 und 7 des Gesetzes vom 18. Dezember 1989 (BGBl. I S. 2261),</item>
                    <item n="-">der §§ 1151, 1153 der Reichsversicherungsordnung, die durch Artikel 8 Nr. 14 des Gesetzes vom 25. Juli 1991 (BGBl. I S. 1606) eingefügt worden sind,</item>
                    <item n="-">des § 4 Abs. 11 des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte, angefügt durch Artikel 17 Nr. 5 Buchstabe c des Gesetzes vom 18. Dezember 1989 (BGBl. I S. 2261)</item>
                </list>
                <p>verordnet die Bundesregierung, auf Grund</p>
                <list>
                    <item n="-">des § 2 Abs. 2 des Gesetzes zur Zahlung eines Sozialzuschlags zu Renten im Beitrittsgebiet (Artikel 40 des Gesetzes vom 25. Juli 1991, BGBl. I S. 1606)</item>
                </list>
                <p>verordnet der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung im Einvernehmen mit dem Bundesminister der Finanzen und dem Bundesminister für Familie und Senioren und auf Grund</p>
                <list>
                    <item n="-">des § 281b Satz 1 Nr. 2 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch (Artikel 1 des Gesetzes vom 25. Juli 1991, BGBl. I S. 1606)</item>
                </list>
                <p>verordnet der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung:</p>
            </div>
            <div xml:id="d525e54">
                <head>§ 1</head>
                <p>(1) Der aktuelle Rentenwert beträgt vom 1. Juli 1992 an 42,63 Deutsche Mark.</p>
                <p>(2) Der aktuelle Rentenwert (Ost) beträgt vom 1. Juli 1992 an 26,57 Deutsche Mark.</p>
            </div>
            <div xml:id="d525e68">
                <head>§ 2</head>
                <p>(1) Der Anpassungsfaktor für die zum 1. Juli 1992 anzupassenden Geldleistungen der gesetzlichen Unfallversicherung für Arbeitsunfälle im Sinne des § 579 der Reichsversicherungsordnung beträgt 1,0305.</p>
                <p>(2) Die vom Jahresarbeitsverdienst abhängigen Geldleistungen und das Pflegegeld der gesetzlichen Unfallversicherung für Arbeitsunfälle im Sinne des § 1153 der Reichsversicherungsordnung, die vor dem 1. Juli 1992 eingetreten sind, werden zum 1. Juli 1992 angepaßt. Der Anpassungsfaktor beträgt 1,1273.</p>
            </div>
            <div xml:id="d525e82">
                <head>§ 3</head>
                <p>Das Pflegegeld der gesetzlichen Unfallversicherung beträgt vom 1. Juli 1992 an</p>
                <list>
                    <item n="1.">für Arbeitsunfälle, für die § 558 Abs. 3 der Reichsversicherungsordnung anzuwenden ist, zwischen 488 Deutsche Mark und 1.951 Deutsche Mark monatlich,</item>
                    <item n="2.">für Arbeitsunfälle, für die § 1151 der Reichsversicherungsordnung anzuwenden ist, zwischen 300 Deutsche Mark und 1.200 Deutsche Mark monatlich.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d525e99">
                <head>§ 4</head>
                <p>Die in § 4 Abs. 1 Satz 1 des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte bestimmten Beträge für das Altersgeld und das vorzeitige Altersgeld betragen vom 1. Juli 1992 an</p>
                <list>
                    <item n="1.">für den verheirateten Berechtigten 674,30 Deutsche Mark monatlich,</item>
                    <item n="2.">für den unverheirateten Berechtigten 449,80 Deutsche Mark monatlich.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d525e116">
                <head>§ 5</head>Die Angleichungsfaktoren zur Ermittlung des Wertes von angleichungsdynamischen Anrechten nach § 3 Abs. 2 Nr. 1 Buchstabe a des Versorgungsausgleichs-Überleitungsgesetzes betragen bei einer Entscheidung über den Versorgungsausgleich in der Zeit vom 1. Juli 1992 bis zum 31. Dezember 1992<list>
                    <item n="1.">bei einem Ehezeitende in der Zeit vom 1. Juli 1990 bis</item>
                </list>zum 31. Dezember 19901,5466474,<list>
                    <item n="2.">bei einem Ehezeitende in der Zeit vom 1. Januar 1991</item>
                </list>bis zum 30. Juni 19911,3443611,<list>
                    <item n="3.">bei einem Ehezeitende in der Zeit vom 1. Juli 1991 bis</item>
                </list>zum 31. Dezember 19911,2235106,<list>
                    <item n="4.">bei einem Ehezeitende in der Zeit vom 1. Januar 1992</item>
                </list>bis zum 30. Juni 19921,0958128.</div>
            <div xml:id="d525e181">
                <head>§ 6</head>
                <p>Die in § 2 Abs. 1 Nr. 1 und 2 des Gesetzes zur Zahlung eines Sozialzuschlags zu Renten im Beitrittsgebiet bestimmten Beträge betragen vom 1. Juli 1992 an</p>
                <list>
                    <item n="1.">bei Alleinstehenden 658 Deutsche Mark monatlich,</item>
                    <item n="2.">bei Verheirateten 1.054 Deutsche Mark monatlich.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d525e198">
                <head>§ 7</head>
                <p>Diese Verordnung tritt am 1. Juli 1992 in Kraft.</p>
            </div>
            <div xml:id="d525e210">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Bundesrat hat zugestimmt.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>