<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR026520994">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gesetz zu dem Abkommen vom 29. Juli 1992 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Polen über Erleichterungen der Grenzabfertigung</title>
                <title type="short">GrAbfErlPolAbkG</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1994-02-03</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 11. 2.1994 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d908e20">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</p>
            </div>
            <div xml:id="d908e30">
                <head>Art 1</head>
                <p>Dem in Warschau am 29. Juli 1992 unterzeichneten Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Polen über Erleichterungen der Grenzabfertigung wird zugestimmt. Das Abkommen wird nachstehend veröffentlicht.</p>
            </div>
            <div xml:id="d908e40">
                <head>Art 2</head>
                <p>Die Bundesministerien des Innern und der Finanzen werden jeweils für ihren Geschäftsbereich ermächtigt, ohne Zustimmung des Bundesrates die Rechtsverordnungen zu erlassen, die zur Durchführung der Vereinbarungen nach Artikel 2 Abs. 3 des Abkommens über</p>
                <list>
                    <item n="a)">die Errichtung zusammenliegender und vorgeschobener Grenzdienststellen einschließlich ihres Amtsbereichs,</item>
                    <item n="b)">die Strecken, auf denen die Bediensteten beider Vertragsparteien in den Verkehrsmitteln während der Fahrt die Grenzabfertigung vornehmen,</item>
                </list>
                <p>erforderlich sind.</p>
            </div>
            <div xml:id="d908e56">
                <head>Art 3</head>
                <p>(1) Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verkündung in Kraft.</p>
                <p>(2) Der Tag, an dem das Abkommen nach seinem Artikel 26 Abs. 2 in Kraft tritt, ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>