<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR007340992">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zweiundzwanzigste Durchführungsverordnung zum Marktstrukturgesetz Pflanzliche Erzeugnisse zur technischen Verwendung oder Energiegewinnung</title>
                <title type="short">MarktStrGDV 22</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1992-03-25</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 8.4.1992 +++)Die V ist gem. ihrem § 2a idF d. G v. 26.6.1992 I 1159 in dem in Art. 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet mWv 1.7.1992 in Kraft getreten.</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d252e26">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 12 in Verbindung mit § 3 Abs. 3 und § 6 Abs. 2 Satz 1 des Marktstrukturgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 26. September 1990 (BGBl. I S. 2134) verordnet der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten im Einvernehmen mit dem Bundesminister für Wirtschaft:</p>
            </div>
            <div xml:id="d252e36">
                <head>§ 1</head>
                <p>Die Landesregierungen werden ermächtigt, durch Rechtsverordnung aus den ErzeugnissenKN-CodeErzeugnisseex Kapitel 07Pflanzliche Erzeugnisse zur technischen Verwendung oder Energiegewinnungex Kapitel 10ex Kapitel 12ex Kapitel 1404ex 5301Flachs, roh oder bearbeitet, jedoch nicht versponnen; Abfälle davonex 5302Hanf (Cannabis sativa L.), roh oder bearbeitet, jedoch nicht versponnen, Abfälle davonGruppen verwandter Erzeugnisse nach § 3 Abs. 1 Nr. 3 Buchstabe a des Gesetzes, für die eine Erzeugergemeinschaft gebildet werden kann, zu bestimmen und die Mindestanbaufläche oder Mindesterzeugungsmenge nach § 3 Abs. 1 Nr. 6 des Gesetzes sowie die Mindestmenge und Mindestdauer eines Liefervertrages nach § 6 Abs. 1 Nr. 4 und 5 des Gesetzes festzulegen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d252e85">
                <head>§ 2</head>
                <p>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verkündung in Kraft.</p>
            </div>
            <div xml:id="d252e95">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Bundesrat hat zugestimmt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d252e105">
                <head>§ 2a</head>
                <p>Diese Verordnung tritt in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet am 1. Juli 1992 in Kraft.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>