<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR002040986">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Rebenpflanzgutverordnung</title>
                <title type="short">RebPflV 1986</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1986-01-21</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis Geltung ab: 18.5.1988 +++)(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:Umsetzung derEGRL 11/2002 (CELEX Nr: 32002L0011) vgl. V v. 13.2.2004 I 215Umsetzung derEGRL 43/2005 (CELEX Nr: 32005L0043) vgl. V v. 6.7.2006 I 1437 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Abschnitt 1</head>
                <head type="subtitle">Allgemeine Vorschriften</head>
                <div xml:id="d1209e49">
                    <head>§ 1</head>
                    <p>Die Vorschriften dieser Verordnung gelten für Pflanzgut von Rebe.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e61">
                    <head>§ 2</head>Im Sinne dieser Verordnung sind<list>
                        <item n="1.">Pflanzgut von Rebe: Ruten, grüne Triebe, Edelreiser, veredelungsfähige Unterlagsreben, Blindholz, Wurzelreben, Pfropfreben, Topfreben und Kartonagereben;</item>
                        <item n="2.">Ruten: einjährige Triebe;</item>
                        <item n="3.">grüne Triebe: nicht verholzte Triebe;</item>
                        <item n="4.">Edelreiser: Teilstücke von Ruten oder von grünen Trieben, die bei der Herstellung von Pfropfreben und bei der Veredelung von Reben am Standort (Standortveredelung) zur Bildung der oberirdischen Teile bestimmt sind;</item>
                        <item n="5.">veredelungsfähige Unterlagsreben: Teilstücke von Ruten oder von grünen Trieben, die bei der Herstellung von Pfropfreben zur Verwendung als Unterlage bestimmt sind;</item>
                        <item n="6.">Blindholz: Teilstücke von Ruten oder von grünen Trieben, die zur Erzeugung von Wurzelreben bestimmt sind;</item>
                        <item n="7.">Wurzelreben: bewurzelte, nicht gepfropfte Teilstücke von Ruten oder von grünen Trieben, die zur wurzelechten Pflanzung oder zur Verwendung als Unterlage bei einer Pfropfung bestimmt sind;</item>
                        <item n="8.">Pfropfreben: durch Pfropfung miteinander verbundene Teilstücke von Ruten oder von grünen Trieben, deren unterirdischer Teil bewurzelt ist;</item>
                        <item n="9.">Topfreben: Wurzelreben oder Pfropfreben, die in Töpfen oder topfähnlichen Behältnissen kultiviert werden und in diesen zu gewerblichen Zwecken in den Verkehr gebracht werden sollen;</item>
                        <item n="10.">Kartonagereben: Wurzelreben oder Pfropfreben, die in Kartonagen oder kartonageähnlichen Behältnissen kultiviert werden und in diesen zu gewerblichen Zwecken in den Verkehr gebracht werden sollen;</item>
                        <item n="11.">Mutterrebenbestände: zur Erzeugung von Edelreisern, veredelungsfähigen Unterlagsreben oder Blindholz bestimmte Bestände von Reben;</item>
                        <item n="12.">Rebschulen: zur Erzeugung von Wurzelreben oder Pfropfreben bestimmte Bestände von Reben;</item>
                        <item n="13.">Vermehrungsfläche: Fläche, auf der ein Mutterrebenbestand oder eine Rebschule angelegt ist;</item>
                        <item n="14.">Kennfarbe: zur Kennzeichnung von Pflanzgut dienende Farbe von Etiketten und Einlegern; die Kennfarbe ist bei</item>
                    </list>a)Basispflanzgutweiß,b)Zertifiziertem Pflanzgutblau,c)Standardpflanzgutdunkelgelb,d)Vorstufenpflanzgutweiß mit einem von links unten nach rechts oben verlaufenden 5 mm breiten violetten Diagonalstreifen;<list>
                        <item n="15.">Bezugsnummer der Partie:<list>
                                <item n="a)">bei Pflanzgut von Rebe außer Wurzelreben und Pfropfreben, die vorgeschriebene Anerkennungsnummer,</item>
                                <item n="b)">bei Wurzelreben und Pfropfreben die vom Erzeuger verwendete Nummer der Partie (Seriennummer).</item>
                            </list>
                        </item>
                    </list>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Abschnitt 2</head>
                <head type="subtitle">Anerkennung von Pflanzgut</head>
                <div xml:id="d1209e161">
                    <head>§ 3</head>
                    <p>(1) Der Antrag auf Anerkennung ist bei der Anerkennungsstelle zu stellen, in deren Bereich der Betrieb liegt, in dem das Pflanzgut aufwächst. Liegt eine Vermehrungsfläche nicht im Bereich dieser Anerkennungsstelle, so kann der Antrag auf Anerkennung für Pflanzgut von dieser Fläche auch bei der Anerkennungsstelle gestellt werden, in deren Bereich die Vermehrungsfläche liegt; der Antrag ist bei dieser Anerkennungsstelle zu stellen, wenn der Betrieb im Ausland liegt.</p>
                    <p>(2) Wird Pflanzgut außerhalb des Zuständigkeitsbereichs der nach Absatz 1 zuständigen Anerkennungsstelle aufbereitet, so gibt sie das Verfahren auf Antrag an die Anerkennungsstelle ab, in deren Bereich das Pflanzgut aufbereitet wird.</p>
                    <p>(3) Der Antrag auf Anerkennung von Pflanzgut nach § 10 Abs. 1 des Saatgutverkehrsgesetzes ist bei der Anerkennungsstelle zu stellen, die für den Betriebssitz des Antragstellers zuständig ist.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e178">
                    <head>§ 4</head>
                    <p>(1) Der Antrag auf Anerkennung ist bis zum 15. Juni, für Topfreben und Kartonagereben bis zum 1. Juli, zu stellen. Die Anerkennungsstelle kann hiervon Ausnahmen genehmigen, wenn Besonderheiten des Anbau- und Kultivierungsverfahrens oder des Verfahrens der Sortenzulassung dies rechtfertigen. Für Anträge auf Anerkennung von Pflanzgut im Falle des § 10 Abs. 1 des Saatgutverkehrsgesetzes kann die in § 3 Abs. 3 genannte Behörde einen von Satz 1 abweichenden Zeitpunkt bestimmen.</p>
                    <p>(2) Für den Antrag ist ein Vordruck der Anerkennungsstelle zu verwenden. Er ist für jede Sorte oder für jeden Klon gesondert zu stellen.</p>
                    <p>(3) Der Antragsteller hat im Antrag zu erklären</p>
                    <list>
                        <item n="1.">bei Vorstufenpflanzgut, dass der Rebenbestand aus Pflanzgut einer dem Basispflanzgut vorhergehenden Generation der angegebenen Sorte oder des angegebenen Klons erwächst,<list>
                                <item n="a)">das nach den Grundsätzen systematischer Erhaltungszüchtung vom Züchter oder unter dessen Aufsicht und nach seiner Anweisung gewonnen worden ist und</item>
                                <item n="b)">bei dem die in Anlage 1 Nr. 2.2 für Mutterrebenbestände zur Erzeugung von Vorstufenpflanzgut vorgeschriebene Prüfung durchgeführt worden ist und der Rebenbestand die dort genannten Anforderungen erfüllt;</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="2.">bei Basispflanzgut, dass der Rebenbestand aus anerkanntem Vorstufenpflanzgut der angegebenen Sorte oder des angegebenen Klons erwächst,<list>
                                <item n="a)">das nach den Grundsätzen systematischer Erhaltungszüchtung vom Züchter oder unter dessen Aufsicht und nach seiner Anweisung gewonnen worden ist und</item>
                                <item n="b)">bei dem die in Anlage 1 Nr. 2.3 für Mutterrebenbestände zur Erzeugung von Basispflanzgut vorgeschriebene Prüfung durchgeführt worden ist und der Rebenbestand die dort genannten Anforderungen erfüllt;</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="3.">bei Zertifiziertem Pflanzgut, dass der Rebenbestand aus Basispflanzgut oder aus anerkanntem Vorstufenpflanzgut der angegebenen Sorte oder des angegebenen Klons erwächst, bei dem die in Anlage 1 Nr. 2.4 für Mutterrebenbestände zur Erzeugung von Zertifiziertem Pflanzgut vorgeschriebene Prüfung durchgeführt worden ist und der Rebenbestand die dort genannten Anforderungen erfüllt.</item>
                    </list>
                    <p>(4) Erwächst ein Rebenbestand aus anerkanntem Pflanzgut, so sind im Antrag die Anerkennungsnummer und die Kategorie anzugeben, unter der das Pflanzgut anerkannt worden ist; im Falle der Anerkennung im Ausland ist auch die Anerkennungsstelle anzugeben.</p>
                    <p>(5) Wird die Prüfung des Rebenbestandes durch eine amtlich betraute Stelle in einem der in § 10 Abs. 2 des Saatgutverkehrsgesetzes bezeichneten Staaten durchgeführt, so sind dem Antrag die Bescheinigung dieser Stelle über das Ergebnis der mit Erfolg vorgenommenen Prüfung des Rebenbestandes und ein Nachweis der Genehmigung der Pflanzguteinfuhr nach § 18 Abs. 2 Nr. 4 des Saatgutverkehrsgesetzes beizufügen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e216">
                    <head>§ 5</head>
                    <p>(1) Pflanzgut wird nur anerkannt, wenn der Kulturzustand der Vermehrungsfläche eine ordnungsgemäße Bearbeitung und Behandlung erkennen lässt.</p>
                    <p>(2) Die Vermehrungsflächen sind zu kennzeichnen und von anderen Rebenbeständen abzugrenzen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e231">
                    <head>§ 6</head>
                    <p>Die Anforderungen an den Rebenbestand ergeben sich aus Anlage 1. Die Anforderungen an die Beschaffenheit des Pflanzgutes ergeben sich aus Anlage 2.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e244">
                    <head>§ 7</head>
                    <p>(1) Jede Vermehrungsfläche und jeder Bestand von Topfreben und Kartonagereben ist im Jahr der Pflanzguterzeugung mindestens einmal durch Bestandsbesichtigung auf das Vorliegen der Anforderungen an den Rebenbestand zu prüfen, und zwar bei</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Mutterrebenbeständen zur Erzeugung von Edelreisern in der Zeit vom 1. August bis zum Beginn der Weinlese,</item>
                        <item n="2.">Mutterrebenbeständen zur Erzeugung veredelungsfähiger Unterlagsreben oder von Blindholz in der Zeit vom 1. August bis zum Beginn des Laubfalls,</item>
                        <item n="3.">Topfreben und Kartonagereben nach beendeter Abhärtung, spätestens jedoch bis zum 31. Juli.</item>
                    </list>
                    <p>(2) Vor der Besichtigung eines Rebenbestandes nach Absatz 1, für dessen Aufwuchs die Anerkennung erstmalig beantragt wird, ist der Anerkennungsstelle oder der von ihr bestimmten Stelle oder Person eine Bescheinigung der zuständigen Behörde oder Stelle des Pflanzenschutzdienstes vorzulegen, aus der hervorgeht, daß in der Vermehrungsfläche keine Nematoden, die Viren bei Reben übertragen können, nachgewiesen worden sind. Die für die Untersuchungen erforderlichen Bodenproben sind in der Regel in der zweiten Jahreshälfte des der Pflanzung vorhergehenden Jahres zu entnehmen. Die zuständige Behörde oder Stelle des Pflanzenschutzdienstes kann von der Untersuchung von Bodenproben bei Mutterrebenbeständen und Rebschulen absehen, wenn auf der Fläche in den fünf der Nutzung zu Vermehrungszwecken vorangegangenen Jahren nachweislich ausschließlich Pflanzen angebaut worden sind, die keine gemeinsamen Wirte für virusübertragende Nematoden und für diesen Nematoden jeweils entsprechende Viren sind. Die Bescheinigung darf zum Zeitpunkt der Beantragung der Anerkennung nicht älter als fünf Jahre sein.</p>
                    <p>(3) Derjenige, in dessen Betrieb die Rebenbestandsprüfung stattfinden soll, hat vor der Besichtigung an Hand der Etiketten oder der Anerkennungsbescheinigungen nachzuweisen, welcher Kategorie die zur Herstellung der Pfropfreben verwendeten Rutenteile zugehören.</p>
                    <p>(4) Erweist sich der Rebenbestand auf einem Teil einer zusammenhängenden Vermehrungsfläche als für die Anerkennung nicht geeignet, so wird der Rebenbestand der restlichen Vermehrungsfläche nur berücksichtigt, wenn er deutlich abgegrenzt worden ist.</p>
                    <p>(5) (weggefallen)</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e272">
                    <head>§ 8</head>
                    <p>Soweit Mängel des Rebenbestandes behoben werden können, wird auf einen spätestens zehn Werktage nach Mitteilung der Mängel vom Antragsteller oder Vermehrer gestellten Antrag in angemessener Frist eine Nachbesichtigung durchgeführt. Werden Rebschulen, in denen äußere Anzeichen des Befalls mit den in Anlage 1 Nr. 2.1 Buchstabe a und b genannten Virosen festgestellt worden sind, einer Nachbesichtigung unterzogen, muss für das Bestehen der Nachbesichtigung unter Anwendung eines geeigneten Testverfahrens festgestellt werden, dass diese Virosen nicht mehr nachweisbar sind.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e285">
                    <head>§ 9</head>
                    <p>Das Ergebnis der Rebenbestandsprüfung wird dem Antragsteller und dem Vermehrer schriftlich mitgeteilt; im Falle mehrfacher Bestandsbesichtigung oder mehrfacher Nachbesichtigung jedoch erst nach der letzten Besichtigung oder Nachbesichtigung.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e297">
                    <head>§ 10</head>
                    <p>(1) Der Antragsteller oder Vermehrer kann innerhalb von zehn Werktagen nach Zugang der Mitteilung nach § 9 eine Wiederholung der Besichtigung (Wiederholungsbesichtigung) beantragen. Die Wiederholungsbesichtigung findet statt, wenn durch Darlegung von Umständen glaubhaft gemacht wird, daß das mitgeteilte Ergebnis der Prüfung nicht den tatsächlichen Verhältnissen entspricht.</p>
                    <p>(2) Die Wiederholungsbesichtigung soll von einem anderen Prüfer vorgenommen werden. In der Zeit zwischen der letzten Besichtigung und der Wiederholungsbesichtigung darf der Rebenbestand nicht verändert werden. § 9 gilt entsprechend.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e312">
                    <head>§ 11</head>
                    <p>(1) Die Beschaffenheit wird an dem aufbereiteten und für das Inverkehrbringen zu gewerblichen Zwecken in Packungen oder Bündeln abgepackten Pflanzgut, bei Topfreben und Kartonagereben an dem zur Prüfung vorgestellten Pflanzgut geprüft. Die Packungen oder Bündel müssen mindestens die zur Kennzeichnung angegebene Stückzahl nach Maßgabe der Anlage 3 enthalten.</p>
                    <p>(2) Die Prüfung findet nur statt, wenn</p>
                    <list>
                        <item n="1.">das Pflanzgut bis zum Abpacken nach der Sorte, im Fall eines nach Klonen getrennten Rebenbestandes nach Klonen und im Fall von Pfropfreben nach Pfropfkombinationen getrennt gehalten und gekennzeichnet wird;</item>
                        <item n="2.">derjenige, in dessen Betrieb die Prüfung stattfinden soll, der Anerkennungsstelle oder der von ihr bestimmten Stelle oder Person<list>
                                <item n="a)">unter Angabe der Stückzahl angezeigt hat, daß das Pflanzgut aufbereitet ist und</item>
                                <item n="b)">schriftlich erklärt hat, daß die Partie ausschließlich aus Rebenbeständen stammt, die sich bei ihrer Prüfung als für die Anerkennung geeignet erwiesen haben.</item>
                            </list>
                        </item>
                    </list>
                    <p>(3) Ergibt die Prüfung, daß die Anforderungen nicht erfüllt sind, so gestattet die Anerkennungsstelle auf Antrag eine weitere Beschaffenheitsprüfung, wenn durch Darlegung von Umständen glaubhaft gemacht wird, daß der festgestellte Mangel beseitigt ist.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e340">
                    <head>§ 12</head>
                    <p>(1) In dem Bescheid über den Antrag auf Anerkennung sind anzugeben:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">der Name des Antragstellers,</item>
                        <item n="2.">der Name des Vermehrers,</item>
                        <item n="3.">die Art und die Sortenbezeichnung sowie die Bezeichnung des Klones,</item>
                        <item n="4.">die Pflanzgutart (§ 2 Nr. 1),</item>
                        <item n="5.">die Größe und Bezeichnung der Vermehrungsfläche, außer bei Pfropfreben, Topfreben und Kartonagereben,</item>
                        <item n="6.">im Falle der Anerkennung<list>
                                <item n="a)">die Anzahl der Packungen oder Bündel und deren Stückzahl, bei Topfreben und Kartonagereben statt dessen die angegebene Stückzahl,</item>
                                <item n="b)">die Kategorie,</item>
                                <item n="c)">die Anerkennungsnummer.</item>
                            </list>
                        </item>
                    </list>
                    <p>(2) Die Anerkennungsnummer setzt sich aus den Buchstaben DE und einem Schrägstrich, dem für den Sitz der Anerkennungsstelle geltenden Unterscheidungszeichen der Verwaltungsbezirke nach § 23 Abs. 2 in Verbindung mit Anlage I der Straßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung (Kennzeichen der Anerkennungsstelle) und einer mehrstelligen, von der Anerkennungsstelle festgesetzten Zahl zusammen.</p>
                    <p>(3) Pfropfreben, die aus einer Kombination</p>
                    <list>
                        <item n="1.">derselben Kategorie von Vermehrungsgut bestehen, werden in diese Kategorie eingestuft,</item>
                        <item n="2.">verschiedener Kategorien von Vermehrungsgut bestehen, werden in die niedrigste Kategorie, der einer der beiden Pfropfpartner angehört, eingestuft.</item>
                    </list>
                    <p>(4) Die Anerkennungsstelle benachrichtigt den Vermehrer von der Erteilung des Bescheides.</p>
                    <p>(5) Erfüllt Pflanzgut, dessen Anerkennung als Basispflanzgut beantragt worden ist, nicht die Anforderungen für Basispflanzgut, so wird es auf Antrag als Zertifiziertes Pflanzgut anerkannt, wenn es aus anerkanntem Vorstufenpflanzgut erwachsen ist und die Anforderungen für Zertifiziertes Pflanzgut erfüllt.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e386">
                    <head>§ 13</head>
                    <p>(1) Die Anerkennungsstelle prüft, soweit sie dies für erforderlich hält, anerkanntes Pflanzgut daraufhin nach, ob es sortenecht ist und erkennen läßt, daß die Anforderungen an den Gesundheitszustand erfüllt waren. Für die Nachprüfung können bei der Beschaffenheitsprüfung nach § 11 Proben von bis zu 50 Stück je Partie entnommen werden.</p>
                    <p>(2) Soweit die Bundesrepublik Deutschland durch Rechtsakte von Organen der Europäischen Gemeinschaften verpflichtet ist,</p>
                    <list>
                        <item n="1.">eine Nachprüfung durchzuführen, wird diese vom Bundessortenamt durchgeführt;</item>
                        <item n="2.">Proben für eine Nachprüfung im Ausland zur Verfügung zu stellen, leitet das Bundessortenamt die Proben an die Stelle weiter, die die Nachprüfung durchführt.</item>
                    </list>
                    <p>(3) Die Anerkennungsstelle leitet die erforderlichen Proben in den Fällen des Absatzes 2 dem Bundessortenamt zu.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e408">
                    <head>§ 14</head>
                    <p>Die Nachprüfung durch Anbau soll in der der Probenahme folgenden Vegetationsperiode durchgeführt werden. Die Proben für die Nachprüfung durch Anbau sind zusammen mit Vergleichsproben anzubauen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e420">
                    <head>§ 15</head>
                    <p>Wird auf Grund des Ergebnisses der Nachprüfung die Anerkennung zurückgenommen und ist der Antragsteller nicht mehr im Besitz des Pflanzgutes, so hat er der Anerkennungsstelle Namen und Anschrift desjenigen mitzuteilen, an den er das Pflanzgut abgegeben hat. Dies gilt entsprechend für den Erwerber dieses Pflanzgutes. Die Anerkennungsstelle, welche die Anerkennung zurückgenommen hat, hat die für den Besitzer des Pflanzgutes zuständige Anerkennungsstelle unter Angabe der Pflanzgutart (§ 2 Nr. 1), der Sortenbezeichnung und der Bezeichnung des Klones sowie der Anerkennungsnummer oder Betriebsnummer des Erzeugers von der Rücknahme zu unterrichten.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Abschnitt 3</head>
                <head type="subtitle">Verpackung, Kennzeichnung und Verschließung</head>
                <div xml:id="d1209e446">
                    <head>§ 16</head>
                    <p>Wer Edelreiser, veredelungsfähige Unterlagsreben, Blindholz, Wurzelreben und Pfropfreben zu gewerblichen Zwecken in den Verkehr bringt oder zu gewerblichen Zwecken oder sonst zu Erwerbszwecken einführt, hat dafür zu sorgen, dass sie in Packungen oder Bündeln entsprechend den Anforderungen der Anlage 3 verpackt sind.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e459">
                    <head>§ 17</head>
                    <p>(1) Vor der Beschaffenheitsprüfung nach § 11 ist jede Packung oder jedes Bündel Pflanzgutes durch den Antragsteller oder den von ihm Beauftragten mit einem Etikett zu kennzeichnen.</p>
                    <p>(2) Das Etikett muß aus wasserfestem und reißfestem Material bestehen, die jeweilige Kennfarbe haben und als unverwischbaren Aufdruck die jeweiligen Angaben nach Anlage 4 enthalten; sie können auch zusätzlich in anderen Sprachen gemacht werden.</p>
                    <p>(3) (weggefallen)</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e476">
                    <head>§ 18</head>
                    <p>(1) Die Packungen oder Bündel von anerkanntem Pflanzgut müssen bei Pflanzgut, das nach § 4 Abs. 2 des Saatgutverkehrsgesetzes anerkannt worden oder das nicht zum Anbau in einem Mitgliedstaat bestimmt ist (§ 30 Abs. 2 Satz 1 Nr. 5 des Saatgutverkehrsgesetzes), zusätzlich die Angabe "Zur Ausfuhr außerhalb der EG" tragen.</p>
                    <p>(2) Hat das Bundessortenamt die Sortenzulassung oder ihre Verlängerung mit einer Auflage für die Kennzeichnung des Pflanzgutes der Sorte verbunden, so ist auf dem Etikett oder einem Zusatzetikett zusätzlich eine Angabe entsprechend der Auflage anzubringen.</p>
                    <p>(3) Die Packungen oder Bündel mit eingeführtem Pflanzgut, für das eine nach § 16 des Saatgutverkehrsgesetzes gleichgestellte Anerkennung vorliegt, müssen in der in Rechtsakten von Organen der Europäischen Gemeinschaften bestimmten Form gekennzeichnet sein. Soweit die Packungen oder Bündel nicht in deutscher Sprache gekennzeichnet oder die Angaben zur Kennzeichnung nicht in die deutsche Sprache übersetzt sind, sind sie nach Ankunft am ersten Bestimmungsort im Inland mit einem Zusatzetikett zu versehen, das die Angaben des Originaletikettes in deutscher Sprache enthält. Die Sätze 1 und 2 gelten nicht, wenn am ersten Bestimmungsort im Inland das Pflanzgut veredelt, bewurzelt oder in kleinen Mengen an Letztverbraucher abgegeben werden soll.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e493">
                    <head>§ 19</head>
                    <p>(1) Der Antragsteller oder der von ihm Beauftragte hat Bündel vor und Packungen sofort nach der Beschaffenheitsprüfung zu schließen und mit einer Verschlußsicherung zu versehen.</p>
                    <p>(2) Die mit Verschlußsicherung versehenen Packungen oder Bündel müssen so beschaffen sein, daß jeder Zugriff auf den Inhalt oder das Etikett die Verschlußsicherung unbrauchbar macht oder andere deutliche Spuren hinterläßt.</p>
                    <p>(3) Als Verschlußsicherung kann verwendet werden:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">eine Plombe oder</item>
                        <item n="2.">bei der Verwendung von Kunststoffbändern die Verschweißungsstelle.</item>
                    </list>
                    <p>Die Plombe trägt die Aufschrift "Anerkanntes Pflanzgut" und die Betriebsnummer. Bei der Verwendung von Kunststoffbändern ist die Betriebsnummer in die Verschweißungsstelle einzustanzen.</p>
                    <p>(4) Die nach Anlage 4 erforderliche Betriebsnummer wird Betrieben, die Pflanzgut bündeln, von der Anerkennungsstelle, in deren Bereich der Betrieb liegt, auf Antrag festgesetzt. Die Betriebsnummer setzt sich aus den Buchstaben DE, einer Zahl und dem Kennzeichen der Anerkennungsstelle zusammen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e518">
                    <head>§ 19a</head>
                    <p>Der Erwerber von Rebenpflanzgut hat, soweit er der Letztverbraucher ist, je Pflanzgutpartie ein amtliches Etikett ein Jahr lang nach dem Empfang der Partie aufzubewahren. Satz 1 gilt nicht in den Fällen der §§ 20 und 21.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e531">
                    <head>§ 20</head>
                    <p>Topfreben und Kartonagereben dürfen ungebündelt zu gewerblichen Zwecken in den Verkehr gebracht werden, sofern dem Erwerber bei der Übergabe schriftlich angegeben werden:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">der Name und die Anschrift des Erzeugers und seine Betriebsnummer,</item>
                        <item n="2.">die Kategorie, die Sortenbezeichnung und die Bezeichnung des Klones, bei Pfropfreben getrennt nach Edelreis und Unterlage;</item>
                    </list>
                    <p>die Vorschriften der §§ 17 und 18 über die Kennzeichnung und des § 19 über die Schließung sind nicht anzuwenden. Wer Topfreben und Kartonagereben nach Satz 1 in den Verkehr bringt, hat das Pflanzgut in nach Sorten oder Klonen sowie nach Stückzahlen je Packung getrennten und entsprechend bezeichneten Partien aufzubewahren.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e550">
                    <head>§ 21</head>
                    <p>Zertifiziertes Pflanzgut und Standardpflanzgut darf aus vorschriftsmäßig gekennzeichneten und verschlossenen Packungen oder Bündeln bis zu der niedrigsten in Anlage 3 Nr. 1 Spalte 2 jeweils festgesetzten Stückzahl ungekennzeichnet und ohne verschlossene Verpackung an Letztverbraucher abgegeben werden, sofern dem Erwerber auf Verlangen bei der Übergabe schriftlich angegeben werden:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die Pflanzgutart (§ 2 Nr. 1),</item>
                        <item n="2.">die Kategorie,</item>
                        <item n="3.">die Sortenbezeichnung,</item>
                        <item n="4.">die Bezeichnung des Klones,</item>
                        <item n="5.">die Anerkennungsnummer oder die Betriebsnummer des Erzeugers.</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d1209e574">
                    <head>§ 22</head>
                    <p>Wird Pflanzgut, das nicht anerkannt ist, in den Fällen des § 3 Abs. 1 Nr. 5, 6 und 8 und Abs. 2 des Saatgutverkehrsgesetzes zu gewerblichen Zwecken in den Verkehr gebracht oder nach § 2 Nr. 12 Buchstabe b Doppelbuchstabe aa des Saatgutverkehrsgesetzes abgegeben, so ist jede Packung oder jedes Bündel mit einem besonderen Etikett zu versehen. Dieses Etikett muß folgende Angaben enthalten:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Name und Anschrift des Absenders;</item>
                        <item n="2.">die Pflanzgutart (§ 2 Nr. 1);</item>
                        <item n="3.">die Sortenbezeichnung und die Bezeichnung des Klones sowie</item>
                        <item n="4.">im Falle<list>
                                <item n="a)">des § 3 Abs. 1 Satz 1 Nr. 5 des Saatgutverkehrsgesetzes den Hinweis "Nicht anerkanntes Vorstufenpflanzgut zum vertraglichen Vermehrungsanbau",</item>
                                <item n="b)">des § 3 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6 des Saatgutverkehrsgesetzes je nach Verwendungszweck den Hinweis "Pflanzgut für Ausstellungszwecke" oder "Zum Anbau außerhalb der EU bestimmt",</item>
                                <item n="c)">des § 3 Abs. 1 Satz 1 Nr. 8 des Saatgutverkehrsgesetzes den Hinweis "Pflanzgut für wissenschaftliche Zwecke oder Züchtungszwecke",</item>
                                <item n="d)">des § 3 Abs. 2 des Saatgutverkehrsgesetzes den Hinweis "Pflanzgut einer nicht zugelassenen Sorte"; hat das Bundessortenamt die Genehmigung mit einer Auflage für die Kennzeichnung des Pflanzgutes verbunden, so ist eine Angabe entsprechend der Auflage zu machen,</item>
                                <item n="e)">des § 2 Nr. 12 Buchstabe b Doppelbuchstabe aa des Saatgutverkehrsgesetzes den Hinweis "Nicht anerkanntes Pflanzgut, zur Bearbeitung".</item>
                            </list>
                        </item>
                    </list>
                    <p>Satz 1 gilt nicht für Topfreben oder Kartonagereben, wenn die in Satz 2 vorgeschriebenen Angaben schriftlich gegenüber dem Erwerber bei der Übergabe gemacht werden.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Abschnitt 4</head>
                <head type="subtitle">Schlußvorschriften</head>
                <div xml:id="d1209e622">
                    <head>§ 23</head>
                    <p>(1) Abweichend von § 4 Abs. 3 Nr. 2 reicht es bis zum Ende des Anerkennungszeitraumes 2011 aus, wenn der Antragsteller erklärt, dass der Rebenbestand aus Vorstufenpflanzgut der angegebenen Sorte oder des angegebenen Klons erwächst, das, ohne anerkannt zu sein, die Anforderungen nach § 4 Abs. 3 Nr. 2 Buchstabe a und b erfüllt.</p>
                    <p>(2) Abweichend von § 6 Satz 1 in Verbindung mit Anlage 1 Nr. 2 dürfen die am 14. Juli 2005 bereits bestehenden Mutterrebenbestände zur Erzeugung von</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Vorstufen- und Basispflanzgut bis zum Ende des Anerkennungszeitraumes 2011 keine schädlichen Virosen, insbesondere keine Reisigkrankheit oder Blattrollkrankheit aufweisen,</item>
                        <item n="2.">Zertifiziertem Pflanzgut bis zum Ende des Anerkennungszeitraumes 2012 keine Pflanzen, die Symptome schädlicher Virosen aufweisen, enthalten.</item>
                    </list>
                    <p>(3) Pfropfreben, die aus einer Kombination von Vorstufenvermehrungsgut auf Basisvermehrungsgut bestehen, dürfen abweichend von § 12 Abs. 3 Nr. 2 bis zum Ende des Anerkennungszeitraumes 2010 als Vorstufenvermehrungsgut eingestuft werden.</p>
                    <p>(4) Abweichend von § 17 Abs. 2 und von § 19 Abs. 4, jeweils in Verbindung mit Anlage 4, dürfen Packungen oder Bündel von Pflanzgut von Rebe bis zum 31. Mai 2010 jeweils mit einem Etikett versehen sein, das die Angaben nach Anlage 4 in ihrer bis zum 13. Juli 2006 geltenden Fassung enthält.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e646">
                    <head>§ 24</head>
                    <p>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verkündung in Kraft.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e659">
                    <head>Schlußformel</head>
                    <p>Der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e670">
                    <head>Anlage 1</head>
                    <p>(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 2006, 1440 - 1441)</p>
                    <list>
                        <item n="1">Allgemeines</item>
                        <item n="1.1">Der Bestand ist sortenecht und sortenrein und entspricht erforderlichenfalls dem Klon.</item>
                        <item n="1.2">Das Vorhandensein von Schadorganismen, die den Wert des Pflanzgutes beeinträchtigen, ist auf das geringstmögliche Maß beschränkt.</item>
                        <item n="1.3">Die Gründe für die durch Virusbefall oder andere Einwirkungen verursachten Fehlstellen sind von demjenigen, in dessen Betrieb die Prüfung stattfindet, in den Aufzeichnungen über die Rebenbestände vermerkt worden.</item>
                        <item n="2">Virosen</item>
                        <item n="2.1">Die nachfolgend genannten Virosen sind bei der amtlichen Prüfung nach Maßgabe der Nummern 2.2 bis 2.6 entsprechend zu berücksichtigen:</item>
                    </list>a) Komplex der Reisigkrankheit:Grapevine fanleaf virus (GFLV), Arabis mosaic virus (ArMV),b) Blattrollkrankheit:Grapevine leafroll-associated virus 1 (GLRaV-1) und Grapevine leafroll-associated virus 3 (GLRaV-3),c) Fleckkrankheit:Grapevine fleck virus (GFkV) (nur bei Unterlagsreben).<list>
                        <item n="2.2">In den für die Erzeugung von Vorstufenpflanzgut bestimmten Mutterrebenbeständen dürfen durch eine amtliche Prüfung aller Pflanzen in einem international anerkannten Testverfahren die unter Nummer 2.1 genannten Virosen nicht nachweisbar sein. Hinsichtlich der unter Nummer 2.1 Buchstabe a und b genannten Virosen ist diese Prüfung alle 5 Jahre zu wiederholen. Befallene Pflanzen sind zu entfernen.</item>
                        <item n="2.3">In den für die Erzeugung von Basispflanzgut bestimmten Mutterrebenbeständen dürfen durch eine amtliche Prüfung aller Pflanzen in einem geeigneten Testverfahren die unter Nummer 2.1 Buchstabe a und b genannten Virosen nicht nachweisbar sein. Diese Prüfung beginnt bei 3 Jahre alten Mutterrebenbeständen und ist alle 6 Jahre mindestens einmal zu wiederholen. Werden Mutterrebenbestände einer jährlichen amtlichen Feldbesichtigung aller Pflanzen unterzogen, beginnt die vorgenannte Prüfung bei 6 Jahre alten Mutterrebenbeständen und ist alle 6 Jahre mindestens einmal zu wiederholen. Befallene Pflanzen sind zu entfernen.</item>
                        <item n="2.4">In den für die Erzeugung von Zertifiziertem Pflanzgut bestimmten Mutterrebenbeständen dürfen durch eine stichprobenweise amtliche Prüfung in einem geeigneten Testverfahren die unter Nummer 2.1 Buchstabe a und b genannten Virosen nicht nachweisbar sein. Diese Prüfung beginnt bei 5 Jahre alten Mutterrebenbeständen und ist alle 10 Jahre mindestens einmal zu wiederholen. Werden Mutterrebenbestände einer jährlichen amtlichen Feldbesichtigung aller Pflanzen unterzogen, beginnt die vorgenannte Prüfung bei 10 Jahre alten Mutterrebenbeständen und ist alle 10 Jahre mindestens einmal zu wiederholen. Befallene Pflanzen sind zu entfernen. Der Anteil der Fehlstellen, die durch die unter Nummer 2.1 Buchstabe a und b genannten Virosen verursacht worden sind, darf nicht mehr als 5 v. H. betragen.</item>
                        <item n="2.5">Bei den für die Erzeugung von Standardpflanzgut bestimmten Mutterrebenbeständen darf der Anteil der Fehlstellen, die durch die unter Nummer 2.1 Buchstabe a und b genannten Virosen verursacht worden sind, nicht mehr als 10 v. H. betragen. Befallene Pflanzen sind deutlich zu kennzeichnen und dürfen nicht für die Erzeugung von Pflanzgut verwendet werden.</item>
                        <item n="2.6">In Rebschulen dürfen bei einer Bestandsbesichtigung keine äußeren Anzeichen des Befalls mit den unter Nummer 2.1 Buchstabe a und b genannten Virosen feststellbar sein. Führt die Bestandsbesichtigung zu keinem eindeutigen Ergebnis, muss mit Hilfe eines geeigneten Testverfahrens festgestellt werden, dass diese Virosen nicht nachweisbar sind.</item>
                        <item n="3">Mutterrebenbestände</item>
                        <item n="3.1">Die Rebenbestände müssen so angelegt sein, dass eine ordnungsgemäße Bewirtschaftung möglich ist.</item>
                        <item n="3.2">Ausbildung, Reife und Ertrag des Holzes, bei Ertragsreben auch der Trauben, müssen die Ruten als für den Nutzungszweck geeignet erscheinen lassen.</item>
                        <item n="4">Rebschulen</item>
                        <item n="4.1">Rebschulen dürfen nicht in Ertragsweinbergen oder Mutterrebenbeständen angelegt werden. Der Mindestabstand zu einem Ertragsweinberg oder Mutterrebenbestand beträgt 3 Meter.</item>
                        <item n="4.2">Der Bestand einer Sorte ist durch einen deutlichen Abstand von den Beständen anderer Sorten zu trennen. Anfang und Ende des Bestandes jeder Sorte und jedes Klones, bei Pfropfreben jeder Kombination, sind kenntlich zu machen.</item>
                        <item n="5">Topfreben und Kartonagereben Das Pflanzgut muss deutlich getrennt nach den jeweiligen Kombinationen vorgestellt werden.</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d1209e748">
                    <head>Anlage 2</head>
                    <p>Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 2006, 1441 - 1442</p>
                    <list>
                        <item n="1">Allgemeine Anforderungen</item>
                        <item n="1.1">Das Pflanzgut ist sortenecht und sortenrein und entspricht erforderlichenfalls dem Klon.</item>
                        <item n="1.2">Der Anteil an ganz oder teilweise verdorrtem, verdorbenem, verdrehtem, verletztem, zerdrücktem, zerbrochenem, durch Hagel oder Frost geschädigtem sowie den Anforderungen an die Sortierung nach Nummer 2 nicht entsprechendem Pflanzgut darf zusammen 4 v. H. nicht überschreiten (technische Mindestreinheit).</item>
                        <item n="1.3">Die Ruten weisen eine ausreichende Holzreife auf.</item>
                        <item n="1.4">Das Vorhandensein von Schadorganismen, die den Wert des Pflanzgutes beeinträchtigen, ist auf das geringstmögliche Maß beschränkt. Pflanzgut, dass deutliche Anzeichen oder Symptome von Schadorganismen aufweist, für die es keine wirksame Behandlung gibt, muss beseitigt werden.</item>
                        <item n="2">Besondere Anforderungen</item>
                        <item n="2.1">Veredelungsfähige Unterlagsreben, Blindholz und Edelreiser<list>
                                <item n="A.">Durchmesser Es wird der größte Durchmesser des Querschnitts gemessen. Diese Norm gilt nicht für grüne Triebe.<list>
                                        <item n="a)">Veredelungsfähige Unterlagsreben und Edelreiser:<list>
                                                <item n="aa)">Durchmesser am schwächeren Ende: 6,5 bis 12 mm,</item>
                                                <item n="bb)">Höchstdurchmesser am stärkeren Ende: 15 mm, es sei denn, es handelt sich um zur Standortveredelung bestimmte Edelreiser.</item>
                                            </list>
                                        </item>
                                        <item n="b)">Blindholz: Mindestdurchmesser am schwächeren Ende: 3,5 mm.</item>
                                    </list>
                                </item>
                                <item n="B.">Augenzahl Bei Edelreisern beträgt die Zahl der veredelungsfähigen Augen entweder 1 oder mindestens 5.</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="2.2">Wurzelreben<list>
                                <item n="A.">Durchmesser Der größte Durchmesser, gemessen in der Mitte des Internodiums unter dem obersten Trieb beträgt mindestens 5 mm. Diese Norm gilt nicht für Wurzelreben aus grünen Trieben.</item>
                                <item n="B.">Länge Die Mindestlänge vom untersten Wurzelansatz bis zum Ansatz des obersten Triebes beträgt mindestens:<list>
                                        <item n="a)">bei für Sizilien bestimmten bewurzelten Unterlagsreben 20 cm, bei allen übrigen bewurzelten Unterlagsreben 30 cm,</item>
                                        <item n="b)">20 cm bei anderen Wurzelreben. Diese Norm gilt nicht für Wurzelreben aus grünen Trieben.</item>
                                    </list>
                                </item>
                                <item n="C.">Wurzeln Jede Pflanze muss mindestens 3 gut entwickelte und hinreichend gut verteilte Wurzeln haben. Die Sorte 420 A braucht jedoch nur 2 gut entwickelte Wurzeln zu haben, sofern diese gegenständig sind.</item>
                                <item n="D.">Fuß Der Schnitt muss so weit unterhalb des Diaphragmas erfolgen, dass dieses nicht beschädigt wird, darf jedoch nicht mehr als 1 cm darunter liegen.</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="2.3">Pfropfreben<list>
                                <item n="A.">Länge Die Länge der Wurzelstange beträgt mindestens 20 cm. Diese Norm gilt nicht für Pfropfreben aus grünen Trieben.</item>
                                <item n="B.">Wurzeln Jede Pflanze muss mindestens 3 gut entwickelte und hinreichend gut verteilte Wurzeln haben. Die Sorte 420 A braucht jedoch nur 2 gut entwickelte Wurzeln zu haben, sofern diese gegenständig sind.</item>
                                <item n="C.">Veredelungsstelle Jede Pflanze ist an der Veredelungsstelle bei allseitiger Kallusbildung gleichmäßig und hinreichend fest verwachsen.</item>
                                <item n="D.">Fuß Der Schnitt muss so weit unterhalb des Diaphragmas erfolgen, dass dieses nicht beschädigt wird, darf jedoch nicht mehr als 1 cm darunter liegen.</item>
                            </list>
                        </item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d1209e824">
                    <head>Anlage 3</head>
                    <p>(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 2006, 1442)1Inhalt der Packungen oder BündelArt des PflanzgutesStückzahlHöchstmenge1231.1 Pfropfreben25, 50, 100 oder ein Vielfaches von 1005001.2 Wurzelreben50, 100 oder ein Vielfaches von 1005001.3 Edelreiser&#160;&#160;– bei mindestens 5 verwendbaren Augen100 oder 200200– bei einem verwendbaren Auge500 oder ein Vielfaches davon5.0001.4 veredelungsfähige Unterlagsreben100 oder ein Vielfaches davon1.0001.5 Blindholz100 oder ein Vielfaches davon5002Besondere Bedingungen2.1Kleine MengenErforderlichenfalls kann die Stückzahl des in den Packungen und Bündeln der in Spalte 1 der Tabelle nach Nummer 1 genannten Pflanzgutarten enthaltenen Pflanzgutes die in Spalte 2 der genannten Tabelle aufgeführten Mindestmengen unterschreiten.2.2Topfreben und KartonagerebenDie in der Tabelle nach Nummer 1 aufgeführten Stückzahlen und Höchstmengen finden keine Anwendung.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1209e939">
                    <head>Anlage 4</head>
                    <p>Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1986, 213;bzgl. der einzelnen Änderungen vgl. Fußnote</p>
                    <list>
                        <item n="">
                            <list>
                                <item n="1">Basispflanzgut, Zertifiziertes Pflanzgut, Standardpflanzgut</item>
                                <item n="1.1">"EG-Norm"</item>
                                <item n="1.2">Erzeugerland</item>
                                <item n="1.3">Kennzeichen der Anerkennungsstelle</item>
                                <item n="1.4">Name und Anschrift oder Betriebsnummer des Erzeugers</item>
                                <item n="1.5">"Vitis L."</item>
                                <item n="1.6">Pflanzgutart (§ 2 Nr. 1)</item>
                                <item n="1.7">Kategorie</item>
                                <item n="1.8">Sortenbezeichnung, gegebenenfalls Klon (Bei Pfropfreben ist diese Angabe für die Unterlage und das Edelreis erforderlich.)</item>
                                <item n="1.9">Bezugsnummer der Partie (§ 2 Nr. 15)</item>
                                <item n="1.10">Inhalt (Stückzahl)</item>
                                <item n="1.11">Länge – nur bei veredelungsfähigen Unterlagsreben</item>
                                <item n="1.12">Erntejahr (bei Edelreisern und Unterlagsreben das Jahr des Aufwuchses; bei Pfropfreben und Wurzelreben das letzte Rebschuljahr)</item>
                                <item n="2">Anerkanntes Vorstufenpflanzgut</item>
                                <item n="2.1">Angaben nach den Nummern 1.1 bis 1.6 und 1.8 bis 1.12</item>
                                <item n="2.2">"Vorstufenpflanzgut"</item>
                                <item n="3">Kleine Mengen</item>
                                <item n="3.1">Mehr als ein Stück</item>
                                <item n="3.1.1">Angaben nach Nummer 1</item>
                                <item n="3.2">Nur ein Stück</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="3.2.1">Angaben nach den Nummern 1.1 bis 1.5 und 1.8.</item>
                    </list>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>