<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR010300978">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bekanntmachung über die Ausprägung von Bundesmünzen im Nennwert von 5 Deutschen Mark (Neumann-Gedenkmünze)</title>
                <title type="short">Münz5DMBek 1978-06</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1978-06-28</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="d534e17">
                <head>(XXXX)</head>
                <p>(1) Auf Grund des § 6 des Gesetzes über die Ausprägung von Scheidemünzen in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 690-1, veröffentlichten bereinigten Fassung ist aus Anlaß der 225. Wiederkehr des Todestages des größten Baukünstlers des deutschen Barock, Balthasar Neumann, eine Bundesmünze (Gedenkmünze) im Nennwert von 5 Deutschen Mark geprägt worden. Die Ausprägung erfolgte in der Staatlichen Münze Stuttgart, die Auflage beträgt 8 Millionen Stück.</p>
                <p>(2) Die Münzen werden ab 16. August 1978 in den Verkehr gebracht. Der Entwurf der Münze stammt von Herrn Hubert Klinkel, Zell über Würzburg.</p>
                <p>(3) Die Münze besteht aus einer Legierung von 625 Tausendteilen Feinsilber und 375 Tausendteilen Kupfer. Sie hat einen Durchmesser von 29 Millimetern und ein Gewicht von 11,2 Gramm.</p>
                <p>(4) Das Gepräge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem schützenden glatten Randstab umgeben.</p>
                <p>(5) Die Bildseite zeigt einen Blick in die Gewölbezone der "Großen Vierung" der Wallfahrtskirche zu Vierzehnheiligen und die Umschrift</p>
                <list>
                    <item n="">"BALTHASAR NEUMANN 1687-1753".</item>
                </list>
                <p>(6) Die Wertseite trägt einen Adler und die Umschrift</p>
                <list>
                    <item n="">". BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND . 5 DEUTSCHE MARK 1978".</item>
                </list>
                <p>(7) Die Wertziffer 5 befindet sich unterhalb des Adlerschwanzes, das Münzzeichen "F" der Staatlichen Münze Stuttgart oben rechts im Feld zwischen Rumpf und Schwinge des Adlers.</p>
                <p>(8) Der glatte Münzrand enthält die vertiefte Inschrift</p>
                <list>
                    <item n="">"WALLFAHRTSKIRCHE VIERZEHNHEILIGEN 1743-1772".</item>
                </list>
                <p>(9) Dies wird namens der Bundesregierung bekanntgemacht.</p>
            </div>
            <div xml:id="d534e52">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Bundesminister der Finanzen</p>
            </div>
            <div xml:id="d534e63">
                <head>(XXXX)</head>
                <p>(Inhalt: nicht darstellbare Abbildung)Fundstelle: BGBl I 1978, 1030</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>