<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR007470972">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verordnung über die Gewährung von Mehrarbeitsvergütung für Beamte</title>
                <title type="short">MArbV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1972-04-26</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.8.1980 +++)</p>
            <p>Überschrift: IdF. d. Art. 1 Nr. 1 V v. 17.7.2009 I 2050 mWv 23.7.2009</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d268e33">
                <head>§ 1</head>
                <p>Vergütungen für Mehrarbeit an Beamtinnen und Beamte des Bundes dürfen nur nach Maßgabe dieser Verordnung gezahlt werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d268e46">
                <head>§ 2</head>
                <p>(1) Beamtinnen und Beamten mit Dienstbezügen in Besoldungsgruppen mit aufsteigenden Gehältern kann in folgenden Bereichen für Mehrarbeit eine Vergütung gewährt werden:</p>
                <list>
                    <item n="1.">im ärztlichen und Pflegedienst der Krankenhäuser, Kliniken und Sanatorien,</item>
                    <item n="2.">im Betriebsdienst des Bundeseisenbahnvermögens, soweit dieser bei der Deutsche Bahn Aktiengesellschaft sowie einer gemäß § 2 Abs. 1 und § 3 Abs. 3 des Deutsche Bahn Gründungsgesetzes vom 27. Dezember 1993 (BGBl. I S. 2378, 2386) ausgegliederten Gesellschaft geleistet wird, und im Dienst der Nachfolgeunternehmen der Deutschen Bundespost,</item>
                    <item n="3.">im Abfertigungsdienst der Zollverwaltung,</item>
                    <item n="4.">im polizeilichen Vollzugsdienst,</item>
                    <item n="5.">im Einsatzdienst der Berufsfeuerwehr,</item>
                    <item n="6.">im Schuldienst als Lehrkraft.</item>
                </list>
                <p>(2) Absatz 1 gilt entsprechend auch in anderen Bereichen, soweit Mehrarbeit geleistet wird im Rahmen eines</p>
                <list>
                    <item n="1.">Dienstes in Bereitschaft,</item>
                    <item n="2.">Schichtdienstes,</item>
                    <item n="3.">allgemein geltenden besonderen Dienstplanes, wenn ihn die Eigenart des Dienstes erfordert,</item>
                    <item n="4.">Dienstes, der ausschließlich aus gleichartigen, im wesentlichen die gleiche Arbeitszeit erfordernden Arbeitsvorgängen besteht, für die der Dienstherr Richtwerte eingeführt hat,</item>
                    <item n="5.">Dienstes zur Herbeiführung eines im öffentlichen Interesse liegenden unaufschiebbaren und termingebundenen Ergebnisses.</item>
                </list>
                <p>(3) Eine Mehrarbeitsvergütung wird nicht gewährt neben</p>
                <list>
                    <item n="1.">(weggefallen)</item>
                    <item n="2.">Auslandsdienstbezügen oder Auslandsverwendungszuschlag nach dem 5. Abschnitt des Bundesbesoldungsgesetzes,</item>
                    <item n="3.">einer Zulage nach Nummer 7 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes,</item>
                    <item n="4.">einer Zulage nach Nummer 8 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes,</item>
                    <item n="4a.">einer Zulage nach Nummer 8b der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes,</item>
                    <item n="5.">einer bei der Deutschen Bundesbank gezahlten Bankzulage.</item>
                </list>
                <p>Beamtinnen und Beamte des Observations- und Ermittlungsdienstes, die überwiegend im Außendienst eingesetzt sind, erhalten eine Mehrarbeitsvergütung neben der in Nummer 3 oder 4 genannten Zulage. Im Übrigen erhalten Beamtinnen und Beamte der Besoldungsgruppen A 2 bis A 8 neben den in Nummer 3, 4 oder 4a genannten Zulagen eine Mehrarbeitsvergütung in Höhe des die Zulage übersteigenden Betrages.</p>
                <p>(4) Ist die Gewährung einer Mehrarbeitsvergütung neben einer Zulage ganz oder teilweise ausgeschlossen, gilt dies auch für eine nach Wegfall der Zulage gewährte Ausgleichszulage, solange diese noch nicht bis zur Hälfte aufgezehrt ist.</p>
            </div>
            <div xml:id="d268e103">
                <head>§ 3</head>
                <p>(1) Die Vergütung wird nur gewährt, wenn die Mehrarbeit</p>
                <list>
                    <item n="1.">von Beamtinnen und Beamten geleistet wurde, für die beamtenrechtliche Arbeitszeitregelungen gelten,</item>
                    <item n="2.">schriftlich angeordnet oder genehmigt wurde,</item>
                    <item n="3.">aus zwingenden dienstlichen Gründen nicht durch Dienstbefreiung innerhalb eines Jahres ausgeglichen werden kann und</item>
                    <item n="4.">die sich aus der regelmäßigen wöchentlichen Arbeitszeit ergebende Arbeitszeit um mehr als fünf Stunden im Kalendermonat (Mindeststundenzahl) übersteigt.</item>
                </list>
                <p>(2) Soweit nur während eines Teils eines Kalendermonats Dienst geleistet wurde, gilt die Mindeststundenzahl für die jeweils anteilige Arbeitszeit. Sie verkürzt sich bei Teilzeitbeschäftigung entsprechend dem Umfang der bewilligten Teilzeitbeschäftigung.</p>
                <p>(3) Besteht keine feste tägliche Arbeitszeit, so dass eine Mehrarbeit nicht für den einzelnen Arbeitstag, sondern nur auf Grund der regelmäßigen wöchentlichen Arbeitszeit für eine volle Woche ermittelt werden kann, so ist Mehrarbeit innerhalb einer Kalenderwoche, wenn diese zum Teil auf den laufenden, zum Teil auf den folgenden Kalendermonat fällt, diesem zuzurechnen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d268e129">
                <head>§ 4</head>
                <p>(1) Die Vergütung beträgt je Stunde bei Beamtinnen und Beamten in den BesoldungsgruppenA 2 bis A 411,14 Euro,A 5 bis A 813,16 Euro,A 9 bis A 1218,06 Euro,A 13 bis A 1624,88 Euro.</p>
                <p>(2) Diese Beträge gelten auch für Beamtinnen und Beamte vergleichbarer Besoldungsgruppen, die der Bundesbesoldungsordnung C angehören.</p>
                <p>(3) Bei Mehrarbeit im Schuldienst beträgt die Vergütung abweichend von Absatz 1 je Unterrichtsstunde für Lehrkräfte an Fachhochschulen und Fachschulen des Bundes1.im gehobenen Dienst24,72 Euro,2.im höheren Dienst28,88 Euro.</p>
                <p>(4) Die in den Absätzen 1 und 3 enthaltenen Vergütungssätze gelten nur für Mehrarbeit, die nach dem Inkrafttreten dieser Sätze geleistet wird.</p>
            </div>
            <div xml:id="d268e195">
                <head>§ 4a</head>
                <p>(1) Teilzeitbeschäftigte erhalten bis zur Erreichung der regelmäßigen Arbeitszeit von Vollzeitbeschäftigten je Stunde Mehrarbeit eine Vergütung in Höhe des auf eine Stunde entfallenden Anteils der Besoldung entsprechender Vollzeitbeschäftigter.</p>
                <p>(2) Zur Ermittlung der auf eine Stunde entfallenden anteiligen Besoldung sind die monatlichen Bezüge entsprechender Vollzeitbeschäftigter durch das 4,348-Fache ihrer regelmäßigen wöchentlichen Arbeitszeit zu teilen. Bezüge, die nicht der anteiligen Kürzung nach § 6 Absatz 1 des Bundesbesoldungsgesetzes unterliegen, bleiben unberücksichtigt.</p>
                <p>(3) Mehrarbeit, die über die Arbeitszeit von Vollzeitbeschäftigten hinausgeht, wird nach § 4 Absatz 1 und 3 vergütet.</p>
            </div>
            <div xml:id="d268e212">
                <head>§ 5</head>
                <p>(1) Als Mehrarbeitsstunde im Sinne der §§ 3 und 4 Absatz 1 und 2 sowie § 4a gilt die volle Zeitstunde. Hiervon abweichend wird eine Stunde Dienst in Bereitschaft nur entsprechend dem Umfang der erfahrungsgemäß bei der betreffenden Tätigkeit durchschnittlich anfallenden Inanspruchnahme berücksichtigt; dabei ist schon die Ableistung eines Dienstes in Bereitschaft als solche in jeweils angemessenem Umfang anzurechnen.</p>
                <p>(2) Bei Mehrarbeit im Schuldienst beträgt die Mindeststundenzahl nach § 3 Absatz 1 Nummer 4 drei Unterrichtsstunden. § 3 Absatz 2 gilt entsprechend.</p>
                <p>(3) Ergibt sich bei der monatlichen Mehrarbeitsstundenberechnung ein Bruchteil einer Stunde, so werden 30 Minuten und mehr auf eine volle Stunde aufgerundet, weniger als 30 Minuten bleiben unberücksichtigt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d268e229">
                <head>§ 6</head>
                <p>-</p>
            </div>
            <div xml:id="d268e244">
                <head>§ 7</head>
                <p>-</p>
            </div>
            <div xml:id="d268e259">
                <head>§ 8</head>
                <p>-</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>