<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR006110983">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bekanntmachung über die Ausprägung von Bundesmünzen im Nennwert von 5 Deutschen Mark (Gedenkmünze Karl Marx)</title>
                <title type="short">Münz5DMBek 1983-05</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1983-05-02</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="d135e17">
                <head>(XXXX)</head>
                <p>(1) Auf Grund des § 6 des Gesetzes über die Ausprägung von Scheidemünzen in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 690-1, veröffentlichten bereinigten Fassung wird aus Anlaß der 100. Wiederkehr des Todestages von Karl Marx eine Bundesmünze (Gedenkmünze) im Nennwert von 5 Deutschen Mark geprägt. Die Auflage der Münze beträgt 8,35 Millionen Stück. Die Prägung erfolgt in der Hamburgischen Münze.</p>
                <p>(2) Die Münze wird ab 21. Juni 1983 in den Verkehr gebracht.</p>
                <p>(3) Die Münze besteht überwiegend aus einer Kupfer-Nickel-Legierung (75 Prozent Kupfer und 25 Prozent Nickel) und hat einen Reinnickelkern. Sie hat einen Durchmesser von 29 Millimetern und ein Gewicht von 10 Gramm.</p>
                <p>(4) Das Gepräge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem schützenden glatten Randstab umgeben.</p>
                <p>(5) Die Bildseite zeigt das Porträt des Philosophen, Sozialwissenschaftlers und -politikers sowie die Umschrift:</p>
                <list>
                    <item n="">"KARL MARX 1818-1883".</item>
                </list>
                <p>(6) Die Wertseite trägt einen Adler, die Jahreszahl, das Münzzeichen und die Umschrift:</p>
                <list>
                    <item n="">"BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND 5 DEUTSCHE MARK 1983".</item>
                </list>
                <p>(7) Die in "19" und "83" unterteilte Jahreszahl ist beiderseits der Wertziffer 5 angebracht. Das Münzzeichen "J" der Hamburgischen Münze befindet sich in der Umschrift rechts neben dem Wort "MARK". Der glatte Münzrand enthält die vertiefte Inschrift:</p>
                <list>
                    <item n="">"WAHRHEIT ALS WIRKLICHKEIT UND MACHT".</item>
                </list>
                <p>(8) Zwischen Ende und Anfang der Randschrift ist ein doppelblättriges Eichenblattornament mit zwei Eicheln eingeprägt.</p>
                <p>(9) Der Entwurf der Münze stammt von Erich Ott, München.</p>
                <p>(10) Dies wird namens der Bundesregierung bekanntgemacht.</p>
            </div>
            <div xml:id="d135e54">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Bundesminister der Finanzen</p>
            </div>
            <div xml:id="d135e65">
                <head>(XXXX)</head>
                <p>(Inhalt: nicht darstellbare Abbildung)Fundstelle: BGBl I 1983, 611</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>