<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR011870969">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zweite Durchführungsverordnung zum Marktstrukturgesetz - Milch</title>
                <title type="short">MarktStrGDV 2</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1969-08-14</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 20.8.1969 +++)</p>
            <p>Die V tritt in dem in Art. 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet gem. Anlage I Kap. VI Sachg. C Abschn. III Nr. 1 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1016 am 1.1.1994 in Kraft.Diese Maßgabe ist gem. Art. 4 Satz 2 G v. 26.6.1992 I 1159 mWv 1.7.1992 nicht mehr anzuwenden. Die V ist gem. ihrem § 4 idF d. G v. 26.6.1992 I 1159 in dem in Art. 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet mWv 1.7.1992 in Kraft getreten.</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d659e28">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 3 Abs. 3 Nr. 1 und 2 und des § 6 Abs. 2 Nr. 1 und 2 des Marktstrukturgesetzes vom 16. Mai 1969 (Bundesgesetzbl. I S. 423) wird im Einvernehmen mit dem Bundesminister für Wirtschaft mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</p>
            </div>
            <div xml:id="d659e38">
                <head>§ 1</head>
                <p>Zu einer Gruppe verwandter Erzeugnisse (§ 3 Abs. 1 Nr. 3 Buchstabe a des Gesetzes), für die eine Erzeugergemeinschaft gebildet werden kann, können mehrere der folgenden Erzeugnisse zusammengefaßt werden:Zolltarif-NummerErzeugnisse04.01Milch und Rahm, frisch, weder eingedickt noch gezuckertaus 04.02Milch und Rahm, haltbar gemacht, eingedickt oder gezuckert (mit Ausnahme von Kondensmilch)04.03Butter04.04Käse und Quark.</p>
            </div>
            <div xml:id="d659e80">
                <head>§ 2</head>
                <p>(1) Die Mindesterzeugungsmenge (§ 3 Abs. 1 Nr. 6 des Gesetzes) wird festgesetzt</p>
                <list>
                    <item n="1.">bei Erzeugergemeinschaften für Vollmilch oder Rahm aus der Zolltarif-Nr. 04.01 auf jährlich 7,5 Millionen Kilogramm Milchwert;</item>
                    <item n="2.">bei Erzeugergemeinschaften für eine Gruppe verwandter Erzeugnisse auf jährlich 15 Millionen Kilogramm Milchwert.</item>
                </list>
                <p>Dabei entspricht ein Kilogramm Milchwert einem Kilogramm Milch mit einem Fettgehalt von 3,7 vom Hundert.</p>
                <p>(2) Das erste Jahr beginnt mit dem Tag, an dem der Antrag auf Anerkennung als Erzeugergemeinschaft gestellt wird.</p>
            </div>
            <div xml:id="d659e98">
                <head>§ 3</head>
                <p>(1) Die Mindestmenge eines Liefervertrages (§ 6 Abs. 1 Nr. 4 des Gesetzes) wird festgesetzt</p>
                <list>
                    <item n="1.">für einen Liefervertrag über Vollmilch oder Rahm aus der Zolltarif-Nr. 04.01 auf jährlich 7,5 Millionen Kilogramm Milchwert;</item>
                    <item n="2.">für einen Liefervertrag über ein aus Milch oder Rahm durch Be- oder Verarbeitung gewonnenes oder hergestelltes Erzeugnis auf jährlich 5 Millionen Kilogramm Milchwert;</item>
                    <item n="3.">für einen Liefervertrag über mehrere aus Milch oder Rahm durch Be- oder Verarbeitung gewonnene oder hergestellte Erzeugnisse auf insgesamt jährlich 10 Millionen Kilogramm Milchwert.</item>
                </list>
                <p>Werden Lieferverträge mit Zustimmung der Erzeugergemeinschaft unmittelbar zwischen Mitgliedern der Erzeugergemeinschaft und einem Unternehmen abgeschlossen, so gelten diese Lieferverträge für die Berechnung der Mindestmenge nach Satz 1 als ein Liefervertrag.</p>
                <p>(2) Die Mindestdauer eines Liefervertrages (§ 6 Abs. 1 Nr. 5 des Gesetzes) wird für Lieferverträge nach Absatz 1 auf fünf Jahre festgesetzt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d659e118">
                <head>§ 4</head>
                <p>Diese Verordnung tritt in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet am 1. Juli 1992 in Kraft.</p>
            </div>
            <div xml:id="d659e129">
                <head>§ 5</head>
                <p>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verkündung in Kraft.</p>
            </div>
            <div xml:id="d659e139">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>