<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR000030939">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verordnung über die Verwaltung der Elbe und anderer Reichswasserstraßen durch die Hansestadt Hamburg</title>
                <title type="short">ElbVwHHmbV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1938-12-31</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1. 1.1964 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d988e20">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des Artikels 5 des Gesetzes über den Neuaufbau des Reichs vom 30. Januar 1934 (Reichsgesetzbl. I S. 75), des § 14 des Gesetzes über Groß-Hamburg und andere Gebietsbereinigungen vom 26. Januar 1937 (Reichsgesetzbl. I S. 91) und des § 14 des Gesetzes über die Verfassung und Verwaltung der Hansestadt Hamburg vom 9. Dezember 1937 (Reichsgesetzbl. I S. 1327) wird in Ergänzung der Verordnung über die Verwaltung der Elbe im Gebiet Groß-Hamburg vom 30. Juni 1937 (Reichsgesetzblatt I S. 727) verordnet:</p>
            </div>
            <div xml:id="d988e31">
                <head>§ 1</head>
                <p>(1) Die nach dem Zusatzvertrag mit Preußen (Zweiter Nachtrag vom 22. Dezember 1928, Reichsgesetzbl. 1929 II S. 1), zu §§ 11 und 12 dem Land Preußen übertragene Verwaltung und Unterhaltung des Elbelaufs von Ortkathen (bei km 607,5) bis Fünfhausen (bei km 611) wird, soweit sie nicht schon nach den Reichsgesetzen vom 26. Januar 1937 (Reichsgesetzbl. I S. 91) und 9. Dezember 1937 (Reichsgesetzbl. I S. 1327) auf die Hansestadt Hamburg übergegangen ist, auf die Hansestadt Hamburg übertragen.</p>
                <p>(2) Auf den Stromstrecken, deren Verwaltung und Unterhaltung der Hansestadt Hamburg übertragen ist, wird die Ausübung der Strom- und Schiffahrtpolizei demReichsstatthalter in Hamburgübertragen, auch soweit daspreußische Landesgebietberührt wird.</p>
            </div>
            <div xml:id="d988e50">
                <head>§ 2</head>
                <p>Die nach dem Reichsgesetz vom 29. Juli 1921 (Reichsgesetzbl. S 961) vomReich (Reichswasserstraßenverwaltung)übernommenen Wasserstraßen Köhlfleth einschließlich Kleine Elbe (mit Bullerinne) und Finkenwärder Aue gehen mit allen Rechten und Pflichten in das Eigentum und in die Verwaltung der Hansestadt Hamburg über.</p>
            </div>
            <div xml:id="d988e64">
                <head>§ 3</head>
                <p>(1) Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. Januar 1939 in Kraft.</p>
                <p>(2) DerReichsverkehrsministererläßt die zur Durchführung ... dieser Verordnung erforderlichen Rechts- und Verwaltungsvorschriften.</p>
            </div>
            <div xml:id="d988e80">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Reichsminister des InnernDer Reichsverkehrsminister</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>