<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR023520980">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bekanntmachung zu § 4 des Warenzeichengesetzes</title>
                <title type="short">WZG§4IBRD/IDA/IFCBek</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1980-12-19</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 30.12.1980 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d891e20">
                <head>(XXXX)</head>
                <p>(1) Auf Grund des § 4 Abs. 2 Nr. 3a des Warenzeichengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Januar 1968 (BGBl. I S. 1, 29) wird in Ergänzung der Bekanntmachungen vom 12. September 1963 (BGBl. I S. 781) und vom 16. Juni 1966 (BGBl. I S. 390) bekanntgemacht, daß die in den Anlagen 1 bis 3 wiedergegebenen Bezeichnungen, Abkürzungen und Kennzeichen- der Internationalen Bank für Wiederaufbau und Entwicklung,- der Internationalen Entwicklungsorganisation und- der Internationalen Finanz-Corporationvon der Eintragung als Warenzeichen ausgeschlossen sind.</p>
                <p>(2) Diese Bekanntmachung ergeht im Anschluß an die Bekanntmachung vom 1. August 1980 (BGBl. I S. 1152).</p>
            </div>
            <div xml:id="d891e41">
                <head>Schlussformel</head>
                <p>Der Bundesminister der Justiz</p>
            </div>
            <div xml:id="d891e51">
                <head>Anlage 1</head>
                <p>Ergänzung der Bezeichnungen, Abkürzungen und Kennzeichen der Internationalen Bank für Wiederaufbau und Entwicklung(Ergänzung von Abschnitt II Nr. 10 der Anlage zu der Bekanntmachung vom 12. September 1963, BGBl. I S. 781, und von Anlage 2 der Bekanntmachung vom 16. Juni 1966, BGBl. I S. 390):(Inhalt: Nicht darstellbare Bezeichnungen und Kennzeichen,Fundstelle: BGBl. I 1980, 2352)</p>
            </div>
            <div xml:id="d891e70">
                <head>Anlage 2</head>
                <p>Ergänzung der Bezeichnungen, Abkürzungen und Kennzeichen der Internationalen Entwicklungsorganisation(Ergänzung von Abschnitt II Nr. 12 der Anlage zu der Bekanntmachung vom 12. September 1963, BGBl. I S. 781):(Inhalt: Nicht darstellbare Bezeichnungen und Kennzeichen,Fundstelle: BGBl. I 1980, 2353)</p>
            </div>
            <div xml:id="d891e89">
                <head>Anlage 3</head>
                <p>Ergänzung der Bezeichnungen, Abkürzungen und Kennzeichen der Internationalen Finanz-Corporation(Ergänzung von Abschnitt II Nr. 13 der Anlage zu der Bekanntmachung vom 12. September 1963, BGBl. I S. 781):(Inhalt: Nicht darstellbare Bezeichnungen und Kennzeichen,Fundstelle: BGBl. I 1980, 2353)</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>