<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR011970973">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verordnung über die Gewährung einer Denaturierungsprämie für Zucker</title>
                <title type="short">ZuckDenatPräV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1973-08-14</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 15.9.1979 +++)Überschrift: Kurzbezeichnung idF d. Art. 4 Nr. 1 V v. 17.12.2010 I 2295 mWv 28.12.2010</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d1139e29">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 6 Abs. 1 Nr. 4, der §§ 9 und 10 Abs. 1 sowie der §§ 12 und 26 Abs. 2 Nr. 1 des Gesetzes zur Durchführung der gemeinsamen Marktorganisationen (MOG) vom 31. August 1972 (Bundesgesetzbl. I S. 1617), geändert durch das Fünfzehnte Gesetz zur Änderung des Zollgesetzes vom 3. August 1973 (Bundesgesetzbl. I S. 940), wird im Einvernehmen mit den Bundesministern für Wirtschaft und der Finanzen verordnet:</p>
            </div>
            <div xml:id="d1139e39">
                <head>§ 1</head>
                <p>Die Vorschriften dieser Verordnung gelten für die Durchführung der Rechtsakte der Europäischen Gemeinschaften oder Europäischen Union, die hinsichtlich der Denaturierung von Weiß- und Rohzucker aus Position 1701 der Kombinierten Nomenklatur erlassen sind.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1139e52">
                <head>§ 2</head>
                <p>Zuständig für die Durchführung dieser Verordnung und der in § 1 genannten Rechtsakte ist die Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (Bundesanstalt); zuständig für die Überwachung der Denaturierung und der Verwendung des denaturierten Zuckers sind jedoch die Zolldienststellen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1139e65">
                <head>§ 3</head>
                <p>Anerkannte Denaturierungsbetriebe sind im Geltungsbereich dieser Verordnung</p>
                <list>
                    <item n="1.">Zuckerfabriken,</item>
                    <item n="2.">Betriebe von Futtermittelherstellern und Lagerstätten von Händlern, die nach § 9 Abs. 3 der Zuckersteuerbefreiungsordnung - Anlage A zu § 14 der Durchführungsbestimmungen zum Zuckersteuergesetz vom 19. August 1959 (Bundesgesetzbl. I S. 647), zuletzt geändert durchdie Siebente Verordnung zur Änderung der Durchführungsbestimmungen zum Zuckersteuergesetz vom 13. Juli 1971 (Bundesgesetzbl. I S. 1009)- in der jeweils geltenden Fassung zugelassen sind,</item>
                </list>
                <p>wenn sie täglich mindestens fünf Tonnen Zucker denaturieren können.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1139e86">
                <head>§ 4</head>
                <p>(1) Die Erteilung eines Prämienbescheides ist nach vorgeschriebenem Muster bei der Bundesanstalt zu beantragen.</p>
                <p>(2) Die Mitteilung über die Übertragung des sich aus dem Prämienbescheid ergebenden Rechtes auf einen Dritten ist unter gleichzeitiger Vorlage des Prämienbescheides an die Bundesanstalt zu richten.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1139e101">
                <head>§ 5</head>
                <p>-</p>
            </div>
            <div xml:id="d1139e112">
                <head>§ 6</head>
                <p>(1) Der aus dem Prämienbescheid Berechtigte teilt der für den Denaturierungsbetrieb zuständigen Zolldienststelle den Zeitpunkt der Denaturierung spätestens drei Tage vorher nach vorgeschriebenem Muster mit. Diese Mitteilung muß folgende Angaben enthalten:</p>
                <list>
                    <item n="1.">Name oder Firma sowie Anschrift des Berechtigten,</item>
                    <item n="2.">Bezeichnung und Ort des Denaturierungsbetriebes,</item>
                    <item n="3.">Zeitraum, in dem die Denaturierung stattfinden soll,</item>
                    <item n="4.">Art und Menge des zu denaturierenden Zuckers,</item>
                    <item n="5.">eine Erklärung, daß der zu denaturierende Zucker für die menschliche Ernährung geeignet und von gesunder handelsüblicher Qualität ist,</item>
                    <item n="6.">Art und Menge des vorgesehenen Denaturierungsmittels,</item>
                    <item n="7.">Nummer und Datum des Prämienbescheides,</item>
                    <item n="8.">Verwendungszweck des Zuckers nach der Denaturierung.</item>
                </list>
                <p>Die Zolldienststelle kann im einzelnen Fall, soweit für die Überwachung erforderlich, zusätzliche Angaben verlangen. Im Falle der Denaturierung von Rohzucker hat der Berechtigte den Rendementwert nachzuweisen.</p>
                <p>(2) Die an einem Tag denaturierte Zuckermenge muß mindestens eine Tonne betragen; dies gilt nicht für Restmengen aus einem Prämienbescheid.</p>
                <p>(3) Die Zolldienststelle vermerkt auf der Mitteilung nach Absatz 1 Satz 1, ob die Denaturierung nach den Vorschriften dieser Verordnung und den in § 1 genannten Rechtsakten durchgeführt worden ist und sendet die Mitteilung an die Bundesanstalt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1139e147">
                <head>§ 7</head>
                <p>(1) Die Bundesanstalt erteilt dem aus dem Prämienbescheid Berechtigten einen Bescheid über die Zahlung der Prämie.</p>
                <p>(2) Forderungen auf Prämien sind unverzinslich.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1139e162">
                <head>§ 8</head>
                <p>(1) Für die Überwachung der Denaturierung und der Verwendung des denaturierten Zuckers gelten§ 9 Abs. 4 Satz 1 und 3, § 2 Abs. 3, Abs. 5 Satz 4, Abs. 6 Satz 1, 3 und 4 sowie § 11der Zuckersteuerbefreiungsordnung sinngemäß.</p>
                <p>(2) Wer denaturierten Zucker abgibt, hat auf der Rechnung und auf dem Lieferschein zu vermerken: "Denaturierter Zucker"; außerdem sind Art und Menge des je 100 Kilogramm verwendeten Denaturierungsmittels anzugeben.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1139e180">
                <head>§ 9</head>
                <p>(1) Diese Verordnung tritt am 15. September 1973 in Kraft.</p>
                <p>(2)</p>
            </div>
            <div xml:id="d1139e195">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>