<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR003830956">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bundeswahlgesetz</title>
                <title type="short">BWahlG</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1956-05-07</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis Geltung ab: 28.7.1979 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Erster Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Wahlsystem</head>
                <div xml:id="d1397e45">
                    <head>§ 1</head>
                    <p>(1) Der Deutsche Bundestag besteht vorbehaltlich der sich aus diesem Gesetz ergebenden Abweichungen aus 598 Abgeordneten. Sie werden in allgemeiner, unmittelbarer, freier, gleicher und geheimer Wahl von den wahlberechtigten Deutschen nach den Grundsätzen einer mit der Personenwahl verbundenen Verhältniswahl gewählt.</p>
                    <p>(2) Von den Abgeordneten werden 299 nach Kreiswahlvorschlägen in den Wahlkreisen und die übrigen nach Landeswahlvorschlägen (Landeslisten) gewählt.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e60">
                    <head>§ 2</head>
                    <p>(1) Wahlgebiet ist das Gebiet der Bundesrepublik Deutschland.</p>
                    <p>(2) Die Einteilung des Wahlgebietes in Wahlkreise ergibt sich aus der Anlage zu diesem Gesetz.</p>
                    <p>(3) Jeder Wahlkreis wird für die Stimmabgabe in Wahlbezirke eingeteilt.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e76">
                    <head>§ 3</head>
                    <p>(1) Bei der Wahlkreiseinteilung sind folgende Grundsätze zu beachten:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die Ländergrenzen sind einzuhalten.</item>
                        <item n="2.">Die Zahl der Wahlkreise in den einzelnen Ländern muß deren Bevölkerungsanteil soweit wie möglich entsprechen. Sie wird mit demselben Berechnungsverfahren ermittelt, das nach § 6 Abs. 2 Satz 2 bis 7 für die Verteilung der Sitze auf die Landeslisten angewandt wird.</item>
                        <item n="3.">Die Bevölkerungszahl eines Wahlkreises soll von der durchschnittlichen Bevölkerungszahl der Wahlkreise nicht um mehr als 15 vom Hundert nach oben oder unten abweichen; beträgt die Abweichung mehr als 25 vom Hundert, ist eine Neuabgrenzung vorzunehmen.</item>
                        <item n="4.">Der Wahlkreis soll ein zusammenhängendes Gebiet bilden.</item>
                        <item n="5.">Die Grenzen der Gemeinden, Kreise und kreisfreien Städte sollen nach Möglichkeit eingehalten werden.</item>
                    </list>
                    <p>Bei Ermittlung der Bevölkerungszahlen bleiben Ausländer (§ 2 Abs. 1 des Aufenthaltsgesetzes) unberücksichtigt.</p>
                    <p>(2) Der Bundespräsident ernennt eine ständige Wahlkreiskommission. Sie besteht aus dem Präsidenten des Statistischen Bundesamtes, einem Richter des Bundesverwaltungsgerichts und fünf weiteren Mitgliedern.</p>
                    <p>(3) Die Wahlkreiskommission hat die Aufgabe, über Änderungen der Bevölkerungszahlen im Wahlgebiet zu berichten und darzulegen, ob und welche Änderungen der Wahlkreiseinteilung sie im Hinblick darauf für erforderlich hält. Sie kann in ihrem Bericht auch aus anderen Gründen Änderungsvorschläge machen. Bei ihren Vorschlägen zur Wahlkreiseinteilung hat sie die in Absatz 1 genannten Grundsätze zu beachten; ergeben sich nach der Berechnung in Absatz 1 Nr. 2 mehrere mögliche Wahlkreiszuteilungen, erarbeitet sie hierzu Vorschläge.</p>
                    <p>(4) Der Bericht der Wahlkreiskommission ist dem Bundesministerium des Innern innerhalb von fünfzehn Monaten nach Beginn der Wahlperiode des Deutschen Bundestages zu erstatten. Das Bundesministerium des Innern leitet ihn unverzüglich dem Deutschen Bundestag zu und veröffentlicht ihn im Bundesanzeiger. Auf Ersuchen des Bundesministeriums des Innern hat die Wahlkreiskommission einen ergänzenden Bericht zu erstatten; für diesen Fall gilt Satz 2 entsprechend.</p>
                    <p>(5) Werden Landesgrenzen nach den gesetzlichen Vorschriften über das Verfahren bei sonstigen Änderungen des Gebietsbestandes der Länder nach Artikel 29 Abs. 7 des Grundgesetzes geändert, so ändern sich entsprechend auch die Grenzen der betroffenen Wahlkreise. Werden im aufnehmenden Land zwei oder mehrere Wahlkreise berührt oder wird eine Exklave eines Landes gebildet, so bestimmt sich die Wahlkreiszugehörigkeit des neuen Landesteiles nach der Wahlkreiszugehörigkeit der Gemeinde, des Gemeindebezirks oder des gemeindefreien Gebietes, denen er zugeschlagen wird. Änderungen von Landesgrenzen, die nach Ablauf des 32. Monats nach Beginn der Wahlperiode vorgenommen werden, wirken sich auf die Wahlkreiseinteilung erst in der nächsten Wahlperiode aus.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e109">
                    <head>§ 4</head>
                    <p>Jeder Wähler hat zwei Stimmen, eine Erststimme für die Wahl eines Wahlkreisabgeordneten, eine Zweitstimme für die Wahl einer Landesliste.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e121">
                    <head>§ 5</head>
                    <p>In jedem Wahlkreis wird ein Abgeordneter gewählt. Gewählt ist der Bewerber, der die meisten Stimmen auf sich vereinigt. Bei Stimmengleichheit entscheidet das vom Kreiswahlleiter zu ziehende Los.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e133">
                    <head>§ 6</head>
                    <p>(1)Die von der Gesamtzahl der Sitze (§ 1 Absatz 1) auf jedes Land entfallende Zahl der Sitze wird nach der Zahl der Wähler in jedem Land mit demselben Berechnungsverfahren ermittelt, das nach Absatz 2 Satz 2 bis 7 für die Verteilung der Sitze auf die Landeslisten angewandt wird.Von der Zahl der auf das Land entfallenden Abgeordneten wird die Zahl der erfolgreichen Wahlkreisbewerber abgezogen, die in Satz 4 genannt sind. Für die Verteilung der nach Landeslisten zu besetzenden Sitze werden die für jede Landesliste abgegebenen Zweitstimmen zusammengezählt. Nicht berücksichtigt werden dabei die Zweitstimmen derjenigen Wähler, die ihre Erststimme für einen im Wahlkreis erfolgreichen Bewerber abgegeben haben, der gemäß § 20 Abs. 3 oder von einer Partei vorgeschlagen ist, die nach Absatz 6 bei der Sitzverteilung nicht berücksichtigt wird oder für die in dem betreffenden Land keine Landesliste zugelassen ist.</p>
                    <p>(2) Die nach Absatz 1 Satz 2 verbleibenden Sitze werden auf die Landeslisten auf der Grundlage der nach Absatz 1 Satz 3 und 4 zu berücksichtigenden Zweitstimmen wie folgt verteilt. Jede Landesliste erhält so viele Sitze, wie sich nach Teilung der Summe ihrer erhaltenen Zweitstimmen durch einen Zuteilungsdivisor ergeben. Zahlenbruchteile unter 0,5 werden auf die darunter liegende ganze Zahl abgerundet, solche über 0,5 werden auf die darüber liegende ganze Zahl aufgerundet. Zahlenbruchteile, die gleich 0,5 sind, werden so aufgerundet oder abgerundet, dass die Gesamtzahl der zu vergebenden Sitze eingehalten wird; ergeben sich dabei mehrere mögliche Sitzzuteilungen, so entscheidet das vom Bundeswahlleiter zu ziehende Los. Der Zuteilungsdivisor ist so zu bestimmen, dass insgesamt so viele Sitze auf die Landeslisten entfallen, wie Sitze zu vergeben sind. Dazu wird zunächst die Gesamtzahl der Zweitstimmen aller zu berücksichtigenden Landeslisten durch die Gesamtzahl der nach Absatz 1 Satz 2 verbleibenden Sitze geteilt. Entfallen danach mehr Sitze auf die Landeslisten als Sitze zu vergeben sind, ist der Zuteilungsdivisor so heraufzusetzen, dass sich bei der Berechnung die zu vergebende Sitzzahl ergibt; entfallen zu wenig Sitze auf die Landeslisten, ist der Zuteilungsdivisor entsprechend herunterzusetzen.</p>
                    <p>(2a) Den Landeslisten einer Partei werden in der Reihenfolge der höchsten Reststimmenzahlen so viele weitere Sitze zugeteilt, wie nach Absatz 2 Satz 3 und 4 zweiter Halbsatz ganze Zahlen anfallen, wenn die Summe der positiven Abweichungen der auf die Landeslisten entfallenen Zweitstimmen von den im jeweiligen Land für die errungenen Sitze erforderlichen Zweitstimmen (Reststimmenzahl) durch die im Wahlgebiet für einen der zu vergebenden Sitze erforderliche Zweitstimmenzahl geteilt wird. Dabei werden Landeslisten, bei denen die Zahl der in den Wahlkreisen errungenen Sitze die Zahl der nach den Absätzen 2 und 3 zu verteilenden Sitze übersteigt, in der Reihenfolge der höchsten Zahlen und bis zu der Gesamtzahl der ihnen nach Absatz 5 verbleibenden Sitze vorrangig berücksichtigt. Die Gesamtzahl der Sitze (§ 1 Absatz 1) erhöht sich um die Unterschiedszahl.</p>
                    <p>(3) Erhält bei der Verteilung der Sitze nach den Absätzen 2 und 2a eine Partei, auf deren Landeslisten im Wahlgebiet mehr als die Hälfte der Gesamtzahl der Zweitstimmen aller zu berücksichtigenden Landeslisten entfallen ist, nicht mehr als die Hälfte der zu vergebenden Sitze, werden den Landeslisten dieser Partei in der Reihenfolge der höchsten Reststimmenzahlen weitere Sitze zugeteilt, bis auf die Landeslisten dieser Partei ein Sitz mehr als die Hälfte der im Wahlgebiet zu vergebenden Sitze entfällt. In einem solchen Falle erhöht sich die Gesamtzahl der Sitze (§ 1 Absatz 1) um die Unterschiedszahl.</p>
                    <p>(4) Von der für jede Landesliste so ermittelten Abgeordnetenzahl wird die Zahl der von der Partei in den Wahlkreisen des Landes errungenen Sitze abgerechnet. Die restlichen Sitze werden aus der Landesliste in der dort festgelegten Reihenfolge besetzt. Bewerber, die in einem Wahlkreis gewählt sind, bleiben auf der Landesliste unberücksichtigt. Entfallen auf eine Landesliste mehr Sitze als Bewerber benannt sind, so bleiben diese Sitze unbesetzt.</p>
                    <p>(5) In den Wahlkreisen errungene Sitze verbleiben einer Partei auch dann, wenn sie die nach den Absätzen 2 bis 3 ermittelte Zahl übersteigen. In einem solchen Falle erhöht sich die Gesamtzahl der Sitze (§ 1 Abs. 1) um die Unterschiedszahl; eine erneute Berechnung nach den Absätzen 2 bis 3 findet nicht statt.</p>
                    <p>(6) Bei Verteilung der Sitze auf die Landeslisten werden nur Parteien berücksichtigt, die mindestens 5 vom Hundert der im Wahlgebiet abgegebenen gültigen Zweitstimmen erhalten oder in mindestens drei Wahlkreisen einen Sitz errungen haben. Satz 1 findet auf die von Parteien nationaler Minderheiten eingereichten Listen keine Anwendung.</p>
                    <p>§ 6 Abs. 1 Satz 1 Kursivdruck: Eingef. durch Art. 1 Nr. 1 Buchst. a DBuchst. aa G v. 25.11.2011 I 2313 mWv 3.12.2011, in dieser Fassung mit Art. 21 Abs. 1 u. Art. 38 Abs. 1 Satz 1 GG unvereinbar und nichtig gem. BVerfGE v. 25.7.2012 I 1769 - 2 BvF 3/11, 2 BvR 2670/11, 2 BvE 9/11 -§ 6 Abs. 2a Kursivdruck: Eingef. durch Art. 1 Nr. 1 Buchst. c G v. 25.11.2011 I 2313 mWv 3.12.2011, in dieser Fassung mit Art. 21 Abs. 1 u. Art. 38 Abs. 1 Satz 1 GG unvereinbar und nichtig gem. BVerfGE v. 25.7.2012 I 1769 - 2 BvF 3/11, 2 BvR 2670/11, 2 BvE 9/11 -§ 6 Abs. 5 idF d. G v. 25.11.2011 I 2313: Nach Maßgabe der Gründe mit Art. 21 Abs. 1 u. Art. 38 Abs. 1 Satz 1 GG unvereinbar gem. BVerfGE v. 25.7.2012 I 1769 - 2 BvF 3/11, 2 BvR 2670/11, 2 BvE 9/11 -§ 6 Abs. 5 Satz 2 idF d. Bek v. 23.7.1993 I 1288, 1594: Mit GG (100-1) vereinbar gem. BVerfGEv. 10.4.1997 I 1340 - 2 BvF 1/95 -</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e171">
                    <head>§ 7</head>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Zweiter Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Wahlorgane</head>
                <div xml:id="d1397e197">
                    <head>§ 8</head>
                    <p>(1) Wahlorgane sindder Bundeswahlleiter und der Bundeswahlausschuß für das Wahlgebiet,ein Landeswahlleiter und ein Landeswahlausschuß für jedes Land,ein Kreiswahlleiter und ein Kreiswahlausschuß für jeden Wahlkreis,ein Wahlvorsteher und ein Wahlvorstand für jeden Wahlbezirk undmindestens ein Wahlvorsteher und ein Wahlvorstand für jeden Wahlkreis zur Feststellung des Briefwahlergebnisses.Wieviel Briefwahlvorstände zu bilden sind, um das Ergebnis der Briefwahl noch am Wahltage feststellen zu können, bestimmt der Kreiswahlleiter.</p>
                    <p>(2) Für mehrere benachbarte Wahlkreise kann ein gemeinsamer Kreiswahlleiter bestellt und ein gemeinsamer Kreiswahlausschuß gebildet werden; die Anordnung trifft der Landeswahlleiter.</p>
                    <p>(3) Zur Feststellung des Briefwahlergebnisses können Wahlvorsteher und Wahlvorstände statt für jeden Wahlkreis für einzelne oder mehrere Gemeinden oder für einzelne Kreise innerhalb des Wahlkreises eingesetzt werden; die Anordnung trifft die Landesregierung oder die von ihr bestimmte Stelle.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e227">
                    <head>§ 9</head>
                    <p>(1) Der Bundeswahlleiter und sein Stellvertreter werden vom Bundesministerium des Innern, die Landeswahlleiter, Kreiswahlleiter und Wahlvorsteher sowie ihre Stellvertreter von der Landesregierung oder der von ihr bestimmten Stelle ernannt.</p>
                    <p>(2) Der Bundeswahlausschuß besteht aus dem Bundeswahlleiter als Vorsitzendem sowie acht von ihm berufenen Wahlberechtigten als Beisitzern und zwei Richtern des Bundesverwaltungsgerichts. Die übrigen Wahlausschüsse bestehen aus dem Wahlleiter als Vorsitzendem und sechs von ihm berufenen Wahlberechtigten als Beisitzern; in die Landeswahlausschüsse sind zudem zwei Richter des Oberverwaltungsgerichts des Landes zu berufen. Die Wahlvorstände bestehen aus dem Wahlvorsteher als Vorsitzendem, seinem Stellvertreter und weiteren drei bis sieben vom Wahlvorsteher berufenen Wahlberechtigten als Beisitzern; die Landesregierung oder die von ihr bestimmte Stelle kann anordnen, daß die Beisitzer des Wahlvorstandes von der Gemeindebehörde und die Beisitzer des Wahlvorstandes zur Feststellung des Briefwahlergebnisses vom Kreiswahlleiter, im Falle einer Anordnung nach § 8 Abs. 3 von der Gemeindebehörde oder von der Kreisverwaltungsbehörde allein oder im Einvernehmen mit dem Wahlvorsteher berufen werden. Bei Berufung der Beisitzer sind die in dem jeweiligen Bezirk vertretenen Parteien nach Möglichkeit zu berücksichtigen.</p>
                    <p>(3) Niemand darf in mehr als einem Wahlorgan Mitglied sein. Wahlbewerber, Vertrauenspersonen für Wahlvorschläge und stellvertretende Vertrauenspersonen dürfen nicht zu Mitgliedern eines Wahlorgans bestellt werden.</p>
                    <p>(4) Die Gemeindebehörden sind befugt, personenbezogene Daten von Wahlberechtigten zum Zweck ihrer Berufung zu Mitgliedern von Wahlvorständen zu erheben und zu verarbeiten. Zu diesem Zweck dürfen personenbezogene Daten von Wahlberechtigten, die zur Tätigkeit in Wahlvorständen geeignet sind, auch für künftige Wahlen verarbeitet werden, sofern der Betroffene der Verarbeitung nicht widersprochen hat. Der Betroffene ist über das Widerspruchsrecht zu unterrichten. Im Einzelnen dürfen folgende Daten erhoben und verarbeitet werden: Name, Vorname, Geburtsdatum, Anschrift, Telefonnummern, Zahl der Berufungen zu einem Mitglied der Wahlvorstände und die dabei ausgeübte Funktion.</p>
                    <p>(5) Auf Ersuchen der Gemeindebehörden sind zur Sicherstellung der Wahldurchführung die Behörden des Bundes, der bundesunmittelbaren Körperschaften, Anstalten und Stiftungen des öffentlichen Rechts, der Länder, der Gemeinden, der Gemeindeverbände sowie der sonstigen der Aufsicht des Landes unterstehenden juristischen Personen des öffentlichen Rechts verpflichtet, aus dem Kreis ihrer Bediensteten unter Angabe von Name, Vorname, Geburtsdatum und Anschrift zum Zweck der Berufung als Mitglieder der Wahlvorstände Personen zu benennen, die im Gebiet der ersuchenden Gemeinde wohnen. Die ersuchte Stelle hat den Betroffenen über die übermittelten Daten und den Empfänger zu benachrichtigen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e248">
                    <head>§ 10</head>
                    <p>(1) Die Wahlausschüsse und Wahlvorstände verhandeln, beraten und entscheiden in öffentlicher Sitzung. Soweit nicht in diesem Gesetz etwas anderes bestimmt ist, entscheidet bei den Abstimmungen Stimmenmehrheit; bei Stimmengleichheit gibt die Stimme des Vorsitzenden den Ausschlag.</p>
                    <p>(2) Die Mitglieder der Wahlorgane, ihre Stellvertreter und die Schriftführer sind zur unparteiischen Wahrnehmung ihres Amtes und zur Verschwiegenheit über die ihnen bei ihrer amtlichen Tätigkeit bekanntgewordenen Angelegenheiten verpflichtet.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e262">
                    <head>§ 11</head>
                    <p>(1) Die Beisitzer der Wahlausschüsse und die Mitglieder der Wahlvorstände üben ihre Tätigkeit ehrenamtlich aus. Zur Übernahme dieses Ehrenamtes ist jeder Wahlberechtigte verpflichtet. Das Ehrenamt darf nur aus wichtigen Gründen abgelehnt werden.</p>
                    <p>(2) (weggefallen)</p>
                    <p>(3) (weggefallen)</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Dritter Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Wahlrecht und Wählbarkeit</head>
                <div xml:id="d1397e292">
                    <head>§ 12</head>
                    <p>(1) Wahlberechtigt sind alle Deutschen im Sinne des Artikels 116 Abs. 1 des Grundgesetzes, die am Wahltage</p>
                    <list>
                        <item n="1.">das achtzehnte Lebensjahr vollendet haben,</item>
                        <item n="2.">seit mindestens drei Monaten in der Bundesrepublik Deutschland eine Wohnung innehaben oder sich sonst gewöhnlich aufhalten,</item>
                        <item n="3.">nicht nach § 13 vom Wahlrecht ausgeschlossen sind.</item>
                    </list>
                    <p>(2)Wahlberechtigt sind bei Vorliegen der sonstigen Voraussetzungen auch diejenigen Deutschen im Sinne des Artikels 116 Abs. 1 des Grundgesetzes, die am Wahltag außerhalb der Bundesrepublik Deutschland leben, sofern sie nach dem 23. Mai 1949 und vor ihrem Fortzug mindestens drei Monate ununterbrochen in der Bundesrepublik Deutschland eine Wohnung innegehabt oder sich sonst gewöhnlich aufgehalten haben.Als Wohnung oder gewöhnlicher Aufenthalt im Sinne von Satz 1 gilt auch eine frühere Wohnung oder ein früherer Aufenthalt in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet. Bei Rückkehr eines nach Satz 1 Wahlberechtigten in die Bundesrepublik Deutschland gilt die Dreimonatsfrist des Absatzes 1 Nr. 2 nicht.</p>
                    <p>(3) Wohnung im Sinne des Gesetzes ist jeder umschlossene Raum, der zum Wohnen oder Schlafen benutzt wird. Wohnwagen und Wohnschiffe sind jedoch nur dann als Wohnungen anzusehen, wenn sie nicht oder nur gelegentlich fortbewegt werden.</p>
                    <p>(4) Sofern sie in der Bundesrepublik Deutschland keine Wohnung innehaben oder innegehabt haben, gilt als Wohnung im Sinne des Absatzes 1 Nr. 2 oder des Absatzes 2 Satz 1</p>
                    <list>
                        <item n="1.">für Seeleute sowie für die Angehörigen ihres Hausstandes das von ihnen bezogene Schiff, wenn dieses nach dem Flaggenrechtsgesetz in der jeweils geltenden Fassung die Bundesflagge zu führen berechtigt ist,</item>
                        <item n="2.">für Binnenschiffer sowie für die Angehörigen ihres Hausstandes das von ihnen bezogene Schiff, wenn dieses in einem Schiffsregister in der Bundesrepublik Deutschland eingetragen ist,</item>
                        <item n="3.">für im Vollzug gerichtlich angeordneter Freiheitsentziehung befindliche Personen sowie für andere Untergebrachte die Anstalt oder die entsprechende Einrichtung.</item>
                    </list>
                    <p>(5) Bei der Berechnung der Dreimonatsfrist nach Absatz 1 Nr. 2 und Absatz 2 Satz 1 ist der Tag der Wohnungs- oder Aufenthaltsnahme in die Frist einzubeziehen.</p>
                    <p>§ 12 Abs. 2 Satz 1 idF d. G v. 17.3.2008 I 394 Kursivdruck: Mit Art. 38 Abs. 1 Satz 1 GG unvereinbar und nichtig gem. BVerfGE v. 4.7.2012 I 1769 - 2 BvC 1/11, 2 BvC 2/11 -</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e332">
                    <head>§ 13</head>
                    <p>Ausgeschlossen vom Wahlrecht ist,</p>
                    <list>
                        <item n="1.">wer infolge Richterspruchs das Wahlrecht nicht besitzt,</item>
                        <item n="2.">derjenige, für den zur Besorgung aller seiner Angelegenheiten ein Betreuer nicht nur durch einstweilige Anordnung bestellt ist; dies gilt auch, wenn der Aufgabenkreis des Betreuers die in § 1896 Abs. 4 und § 1905 des Bürgerlichen Gesetzbuchs bezeichneten Angelegenheiten nicht erfaßt,</item>
                        <item n="3.">wer sich auf Grund einer Anordnung nach § 63 in Verbindung mit § 20 des Strafgesetzbuches in einem psychiatrischen Krankenhaus befindet.</item>
                    </list>
                    <p>4. (weggefallen)</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e352">
                    <head>§ 14</head>
                    <p>(1) Wählen kann nur, wer in ein Wählerverzeichnis eingetragen ist oder einen Wahlschein hat.</p>
                    <p>(2) Wer im Wählerverzeichnis eingetragen ist, kann nur in dem Wahlbezirk wählen, in dessen Wählerverzeichnis er geführt wird.</p>
                    <p>(3) Wer einen Wahlschein hat, kann an der Wahl des Wahlkreises, in dem der Wahlschein ausgestellt ist,</p>
                    <list>
                        <item n="a)">durch Stimmabgabe in einem beliebigen Wahlbezirk dieses Wahlkreises oder</item>
                        <item n="b)">durch Briefwahl</item>
                    </list>
                    <p>teilnehmen.</p>
                    <p>(4) Jeder Wahlberechtigte kann sein Wahlrecht nur einmal und nur persönlich ausüben.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e376">
                    <head>§ 15</head>
                    <p>(1) Wählbar ist, wer am Wahltage</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Deutscher im Sinne des Artikels 116 Abs. 1 des Grundgesetzes ist und</item>
                        <item n="2.">das achtzehnte Lebensjahr vollendet hat.</item>
                    </list>
                    <p>(2) Nicht wählbar ist,</p>
                    <list>
                        <item n="1.">wer nach § 13 vom Wahlrecht ausgeschlossen ist oder</item>
                        <item n="2.">wer infolge Richterspruchs die Wählbarkeit oder die Fähigkeit zur Bekleidung öffentlicher Ämter nicht besitzt.</item>
                        <item n="3.">(weggefallen)</item>
                    </list>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Vierter Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Vorbereitung der Wahl</head>
                <div xml:id="d1397e417">
                    <head>§ 16</head>
                    <p>Der Bundespräsident bestimmt den Tag der Hauptwahl (Wahltag). Wahltag muß ein Sonntag oder gesetzlicher Feiertag sein.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e429">
                    <head>§ 17</head>
                    <p>(1) Die Gemeindebehörden führen für jeden Wahlbezirk ein Verzeichnis der Wahlberechtigten. Jeder Wahlberechtigte hat das Recht, an den Werktagen vom 20. bis zum 16. Tag vor der Wahl während der allgemeinen Öffnungszeiten die Richtigkeit oder Vollständigkeit der zu seiner Person im Wählerverzeichnis eingetragenen Daten zu überprüfen. Zur Überprüfung der Richtigkeit oder Vollständigkeit der Daten von anderen im Wählerverzeichnis eingetragenen Personen haben Wahlberechtigte während des in Satz 2 genannten Zeitraumes nur dann ein Recht auf Einsicht in das Wählerverzeichnis, wenn sie Tatsachen glaubhaft machen, aus denen sich eine Unrichtigkeit oder Unvollständigkeit des Wählerverzeichnisses ergeben kann. Das Recht zur Überprüfung gemäß Satz 3 besteht nicht hinsichtlich der Daten von Wahlberechtigten, für die im Melderegister ein Sperrvermerk gemäß den § 21 Abs. 5 des Melderechtsrahmengesetzes entsprechenden Vorschriften der Landesmeldegesetze eingetragen ist.</p>
                    <p>(2) Ein Wahlberechtigter, der im Wählerverzeichnis eingetragen ist, oder der aus einem von ihm nicht zu vertretenden Grund in das Wählerverzeichnis nicht aufgenommen worden ist, erhält auf Antrag einen Wahlschein.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e444">
                    <head>§ 18</head>
                    <p>(1) Wahlvorschläge können von Parteien und nach Maßgabe des § 20 von Wahlberechtigten eingereicht werden.</p>
                    <p>(2) Parteien, die im Deutschen Bundestag oder einem Landtag seit deren letzter Wahl nicht auf Grund eigener Wahlvorschläge ununterbrochen mit mindestens fünf Abgeordneten vertreten waren, können als solche einen Wahlvorschlag nur einreichen, wenn sie spätestens am siebenundneunzigsten Tage vor der Wahl bis 18 Uhr dem Bundeswahlleiter ihre Beteiligung an der Wahl schriftlich angezeigt haben und der Bundeswahlausschuß ihre Parteieigenschaft festgestellt hat. In der Anzeige ist anzugeben, unter welchem Namen sich die Partei an der Wahl beteiligen will. Die Anzeige muß von mindestens drei Mitgliedern des Bundesvorstandes, darunter dem Vorsitzenden oder seinem Stellvertreter, persönlich und handschriftlich unterzeichnet sein. Hat eine Partei keinen Bundesvorstand, so tritt der Vorstand der jeweils obersten Parteiorganisation an die Stelle des Bundesvorstandes. Die schriftliche Satzung und das schriftliche Programm der Partei sowie ein Nachweis über die satzungsgemäße Bestellung des Vorstandes sind der Anzeige beizufügen. Der Anzeige sollen Nachweise über die Parteieigenschaft nach § 2 Absatz 1 Satz 1 des Parteiengesetzes beigefügt werden.</p>
                    <p>(3) Der Bundeswahlleiter hat die Anzeige nach Absatz 2 unverzüglich nach Eingang zu prüfen. Stellt er Mängel fest, so benachrichtigt er sofort den Vorstand und fordert ihn auf, behebbare Mängel zu beseitigen. Nach Ablauf der Anzeigefrist können nur noch Mängel an sich gültiger Anzeigen behoben werden. Eine gültige Anzeige liegt nicht vor, wenn</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die Form oder Frist des Absatzes 2 nicht gewahrt ist,</item>
                        <item n="2.">die Parteibezeichnung fehlt,</item>
                        <item n="3.">die nach Absatz 2 erforderlichen gültigen Unterschriften und die der Anzeige beizufügenden Anlagen fehlen, es sei denn, diese Anlagen können infolge von Umständen, die die Partei nicht zu vertreten hat, nicht rechtzeitig vorgelegt werden,</item>
                        <item n="4.">die Vorstandsmitglieder mangelhaft bezeichnet sind, so daß ihre Person nicht feststeht.</item>
                    </list>
                    <p>Nach der Entscheidung über die Feststellung der Parteieigenschaft ist jede Mängelbeseitigung ausgeschlossen. Gegen Verfügungen des Bundeswahlleiters im Mängelbeseitigungsverfahren kann der Vorstand den Bundeswahlausschuß anrufen.</p>
                    <p>(4) Der Bundeswahlausschuß stellt spätestens am neunundsiebzigsten Tage vor der Wahl für alle Wahlorgane verbindlich fest,</p>
                    <list>
                        <item n="1.">welche Parteien im Deutschen Bundestag oder in einem Landtag seit deren letzter Wahl auf Grund eigener Wahlvorschläge ununterbrochen mit mindestens fünf Abgeordneten vertreten waren,</item>
                        <item n="2.">welche Vereinigungen, die nach Absatz 2 ihre Beteiligung angezeigt haben, für die Wahl als Parteien anzuerkennen sind; für die Ablehnung der Anerkennung als Partei für die Wahl ist eine Zweidrittelmehrheit erforderlich.</item>
                    </list>
                    <p>Die Feststellung ist vom Bundeswahlleiter in der Sitzung des Bundeswahlausschusses bekannt zu geben. Sie ist öffentlich bekannt zu machen.</p>
                    <p>(4a) Gegen eine Feststellung nach Absatz 4, die sie an der Einreichung von Wahlvorschlägen hindert, kann eine Partei oder Vereinigung binnen vier Tagen nach Bekanntgabe Beschwerde zum Bundesverfassungsgericht erheben. In diesem Fall ist die Partei oder Vereinigung von den Wahlorganen bis zu einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts, längstens bis zum Ablauf des neunundfünfzigsten Tages vor der Wahl wie eine wahlvorschlagsberechtigte Partei zu behandeln.</p>
                    <p>(5) Eine Partei kann in jedem Wahlkreis nur einen Kreiswahlvorschlag und in jedem Land nur eine Landesliste einreichen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e483">
                    <head>§ 19</head>
                    <p>Kreiswahlvorschläge sind dem Kreiswahlleiter, Landeslisten dem Landeswahlleiter spätestens am neunundsechzigsten Tage vor der Wahl bis 18 Uhr schriftlich einzureichen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e496">
                    <head>§ 20</head>
                    <p>(1) Der Kreiswahlvorschlag darf nur den Namen eines Bewerbers enthalten. Jeder Bewerber kann nur in einem Wahlkreis und hier nur in einem Kreiswahlvorschlag benannt werden. Als Bewerber kann nur vorgeschlagen werden, wer seine Zustimmung dazu schriftlich erteilt hat; die Zustimmung ist unwiderruflich.</p>
                    <p>(2) Kreiswahlvorschläge von Parteien müssen von dem Vorstand des Landesverbandes oder, wenn Landesverbände nicht bestehen, von den Vorständen der nächstniedrigen Gebietsverbände, in deren Bereich der Wahlkreis liegt, persönlich und handschriftlich unterzeichnet sein. Kreiswahlvorschläge der in § 18 Abs. 2 genannten Parteien müssen außerdem von mindestens 200 Wahlberechtigten des Wahlkreises persönlich und handschriftlich unterzeichnet sein; die Wahlberechtigung muß im Zeitpunkt der Unterzeichnung gegeben sein und ist bei Einreichung des Kreiswahlvorschlages nachzuweisen. Das Erfordernis von 200 Unterschriften gilt nicht für Kreiswahlvorschläge von Parteien nationaler Minderheiten.</p>
                    <p>(3) Andere Kreiswahlvorschläge müssen von mindestens 200 Wahlberechtigten des Wahlkreises persönlich und handschriftlich unterzeichnet sein. Absatz 2 Satz 2 zweiter Halbsatz gilt entsprechend.</p>
                    <p>(4) Kreiswahlvorschläge von Parteien müssen den Namen der einreichenden Partei und, sofern sie eine Kurzbezeichnung verwendet, auch diese, andere Kreiswahlvorschläge ein Kennwort enthalten.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e515">
                    <head>§ 21</head>
                    <p>(1) Als Bewerber einer Partei kann in einem Kreiswahlvorschlag nur benannt werden, wer nicht Mitglied einer anderen Partei ist und in einer Mitgliederversammlung zur Wahl eines Wahlkreisbewerbers oder in einer besonderen oder allgemeinen Vertreterversammlung hierzu gewählt worden ist. Mitgliederversammlung zur Wahl eines Wahlkreisbewerbers ist eine Versammlung der im Zeitpunkt ihres Zusammentritts im Wahlkreis zum Deutschen Bundestag wahlberechtigten Mitglieder der Partei. Besondere Vertreterversammlung ist eine Versammlung der von einer derartigen Mitgliederversammlung aus ihrer Mitte gewählten Vertreter. Allgemeine Vertreterversammlung ist eine nach der Satzung der Partei (§ 6 des Parteiengesetzes) allgemein für bevorstehende Wahlen von einer derartigen Mitgliederversammlung aus ihrer Mitte bestellte Versammlung.</p>
                    <p>(2) In Kreisen und kreisfreien Städten, die mehrere Wahlkreise umfassen, können die Bewerber für diejenigen Wahlkreise, deren Gebiet die Grenze des Kreises oder der kreisfreien Stadt nicht durchschneidet, in einer gemeinsamen Mitglieder- oder Vertreterversammlung gewählt werden.</p>
                    <p>(3) Die Bewerber und die Vertreter für die Vertreterversammlungen werden in geheimer Abstimmung gewählt. Jeder stimmberechtigte Teilnehmer der Versammlung ist hierbei vorschlagsberechtigt. Den Bewerbern ist Gelegenheit zu geben, sich und ihr Programm der Versammlung in angemessener Zeit vorzustellen. Die Wahlen dürfen frühestens 32 Monate, für die Vertreterversammlungen frühestens 29 Monate nach Beginn der Wahlperiode des Deutschen Bundestages stattfinden; dies gilt nicht, wenn die Wahlperiode vorzeitig endet.</p>
                    <p>(4) Der Vorstand des Landesverbandes oder, wenn Landesverbände nicht bestehen, die Vorstände der nächstniedrigen Gebietsverbände, in deren Bereich der Wahlkreis liegt, oder eine andere in der Parteisatzung hierfür vorgesehene Stelle können gegen den Beschluß einer Mitglieder- oder Vertreterversammlung Einspruch erheben. Auf einen solchen Einspruch ist die Abstimmung zu wiederholen. Ihr Ergebnis ist endgültig.</p>
                    <p>(5) Das Nähere über die Wahl der Vertreter für die Vertreterversammlung, über die Einberufung und Beschlußfähigkeit der Mitglieder- oder Vertreterversammlung sowie über das Verfahren für die Wahl des Bewerbers regeln die Parteien durch ihre Satzungen.</p>
                    <p>(6) Eine Ausfertigung der Niederschrift über die Wahl des Bewerbers mit Angaben über Ort und Zeit der Versammlung, Form der Einladung, Zahl der erschienenen Mitglieder und Ergebnis der Abstimmung ist mit dem Kreiswahlvorschlag einzureichen. Hierbei haben der Leiter der Versammlung und zwei von dieser bestimmte Teilnehmer gegenüber dem Kreiswahlleiter an Eides Statt zu versichern, dass die Anforderungen gemäß Absatz 3 Satz 1 bis 3 beachtet worden sind. Der Kreiswahlleiter ist zur Abnahme einer solchen Versicherung an Eides Statt zuständig; er gilt als Behörde im Sinne des § 156 des Strafgesetzbuches.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e538">
                    <head>§ 22</head>
                    <p>(1) In jedem Kreiswahlvorschlag sollen eine Vertrauensperson und eine stellvertretende Vertrauensperson bezeichnet werden. Fehlt diese Bezeichnung, so gilt die Person, die als erste unterzeichnet hat, als Vertrauensperson, und diejenige, die als zweite unterzeichnet hat, als stellvertretende Vertrauensperson.</p>
                    <p>(2) Soweit in diesem Gesetz nichts anderes bestimmt ist, sind nur die Vertrauensperson und die stellvertretende Vertrauensperson, jede für sich, berechtigt, verbindliche Erklärungen zum Kreiswahlvorschlag abzugeben und entgegenzunehmen.</p>
                    <p>(3) Die Vertrauensperson und die stellvertretende Vertrauensperson können durch schriftliche Erklärung der Mehrheit der Unterzeichner des Kreiswahlvorschlages an den Kreiswahlleiter abberufen und durch andere ersetzt werden.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e554">
                    <head>§ 23</head>
                    <p>Ein Kreiswahlvorschlag kann durch gemeinsame schriftliche Erklärung der Vertrauensperson und der stellvertretenden Vertrauensperson zurückgenommen werden, solange nicht über seine Zulassung entschieden ist. Ein von mindestens 200 Wahlberechtigten unterzeichneter Kreiswahlvorschlag kann auch von der Mehrheit der Unterzeichner durch eine von ihnen persönlich und handschriftlich vollzogene Erklärung zurückgenommen werden.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e566">
                    <head>§ 24</head>
                    <p>Ein Kreiswahlvorschlag kann nach Ablauf der Einreichungsfrist nur durch gemeinsame schriftliche Erklärung der Vertrauensperson und der stellvertretenden Vertrauensperson und nur dann geändert werden, wenn der Bewerber stirbt oder die Wählbarkeit verliert. Das Verfahren nach § 21 braucht nicht eingehalten zu werden, der Unterschriften nach § 20 Abs. 2 und 3 bedarf es nicht. Nach der Entscheidung über die Zulassung eines Kreiswahlvorschlages (§ 26 Abs. 1 Satz 1) ist jede Änderung ausgeschlossen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e579">
                    <head>§ 25</head>
                    <p>(1) Der Kreiswahlleiter hat die Kreiswahlvorschläge unverzüglich nach Eingang zu prüfen. Stellt er bei einem Kreiswahlvorschlag Mängel fest, so benachrichtigt er sofort die Vertrauensperson und fordert sie auf, behebbare Mängel rechtzeitig zu beseitigen.</p>
                    <p>(2) Nach Ablauf der Einreichungsfrist können nur noch Mängel an sich gültiger Wahlvorschläge behoben werden. Ein gültiger Wahlvorschlag liegt nicht vor, wenn</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die Form oder Frist des § 19 nicht gewahrt ist,</item>
                        <item n="2.">die nach § 20 Abs. 2 Sätze 1 und 2 sowie Absatz 3 erforderlichen gültigen Unterschriften mit dem Nachweis der Wahlberechtigung der Unterzeichner fehlen, es sei denn, der Nachweis kann infolge von Umständen, die der Wahlvorschlagsberechtigte nicht zu vertreten hat, nicht rechtzeitig erbracht werden,</item>
                        <item n="3.">bei einem Parteiwahlvorschlag die Parteibezeichnung fehlt, die nach § 18 Abs. 2 erforderliche Feststellung der Parteieigenschaft abgelehnt ist oder die Nachweise des § 21 nicht erbracht sind,</item>
                        <item n="4.">der Bewerber mangelhaft bezeichnet ist, so daß seine Person nicht feststeht, oder</item>
                        <item n="5.">die Zustimmungserklärung des Bewerbers fehlt.</item>
                    </list>
                    <p>(3) Nach der Entscheidung über die Zulassung eines Kreiswahlvorschlages (§ 26 Abs. 1 Satz 1) ist jede Mängelbeseitigung ausgeschlossen.</p>
                    <p>(4) Gegen Verfügungen des Kreiswahlleiters im Mängelbeseitigungsverfahren kann die Vertrauensperson den Kreiswahlausschuß anrufen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e608">
                    <head>§ 26</head>
                    <p>(1) Der Kreiswahlausschuß entscheidet am achtundfünfzigsten Tage vor der Wahl über die Zulassung der Kreiswahlvorschläge. Er hat Kreiswahlvorschläge zurückzuweisen, wenn sie</p>
                    <list>
                        <item n="1.">verspätet eingereicht sind oder</item>
                        <item n="2.">den Anforderungen nicht entsprechen, die durch dieses Gesetz und die Bundeswahlordnung aufgestellt sind, es sei denn, daß in diesen Vorschriften etwas anderes bestimmt ist.</item>
                    </list>
                    <p>Die Entscheidung ist in der Sitzung des Kreiswahlausschusses bekanntzugeben.</p>
                    <p>(2) Weist der Kreiswahlausschuß einen Kreiswahlvorschlag zurück, so kann binnen drei Tagen nach Bekanntgabe der Entscheidung Beschwerde an den Landeswahlausschuß eingelegt werden. Beschwerdeberechtigt sind die Vertrauensperson des Kreiswahlvorschlages, der Bundeswahlleiter und der Kreiswahlleiter. Der Bundeswahlleiter und der Kreiswahlleiter können auch gegen eine Entscheidung, durch die ein Kreiswahlvorschlag zugelassen wird, Beschwerde erheben. In der Beschwerdeverhandlung sind die erschienenen Beteiligten zu hören. Die Entscheidung über die Beschwerde muß spätestens am zweiundfünfzigsten Tage vor der Wahl getroffen werden.</p>
                    <p>(3) Der Kreiswahlleiter macht die zugelassenen Kreiswahlvorschläge spätestens am achtundvierzigsten Tage vor der Wahl öffentlich bekannt.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e630">
                    <head>§ 27</head>
                    <p>(1) Landeslisten können nur von Parteien eingereicht werden. Sie müssen von dem Vorstand des Landesverbandes oder, wenn Landesverbände nicht bestehen, von den Vorständen der nächstniedrigen Gebietsverbände, die im Bereich des Landes liegen, bei den in § 18 Abs. 2 genannten Parteien außerdem von 1 vom Tausend der Wahlberechtigten des Landes bei der letzten Bundestagswahl, jedoch höchstens 2.000 Wahlberechtigten, persönlich und handschriftlich unterzeichnet sein. Die Wahlberechtigung der Unterzeichner eines Wahlvorschlages einer der in § 18 Abs. 2 genannten Parteien muß im Zeitpunkt der Unterzeichnung gegeben sein und ist bei Einreichung der Landesliste nachzuweisen. Das Erfordernis zusätzlicher Unterschriften gilt nicht für Landeslisten von Parteien nationaler Minderheiten.</p>
                    <p>(2) Landeslisten müssen den Namen der einreichenden Partei und, sofern sie eine Kurzbezeichnung verwendet, auch diese enthalten.</p>
                    <p>(3) Die Namen der Bewerber müssen in erkennbarer Reihenfolge aufgeführt sein.</p>
                    <p>(4) Ein Bewerber kann nur in einem Land und hier nur in einer Landesliste vorgeschlagen werden. In einer Landesliste kann nur benannt werden, wer seine Zustimmung dazu schriftlich erklärt hat; die Zustimmung ist unwiderruflich.</p>
                    <p>(5) § 21 Abs. 1, 3, 5 und 6 sowie die §§ 22 bis 25 gelten entsprechend mit der Maßgabe, daß die Versicherung an Eides Statt nach § 21 Abs. 6 Satz 2 sich auch darauf zu erstrecken hat, daß die Festlegung der Reihenfolge der Bewerber in der Landesliste in geheimer Abstimmung erfolgt ist.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e651">
                    <head>§ 28</head>
                    <p>(1) Der Landeswahlausschuß entscheidet am achtundfünfzigsten Tage vor der Wahl über die Zulassung der Landeslisten. Er hat Landeslisten zurückzuweisen, wenn sie</p>
                    <list>
                        <item n="1.">verspätet eingereicht sind oder</item>
                        <item n="2.">den Anforderungen nicht entsprechen, die durch dieses Gesetz und die Bundeswahlordnung aufgestellt sind, es sei denn, daß in diesen Vorschriften etwas anderes bestimmt ist.</item>
                    </list>
                    <p>Sind die Anforderungen nur hinsichtlich einzelner Bewerber nicht erfüllt, so werden ihre Namen aus der Landesliste gestrichen. Die Entscheidung ist in der Sitzung des Landeswahlausschusses bekanntzugeben.</p>
                    <p>(2) Weist der Landeswahlausschuß eine Landesliste ganz oder teilweise zurück, so kann binnen drei Tagen nach Bekanntgabe der Entscheidung Beschwerde an den Bundeswahlausschuß eingelegt werden. Beschwerdeberechtigt sind die Vertrauensperson der Landesliste und der Landeswahlleiter. Der Landeswahlleiter kann auch gegen eine Entscheidung, durch die eine Landesliste zugelassen wird, Beschwerde erheben. In der Beschwerdeverhandlung sind die erschienenen Beteiligten zu hören. Die Entscheidung über die Beschwerde muß spätestens am zweiundfünfzigsten Tage vor der Wahl getroffen werden.</p>
                    <p>(3) Der Landeswahlleiter macht die zugelassenen Landeslisten spätestens am achtundvierzigsten Tage vor der Wahl öffentlich bekannt.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e673">
                    <head>§ 29</head>
                </div>
                <div xml:id="d1397e685">
                    <head>§ 30</head>
                    <p>(1) Die Stimmzettel und die zugehörigen Umschläge für die Briefwahl (§ 36 Abs. 1) werden amtlich hergestellt.</p>
                    <p>(2) Der Stimmzettel enthält</p>
                    <list>
                        <item n="1.">für die Wahl in den Wahlkreisen die Namen der Bewerber der zugelassenen Kreiswahlvorschläge, bei Kreiswahlvorschlägen von Parteien außerdem die Namen der Parteien und, sofern sie eine Kurzbezeichnung verwenden, auch diese, bei anderen Kreiswahlvorschlägen außerdem das Kennwort,</item>
                        <item n="2.">für die Wahl nach Landeslisten die Namen der Parteien und, sofern sie eine Kurzbezeichnung verwenden, auch diese, sowie die Namen der ersten fünf Bewerber der zugelassenen Landeslisten.</item>
                    </list>
                    <p>(3) Die Reihenfolge der Landeslisten von Parteien richtet sich nach der Zahl der Zweitstimmen, die sie bei der letzten Bundestagswahl im Land erreicht haben. Die übrigen Landeslisten schließen sich in alphabetischer Reihenfolge der Namen der Parteien an. Die Reihenfolge der Kreiswahlvorschläge richtet sich nach der Reihenfolge der entsprechenden Landeslisten. Sonstige Kreiswahlvorschläge schließen sich in alphabetischer Reihenfolge der Namen der Parteien oder der Kennwörter an.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Fünfter Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Wahlhandlung</head>
                <div xml:id="d1397e721">
                    <head>§ 31</head>
                    <p>Die Wahlhandlung ist öffentlich. Der Wahlvorstand kann Personen, die die Ordnung und Ruhe stören, aus dem Wahlraum verweisen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e733">
                    <head>§ 32</head>
                    <p>(1) Während der Wahlzeit sind in und an dem Gebäude, in dem sich der Wahlraum befindet, sowie unmittelbar vor dem Zugang zu dem Gebäude jede Beeinflussung der Wähler durch Wort, Ton, Schrift oder Bild sowie jede Unterschriftensammlung verboten.</p>
                    <p>(2) Die Veröffentlichung von Ergebnissen von Wählerbefragungen nach der Stimmabgabe über den Inhalt der Wahlentscheidung ist vor Ablauf der Wahlzeit unzulässig.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e747">
                    <head>§ 33</head>
                    <p>(1) Es sind Vorkehrungen dafür zu treffen, daß der Wähler den Stimmzettel unbeobachtet kennzeichnen und falten kann. Für die Aufnahme der Stimmzettel sind Wahlurnen zu verwenden, die die Wahrung des Wahlgeheimnisses sicherstellen.</p>
                    <p>(2) Ein Wähler, der des Lesens unkundig ist oder der wegen einer körperlichen Beeinträchtigung gehindert ist, den Stimmzettel zu kennzeichnen, zu falten oder selbst in die Wahlurne zu werfen, kann sich der Hilfe einer anderen Person bedienen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e762">
                    <head>§ 34</head>
                    <p>(1) Gewählt wird mit amtlichen Stimmzetteln.</p>
                    <p>(2) Der Wähler gibt</p>
                    <list>
                        <item n="1.">seine Erststimme in der Weise ab, daß er durch ein auf den Stimmzettel gesetztes Kreuz oder auf andere Weise eindeutig kenntlich macht, welchem Bewerber sie gelten soll,</item>
                        <item n="2.">seine Zweitstimme in der Weise ab, daß er durch ein auf den Stimmzettel gesetztes Kreuz oder auf andere Weise eindeutig kenntlich macht, welcher Landesliste sie gelten soll.</item>
                    </list>
                    <p>Der Wähler faltet daraufhin den Stimmzettel in der Weise, dass seine Stimmabgabe nicht erkennbar ist, und wirft ihn in die Wahlurne.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e783">
                    <head>§ 35</head>
                    <p>(1) Zur Erleichterung der Abgabe und Zählung der Stimmen können anstelle von Stimmzetteln und Wahlurnen Wahlgeräte benutzt werden.</p>
                    <p>(2) Wahlgeräte im Sinne von Absatz 1 müssen die Geheimhaltung der Stimmabgabe gewährleisten. Ihre Bauart muß für die Verwendung bei Wahlen zum Deutschen Bundestag amtlich für einzelne Wahlen oder allgemein zugelassen sein. Über die Zulassung entscheidet das Bundesministerium des Innern auf Antrag des Herstellers des Wahlgerätes. Die Verwendung eines amtlich zugelassenen Wahlgerätes bedarf der Genehmigung durch das Bundesministerium des Innern. Die Genehmigung kann für einzelne Wahlen oder allgemein ausgesprochen werden.</p>
                    <p>(3) Das Bundesministerium des Innern wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, nähere Bestimmungen zu erlassen über</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die Voraussetzungen für die amtliche Zulassung der Bauart von Wahlgeräten sowie für die Rücknahme und den Widerruf der Zulassung,</item>
                        <item n="2.">das Verfahren für die amtliche Zulassung der Bauart,</item>
                        <item n="3.">das Verfahren für die Prüfung eines Wahlgerätes auf die der amtlich zugelassenen Bauart entsprechende Ausführung,</item>
                        <item n="4.">die öffentliche Erprobung eines Wahlgerätes vor seiner Verwendung,</item>
                        <item n="5.">das Verfahren für die amtliche Genehmigung der Verwendung sowie für die Rücknahme und den Widerruf der Genehmigung,</item>
                        <item n="6.">die durch die Verwendung von Wahlgeräten bedingten Besonderheiten im Zusammenhang mit der Wahl.</item>
                    </list>
                    <p>Die Rechtsverordnung ergeht in den Fällen der Nummern 1 und 3 im Einvernehmen mit dem Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie.</p>
                    <p>(4) Für die Betätigung eines Wahlgerätes gilt § 33 Abs. 1 Satz 1 und Abs. 2 entsprechend.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e816">
                    <head>§ 36</head>
                    <p>(1) Bei der Briefwahl hat der Wähler dem Kreiswahlleiter des Wahlkreises, in dem der Wahlschein ausgestellt worden ist, im verschlossenen Wahlbriefumschlag</p>
                    <list>
                        <item n="a)">seinen Wahlschein,</item>
                        <item n="b)">in einem besonderen verschlossenen Stimmzettelumschlag seinen Stimmzettel</item>
                    </list>
                    <p>so rechtzeitig zu übersenden, daß der Wahlbrief spätestens am Wahltage bis 18 Uhr eingeht. § 33 Abs. 2 gilt entsprechend.</p>
                    <p>(2) Auf dem Wahlschein hat der Wähler oder die Hilfsperson gegenüber dem Kreiswahlleiter an Eides Statt zu versichern, daß der Stimmzettel persönlich oder gemäß dem erklärten Willen des Wählers gekennzeichnet worden ist. Der Kreiswahlleiter ist zur Abnahme einer solchen Versicherung an Eides Statt zuständig; er gilt als Behörde im Sinne des § 156 des Strafgesetzbuches.</p>
                    <p>(3) Im Falle einer Anordnung der Landesregierung oder der von ihr bestimmten Stelle nach § 8 Abs. 3 tritt an die Stelle des Kreiswahlleiters in Absatz 1 Satz 1 und in Absatz 2 die Gemeindebehörde, die den Wahlschein ausgestellt hat, oder die Verwaltungsbehörde des Kreises, in dem diese Gemeinde liegt.</p>
                    <p>(4) Wahlbriefe können von den Absendern bei einem vor der Wahl amtlich bekannt gemachten Postunternehmen als Briefsendungen ohne besondere Versendungsform unentgeltlich eingeliefert werden, wenn sie sich in amtlichen Wahlbriefumschlägen befinden. Bei Inanspruchnahme einer besonderen Versendungsform hat der Absender den das jeweils für die Briefbeförderung gültige Leistungsentgelt übersteigenden Betrag zu tragen. Der Bund trägt die Kosten für die unentgeltliche Wahlbriefbeförderung.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Sechster Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Feststellung des Wahlergebnisses</head>
                <div xml:id="d1397e855">
                    <head>§ 37</head>
                    <p>Nach Beendigung der Wahlhandlung stellt der Wahlvorstand fest, wieviel Stimmen im Wahlbezirk auf die einzelnen Kreiswahlvorschläge und Landeslisten abgegeben worden sind.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e867">
                    <head>§ 38</head>
                    <p>Der für die Briefwahl eingesetzte Wahlvorstand stellt fest, wieviel durch Briefwahl abgegebene Stimmen auf die einzelnen Kreiswahlvorschläge und Landeslisten entfallen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e879">
                    <head>§ 39</head>
                    <p>(1) Ungültig sind Stimmen, wenn der Stimmzettel</p>
                    <list>
                        <item n="1.">nicht amtlich hergestellt ist,</item>
                        <item n="2.">keine Kennzeichnung enthält,</item>
                        <item n="3.">für einen anderen Wahlkreis gültig ist,</item>
                        <item n="4.">den Willen des Wählers nicht zweifelsfrei erkennen läßt,</item>
                        <item n="5.">einen Zusatz oder Vorbehalt enthält.</item>
                    </list>
                    <p>In den Fällen der Nummern 1 und 2 sind beide Stimmen ungültig; im Fall der Nummer 3 ist nur die Erststimme ungültig, wenn der Stimmzettel für einen anderen Wahlkreis in demselben Land gültig ist. Bei der Briefwahl sind außerdem beide Stimmen ungültig, wenn der Stimmzettel nicht in einem amtlichen Stimmzettelumschlag oder in einem Stimmzettelumschlag abgegeben worden ist, der offensichtlich in einer das Wahlgeheimnis gefährdenden Weise von den übrigen abweicht oder einen deutlich fühlbaren Gegenstand enthält, jedoch eine Zurückweisung gemäß Absatz 4 Nr. 7 oder 8 nicht erfolgt ist. Enthält der Stimmzettel nur eine Stimmabgabe, so ist die nicht abgegebene Stimme ungültig.</p>
                    <p>(2) Mehrere in einem Stimmzettelumschlag enthaltene Stimmzettel gelten als ein Stimmzettel, wenn sie gleich lauten oder nur einer von ihnen gekennzeichnet ist; sonst zählen sie als ein Stimmzettel mit zwei ungültigen Stimmen.</p>
                    <p>(3) Ist der Stimmzettelumschlag leer abgegeben worden, so gelten beide Stimmen als ungültig.</p>
                    <p>(4) Bei der Briefwahl sind Wahlbriefe zurückzuweisen, wenn</p>
                    <list>
                        <item n="1.">der Wahlbrief nicht rechtzeitig eingegangen ist,</item>
                        <item n="2.">dem Wahlbriefumschlag kein oder kein gültiger Wahlschein beiliegt,</item>
                        <item n="3.">dem Wahlbriefumschlag kein Stimmzettelumschlag beigefügt ist,</item>
                        <item n="4.">weder der Wahlbriefumschlag noch der Stimmzettelumschlag verschlossen ist,</item>
                        <item n="5.">der Wahlbriefumschlag mehrere Stimmzettelumschläge, aber nicht eine gleiche Anzahl gültiger und mit der vorgeschriebenen Versicherung an Eides Statt versehener Wahlscheine enthält,</item>
                        <item n="6.">der Wähler oder die Hilfsperson die vorgeschriebene Versicherung an Eides Statt zur Briefwahl auf dem Wahlschein nicht unterschrieben hat,</item>
                        <item n="7.">kein amtlicher Stimmzettelumschlag benutzt worden ist,</item>
                        <item n="8.">ein Stimmzettelumschlag benutzt worden ist, der offensichtlich in einer das Wahlgeheimnis gefährdenden Weise von den übrigen abweicht oder einen deutlich fühlbaren Gegenstand enthält.</item>
                    </list>
                    <p>Die Einsender zurückgewiesener Wahlbriefe werden nicht als Wähler gezählt; ihre Stimmen gelten als nicht abgegeben.</p>
                    <p>(5) Die Stimmen eines Wählers, der an der Briefwahl teilgenommen hat, werden nicht dadurch ungültig, daß er vor dem oder am Wahltage stirbt oder sein Wahlrecht nach § 13 verliert.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e930">
                    <head>§ 40</head>
                    <p>Der Wahlvorstand entscheidet über die Gültigkeit der abgegebenen Stimmen und über alle bei der Wahlhandlung und bei der Ermittlung des Wahlergebnisses sich ergebenden Anstände. Der Kreiswahlausschuß hat das Recht der Nachprüfung.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e942">
                    <head>§ 41</head>
                    <p>Der Kreiswahlausschuß stellt fest, wieviel Stimmen im Wahlkreis für die einzelnen Kreiswahlvorschläge und Landeslisten abgegeben worden sind und welcher Bewerber als Wahlkreisabgeordneter gewählt ist. Der Kreiswahlleiter benachrichtigt den gewählten Bewerber und weist ihn darauf hin, dass er nach der abschließenden Feststellung des Ergebnisses für das Wahlgebiet durch den Bundeswahlausschuss (§ 42 Abs. 2 Satz 1) die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag mit Eröffnung der ersten Sitzung nach der Wahl erlangt und eine Ablehnung des Erwerbs der Mitgliedschaft gegenüber dem Landeswahlleiter erfolgen muss.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e955">
                    <head>§ 42</head>
                    <p>(1) Der Landeswahlausschuß stellt fest, wieviel Stimmen im Land für die einzelnen Landeslisten abgegeben worden sind.</p>
                    <p>(2) Der Bundeswahlausschuß stellt fest, wieviel Sitze auf die einzelnen Landeslisten entfallen und welche Bewerber gewählt sind. Der Landeswahlleiter benachrichtigt die gewählten Bewerber und weist sie darauf hin, dass sie nach der abschließenden Feststellung des Ergebnisses für das Wahlgebiet durch den Bundeswahlausschuss die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag mit Eröffnung der ersten Sitzung nach der Wahl erlangen und eine Ablehnung des Erwerbs der Mitgliedschaft gegenüber dem Landeswahlleiter erfolgen muss.</p>
                    <p>(3) (weggefallen)</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Siebenter Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Besondere Vorschriften für Nachwahlen und Wiederholungswahlen</head>
                <div xml:id="d1397e986">
                    <head>§ 43</head>
                    <p>(1) Eine Nachwahl findet statt,</p>
                    <list>
                        <item n="1.">wenn in einem Wahlkreis oder in einem Wahlbezirk die Wahl nicht durchgeführt worden ist,</item>
                        <item n="2.">wenn ein Wahlkreisbewerber nach der Zulassung des Kreiswahlvorschlages, aber noch vor der Wahl stirbt.</item>
                    </list>
                    <p>(2) Die Nachwahl soll im Fall des Absatzes 1 Nr. 1 spätestens drei Wochen nach dem Tag der Hauptwahl stattfinden. Im Fall des Absatzes 1 Nr. 2 kann sie am Tag der Hauptwahl stattfinden; sie soll spätestens sechs Wochen nach dem Tag der Hauptwahl stattfinden. Den Tag der Nachwahl bestimmt der Landeswahlleiter.</p>
                    <p>(3) Die Nachwahl findet nach denselben Vorschriften und auf denselben Grundlagen wie die Hauptwahl statt.</p>
                    <p>(4) Im Fall einer Nachwahl ist das vorläufige Ergebnis der Hauptwahl unmittelbar im Anschluss an die Wahlhandlung der Hauptwahl auf der Grundlage der erfolgten Stimmabgaben zu ermitteln, festzustellen und bekannt zu geben.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e1010">
                    <head>§ 44</head>
                    <p>(1) Wird im Wahlprüfungsverfahren eine Wahl ganz oder teilweise für ungültig erklärt, so ist sie nach Maßgabe der Entscheidung zu wiederholen.</p>
                    <p>(2) Die Wiederholungswahl findet nach denselben Vorschriften, denselben Wahlvorschlägen und, wenn seit der Hauptwahl noch nicht sechs Monate verflossen sind, auf Grund derselben Wählerverzeichnisse wie die Hauptwahl statt, soweit nicht die Entscheidung im Wahlprüfungsverfahren hinsichtlich der Wahlvorschläge und Wählerverzeichnisse Abweichungen vorschreibt.</p>
                    <p>(3) Die Wiederholungswahl muß spätestens sechzig Tage nach Rechtskraft der Entscheidung stattfinden, durch die die Wahl für ungültig erklärt worden ist. Ist die Wahl nur teilweise für ungültig erklärt worden, so unterbleibt die Wiederholungswahl, wenn feststeht, daß innerhalb von sechs Monaten ein neuer Deutscher Bundestag gewählt wird. Den Tag der Wiederholungswahl bestimmt der Landeswahlleiter, im Falle einer Wiederholungswahl für das ganze Wahlgebiet der Bundespräsident.</p>
                    <p>(4) Auf Grund der Wiederholungswahl wird das Wahlergebnis nach den Vorschriften des Sechsten Abschnittes neu festgestellt. Die nach § 41 Satz 2 und § 42 Abs. 2 Satz 2 zuständigen Wahlleiter benachrichtigen die gewählten Bewerber und fordern sie auf, binnen einer Woche schriftlich zu erklären, ob sie die Wahl annehmen.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Achter Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Erwerb und Verlust der Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag</head>
                <div xml:id="d1397e1043">
                    <head>§ 45</head>
                    <p>(1) Ein gewählter Bewerber erwirbt die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag nach der abschließenden Feststellung des Ergebnisses für das Wahlgebiet durch den Bundeswahlausschuss (§ 42 Abs. 2 Satz 1) mit der Eröffnung der ersten Sitzung des Deutschen Bundestages nach der Wahl. Eine Ablehnung des Erwerbs der Mitgliedschaft muss vor der ersten Sitzung gegenüber dem Landeswahlleiter schriftlich erklärt werden. Eine Erklärung unter Vorbehalt gilt als Ablehnung. Die Erklärung kann nicht widerrufen werden.</p>
                    <p>(2) Bei einer Ersatzwahl (§ 48 Abs. 2) gilt Absatz 1 entsprechend mit der Maßgabe, dass ein gewählter Bewerber die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag nach der Feststellung des endgültigen Wahlergebnisses für die Ersatzwahl erwirbt.</p>
                    <p>(3) Bei einer Listennachfolge (§ 48 Abs. 1) oder einer Wiederholungswahl (§ 44) wird die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag mit dem frist- und formgerechten Eingang der auf die Benachrichtigung erfolgenden Annahmeerklärung beim zuständigen Wahlleiter, jedoch nicht vor Ausscheiden des ursprünglich gewählten Abgeordneten erworben. Liegt bei Ablehnung des Erwerbs der Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag durch einen gewählten Bewerber die Annahmeerklärung des Listennachfolgers bereits vor der ersten Sitzung des Deutschen Bundestages nach der Wahl vor, erwirbt der Listennachfolger das Mandat mit der Eröffnung dieser Sitzung. Gibt der Listennachfolger oder durch Wiederholungswahl gewählte Bewerber bis zum Ablauf der Frist keine oder keine formgerechte Erklärung ab, so gilt die Nachfolge oder Wahl zu diesem Zeitpunkt als angenommen. Absatz 1 Satz 3 und 4 gilt entsprechend.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e1060">
                    <head>§ 46</head>
                    <p>(1) Ein Abgeordneter verliert die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag bei</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Ungültigkeit des Erwerbs der Mitgliedschaft,</item>
                        <item n="2.">Neufeststellung des Wahlergebnisses,</item>
                        <item n="3.">Wegfall einer Voraussetzung seiner jederzeitigen Wählbarkeit,</item>
                        <item n="4.">Verzicht,</item>
                        <item n="5.">Feststellung der Verfassungswidrigkeit der Partei oder der Teilorganisation einer Partei, der er angehört, durch das Bundesverfassungsgericht nach Artikel 21 Abs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes.</item>
                    </list>
                    <p>Verlustgründe nach anderen gesetzlichen Vorschriften bleiben unberührt.</p>
                    <p>(2) Bei Ungültigkeit seiner Wahl im Wahlkreis bleibt der Abgeordnete Mitglied des Bundestages, wenn er zugleich auf einer Landesliste gewählt war, aber nach § 6 Abs. 4 Satz 3 unberücksichtigt geblieben ist.</p>
                    <p>(3) Der Verzicht ist nur wirksam, wenn er zur Niederschrift des Präsidenten des Deutschen Bundestages, eines deutschen Notars, der seinen Sitz im Geltungsbereich dieses Gesetzes hat, oder eines zur Vornahme von Beurkundungen ermächtigten Bediensteten einer deutschen Auslandsvertretung erklärt wird. Die notarielle oder bei einer Auslandsvertretung abgegebene Verzichtserklärung hat der Abgeordnete dem Bundestagspräsidenten zu übermitteln. Der Verzicht kann nicht widerrufen werden.</p>
                    <p>(4) Wird eine Partei oder die Teilorganisation einer Partei durch das Bundesverfassungsgericht nach Artikel 21 Abs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes für verfassungswidrig erklärt, verlieren die Abgeordneten ihre Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag und die Listennachfolger ihre Anwartschaft, sofern sie dieser Partei oder Teilorganisation in der Zeit zwischen der Antragstellung (§ 43 des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht) und der Verkündung der Entscheidung (§ 46 des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht) angehört haben. Soweit Abgeordnete, die nach Satz 1 ihre Mitgliedschaft verloren haben, in Wahlkreisen gewählt waren, wird die Wahl eines Wahlkreisabgeordneten in diesen Wahlkreisen bei entsprechender Anwendung des § 44 Abs. 2 bis 4 wiederholt; hierbei dürfen die Abgeordneten, die nach Satz 1 ihre Mitgliedschaft verloren haben, nicht als Bewerber auftreten. Soweit Abgeordnete, die nach Satz 1 ihre Mitgliedschaft verloren haben, nach einer Landesliste der für verfassungswidrig erklärten Partei oder Teilorganisation der Partei gewählt waren, bleiben die Sitze unbesetzt. Im übrigen gilt § 48 Abs. 1.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e1090">
                    <head>§ 47</head>
                    <p>(1) Über den Verlust der Mitgliedschaft nach § 46 Abs. 1 wird entschieden</p>
                    <list>
                        <item n="1.">im Falle der Nummer 1 im Wahlprüfungsverfahren,</item>
                        <item n="2.">im Falle der Nummern 2 und 5 durch Beschluß des Ältestenrates des Deutschen Bundestages,</item>
                        <item n="3.">im Falle der Nummer 3, wenn der Verlust der Wählbarkeit durch rechtskräftigen Richterspruch eingetreten ist, durch Beschluß des Ältestenrates des Deutschen Bundestages, im übrigen im Wahlprüfungsverfahren,</item>
                        <item n="4.">im Falle der Nummer 4 durch den Präsidenten des Deutschen Bundestages in der Form der Erteilung einer Bestätigung der Verzichtserklärung.</item>
                    </list>
                    <p>(2) Wird über den Verlust der Mitgliedschaft im Wahlprüfungsverfahren entschieden, so scheidet der Abgeordnete mit der Rechtskraft der Entscheidung aus dem Deutschen Bundestag aus.</p>
                    <p>(3) Entscheidet der Ältestenrat oder der Präsident des Deutschen Bundestages über den Verlust der Mitgliedschaft, so scheidet der Abgeordnete mit der Entscheidung aus dem Deutschen Bundestag aus. Die Entscheidung ist unverzüglich von Amts wegen zu treffen. Innerhalb von zwei Wochen nach Zustellung der Entscheidung kann der Betroffene die Entscheidung des Deutschen Bundestages über den Verlust der Mitgliedschaft im Wahlprüfungsverfahren beantragen. Die Zustellung erfolgt nach den Vorschriften des Verwaltungszustellungsgesetzes.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e1115">
                    <head>§ 48</head>
                    <p>(1) Wenn ein gewählter Bewerber stirbt oder dem Landeswahlleiter schriftlich die Ablehnung des Erwerbs der Mitgliedschaft erklärt oder wenn ein Abgeordneter stirbt oder sonst nachträglich aus dem Deutschen Bundestag ausscheidet, so wird der Sitz aus der Landesliste derjenigen Partei besetzt, für die der gewählte Bewerber oder ausgeschiedene Abgeordnete bei der Wahl aufgetreten ist. Dies gilt nicht, solange die Partei in dem betreffenden Land Mandate gemäß § 6 Abs. 5 Satz 1 innehat. Bei der Nachfolge bleiben diejenigen Listenbewerber unberücksichtigt, die seit dem Zeitpunkt der Aufstellung der Landesliste aus dieser Partei ausgeschieden oder Mitglied einer anderen Partei geworden sind. Unberücksichtigt bleiben ebenso Listenbewerber, die als gewählte Bewerber im Wahlkreis ihren Mitgliedschaftserwerb abgelehnt oder als Abgeordnete auf ihre Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag verzichtet haben. Ist die Liste erschöpft, so bleibt der Sitz unbesetzt. Die Feststellung, wer als Listennachfolger eintritt, trifft der Landeswahlleiter. Er benachrichtigt den Listennachfolger und fordert ihn auf, binnen einer Woche schriftlich zu erklären, ob er die Nachfolge annimmt.</p>
                    <p>(2) Ist der Ausgeschiedene als Wahlkreisabgeordneter einer Wählergruppe oder einer Partei gewählt, für die im Land keine Landesliste zugelassen worden war, so findet Ersatzwahl im Wahlkreis statt. Die Ersatzwahl muß spätestens sechzig Tage nach dem Zeitpunkt des Ausscheidens stattfinden. Sie unterbleibt, wenn feststeht, daß innerhalb von sechs Monaten ein neuer Deutscher Bundestag gewählt wird. Die Ersatzwahl wird nach den allgemeinen Vorschriften durchgeführt. Den Wahltag bestimmt der Landeswahlleiter. § 41 gilt entsprechend.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Neunter Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Schlußbestimmungen</head>
                <div xml:id="d1397e1144">
                    <head>§ 49</head>
                    <p>Entscheidungen und Maßnahmen, die sich unmittelbar auf das Wahlverfahren beziehen, können nur mit den in diesem Gesetz und in der Bundeswahlordnung vorgesehenen Rechtsbehelfen sowie im Wahlprüfungsverfahren angefochten werden.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e1156">
                    <head>§ 49a</head>
                    <p>(1) Ordnungswidrig handelt, wer</p>
                    <list>
                        <item n="1.">entgegen § 11 ohne wichtigen Grund ein Ehrenamt ablehnt oder sich ohne genügende Entschuldigung den Pflichten eines solchen entzieht oder</item>
                        <item n="2.">entgegen § 32 Abs. 2 Ergebnisse von Wählerbefragungen nach der Stimmabgabe über den Inhalt der Wahlentscheidung vor Ablauf der Wahlzeit veröffentlicht.</item>
                    </list>
                    <p>(2) Die Ordnungswidrigkeit nach Absatz 1 Nr. 1 kann mit einer Geldbuße bis zu fünfhundert Euro, die Ordnungswidrigkeit nach Absatz 1 Nr. 2 mit einer Geldbuße bis zu fünfzigtausend Euro geahndet werden.</p>
                    <p>(3) Verwaltungsbehörde im Sinne des § 36 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes über Ordnungswidrigkeiten ist</p>
                    <list>
                        <item n="1.">bei Ordnungswidrigkeiten nach Absatz 1 Nr. 1<list>
                                <item n="a)">der Kreiswahlleiter, wenn ein Wahlberechtigter das Amt eines Wahlvorstehers, stellvertretenden Wahlvorstehers oder eines Beisitzers im Wahlvorstand oder im Kreiswahlausschuß,</item>
                                <item n="b)">der Landeswahlleiter, wenn ein Wahlberechtigter das Amt eines Beisitzers im Landeswahlausschuß,</item>
                                <item n="c)">der Bundeswahlleiter, wenn ein Wahlberechtigter das Amt eines Beisitzers im Bundeswahlausschuß</item>
                            </list>unberechtigt ablehnt oder sich ohne genügende Entschuldigung den Pflichten eines solchen Amtes entzieht,</item>
                        <item n="2.">bei Ordnungswidrigkeiten nach Absatz 1 Nr. 2 der Bundeswahlleiter.</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d1397e1191">
                    <head>§ 49b</head>
                    <p>(1) Bewerber eines nach Maßgabe der §§ 18 und 20 von Wahlberechtigten eingereichten Wahlvorschlages, die mindestens 10 vom Hundert der in einem Wahlkreis abgegebenen gültigen Erststimmen erreicht haben, erhalten je gültige Stimme 2,80 Euro. Die Mittel sind im Bundeshaushaltsplan auszubringen.</p>
                    <p>(2) Die Festsetzung und die Auszahlung der staatliche Mittel sind von dem Bewerber innerhalb von zwei Monaten nach dem Zusammentritt des Deutschen Bundestages beim Präsidenten des Deutschen Bundestages schriftlich zu beantragen; danach eingehende Anträge bleiben unberücksichtigt. Der Betrag wird von dem Präsidenten des Deutschen Bundestages festgesetzt und ausgezahlt.</p>
                    <p>(3) Die Vorschriften des Parteiengesetzes über die absolute und relative Obergrenze finden keine Anwendung.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e1208">
                    <head>§ 50</head>
                    <p>(1) Der Bund erstattet den Ländern zugleich für ihre Gemeinden (Gemeindeverbände) die durch die Wahl veranlassten notwendigen Ausgaben.</p>
                    <p>(2) Die Kosten für die Versendung der Wahlbenachrichtigungen und der Briefwahlunterlagen sowie die Erfrischungsgelder für die Mitglieder der Wahlvorstände werden den Ländern im Wege der Einzelabrechnung ersetzt. Bei zeitgleicher Durchführung von Landtags- oder Kommunalwahlen sowie von Abstimmungen mit Wahlen zum Deutschen Bundestag werden diese Kosten dem jeweiligen Land anteilig ersetzt.</p>
                    <p>(3) Die übrigen Kosten werden durch einen festen Betrag je Wahlberechtigten erstattet. Er beträgt für Gemeinden bis zu 100.000 Wahlberechtigten 0,45 Euro und für Gemeinden mit mehr als 100.000 Wahlberechtigten 0,70 Euro. Notwendige Anpassungen des festen Betrages nach Satz 2 an die Preisentwicklung werden frühestens für eine Wahl nach dem 1. Januar 2005 vom Bundesministerium des Innern durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates festgesetzt.</p>
                    <p>(4) Der Bund erstattet den Blindenvereinen, die ihre Bereitschaft zur Herstellung von Stimmzettelschablonen erklärt haben, die durch die Herstellung und die Verteilung der Stimmzettelschablonen veranlassten notwendigen Ausgaben.</p>
                    <p>(+++ Hinweis: § 50 Abs. 3 Satz 2: Gem. V v. 29.9.2009 I 3220 wird mWv 1.1.2009 der feste Betrag für Gemeinden bis zu 100 000 Wahlberechtigten auf 0,48 Euro und für Gemeinden mit mehr als 100 000 Wahlberechtigten auf 0,74 Euro festgesetzt +++)</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e1229">
                    <head>§ 51</head>
                    <p>(weggefallen)</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e1240">
                    <head>§ 52</head>
                    <p>(1) Das Bundesministerium des Innern erläßt die zur Durchführung dieses Gesetzes erforderliche Bundeswahlordnung. Es trifft darin insbesondere Rechtsvorschriften über</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die Bestellung der Wahlleiter und Wahlvorsteher, die Bildung der Wahlausschüsse und Wahlvorstände sowie über die Tätigkeit, Beschlußfähigkeit und das Verfahren der Wahlorgane,</item>
                        <item n="2.">die Berufung in ein Wahlehrenamt, über den Ersatz von Auslagen für Inhaber von Wahlehrenämtern und über das Bußgeldverfahren,</item>
                        <item n="3.">die Wahlzeit,</item>
                        <item n="4.">die Bildung der Wahlbezirke und ihre Bekanntmachung,</item>
                        <item n="5.">die einzelnen Voraussetzungen für die Aufnahme in die Wählerverzeichnisse, deren Führung, Berichtigung und Abschluss, über die Einsicht in die Wählerverzeichnisse, über den Einspruch und die Beschwerde gegen das Wählerverzeichnis sowie über die Benachrichtigung der Wahlberechtigten,</item>
                        <item n="6.">die einzelnen Voraussetzungen für die Erteilung von Wahlscheinen, deren Ausstellung, über den Einspruch und die Beschwerde gegen die Ablehnung von Wahlscheinen,</item>
                        <item n="7.">den Nachweis der Wahlrechtsvoraussetzungen,</item>
                        <item n="8.">das Verfahren der Wahlorgane nach § 18 Absatz 2 bis 4a,</item>
                        <item n="9.">Einreichung, Inhalt und Form der Wahlvorschläge sowie der dazugehörigen Unterlagen, über ihre Prüfung, die Beseitigung von Mängeln, ihre Zulassung, die Beschwerde gegen Entscheidungen des Kreiswahlausschusses und des Landeswahlausschusses sowie die Bekanntgabe der Wahlvorschläge,</item>
                        <item n="10.">Form und Inhalt des Stimmzettels und über den Stimmzettelumschlag,</item>
                        <item n="11.">Bereitstellung, Einrichtung und Bekanntmachung der Wahlräume sowie über Wahlschutzvorrichtungen und Wahlzellen,</item>
                        <item n="12.">die Stimmabgabe, auch soweit besondere Verhältnisse besondere Regelungen erfordern,</item>
                        <item n="13.">die Briefwahl,</item>
                        <item n="14.">die Abgabe und Aufnahme von Versicherungen an Eides statt,</item>
                        <item n="15.">die Wahl in Kranken- und Pflegeanstalten, Klöstern, gesperrten Wohnstätten sowie sozialtherapeutischen und Justizvollzugsanstalten,</item>
                        <item n="16.">die Feststellung der Wahlergebnisse, ihre Weitermeldung und Bekanntgabe sowie die Benachrichtigung der Gewählten,</item>
                        <item n="17.">die Durchführung von Nachwahlen, Wiederholungswahlen und Ersatzwahlen sowie die Berufung von Listennachfolgern.</item>
                    </list>
                    <p>(2) Die Rechtsvorschriften bedürfen nicht der Zustimmung des Bundesrates.</p>
                    <p>(3) Das Bundesministerium des Innern wird ermächtigt, im Falle einer Auflösung des Deutschen Bundestages die in dem Bundeswahlgesetz und in der Bundeswahlordnung bestimmten Fristen und Termine durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates abzukürzen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e1293">
                    <head>§ 53</head>
                    <p>(weggefallen)</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e1304">
                    <head>§ 54</head>
                    <p>(1) Die in diesem Gesetz und in der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Bundeswahlordnung vorgesehenen Fristen und Termine verlängern oder ändern sich nicht dadurch, daß der letzte Tag der Frist oder ein Termin auf einen Sonnabend, einen Sonntag, einen gesetzlichen oder staatlich geschützten Feiertag fällt. Eine Wiedereinsetzung in den vorigen Stand ist ausgeschlossen.</p>
                    <p>(2) Soweit in diesem Gesetz oder in der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Bundeswahlordnung nichts anderes bestimmt ist, müssen vorgeschriebene Erklärungen persönlich und handschriftlich unterzeichnet sein und bei der zuständigen Stelle im Original vorliegen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e1319">
                    <head>§ 55</head>
                    <p>(Inkrafttreten)</p>
                </div>
                <div xml:id="d1397e1330">
                    <head>Anlage</head>
                    <p>(Fundstelle: BGBl. I 2012, 519 - 578)</p>WahlkreisGebiet des WahlkreisesNr.NameSchleswig-Holstein1Flensburg – SchleswigKreisfreie Stadt FlensburgKreis Schleswig-Flensburg2Nordfriesland – Dithmarschen NordKreis Nordfrieslandvom Kreis Dithmarschenamtsfreie Gemeinde HeideAmt Büsum-Wesselburendie GemeindenBüsum, Büsumer Deichhausen, Friedrichsgabekoog, Hedwigenkoog, Hellschen-Heringsand-Unterschaar, Hillgroven, Norddeich, Oesterdeichstrich, Oesterwurth, Reinsbüttel, Schülp, Strübbel, Süderdeich, Warwerort, Wesselburen, Wesselburener Deichhausen, Wesselburenerkoog, WesterdeichstrichKirchspielslandgemeinde Eiderdie GemeindenBarkenholm, Bergewöhrden, Dellstedt, Delve, Dörpling, Fedderingen, Gaushorn, Glüsing, Groven, Hemme, Hennstedt, Hövede, Hollingstedt, Karolinenkoog, Kleve, Krempel, Lehe, Linden, Lunden, Norderheistedt, Pahlen,Rehm-Flehde-Bargen,Sankt Annen, Schalkholz, Schlichting, Süderdorf, Süderheistedt, Tellingstedt, Tielenhemme, Wallen, Welmbüttel, Westerborstel, Wiemerstedt, WrohmKirchspielslandgemeinde Heider Umlanddie GemeindenHemmingstedt, Lieth, Lohe-Rickelshof, Neuenkirchen, Norderwöhrden, Nordhastedt, Ostrohe, Stelle-Wittenwurth, Weddingstedt, Wesseln, Wöhrden(Übrige Gemeinden s. Wkr. 3)3Steinburg – Dithmarschen SüdKreis Steinburgvom Kreis Dithmarschenamtsfreie Gemeinde BrunsbüttelAmt Burg-St. Michaelisdonndie GemeindenAverlak, Brickeln, Buchholz, Burg (Dithmarschen), Dingen, Eddelak, Eggstedt, Frestedt, Großenrade, Hochdonn, Kuden, Quickborn, Sankt Michaelisdonn, SüderhastedtAmt Marne-Nordseedie GemeindenDiekhusen-Fahrstedt, Friedrichskoog, Helse,Kaiser-Wilhelm-Koog,Kronprinzenkoog, Marne, Marnerdeich, Neufeld, Neufelderkoog, Ramhusen, Schmedeswurth, Trennewurth, VolsemenhusenAmt Mitteldithmarschendie GemeindenAlbersdorf, Arkebek, Bargenstedt, Barlt, Bunsoh, Busenwurth, Elpersbüttel, Epenwöhrden, Gudendorf, Immenstedt, Krumstedt, Meldorf, Nindorf, Nordermeldorf, Odderade, Offenbüttel, Osterrade, Sarzbüttel, Schafstedt, Schrum, Tensbüttel-Röst, Wennbüttel, Windbergen, Wolmersdorf(Übrige Gemeinden s. Wkr. 2)vom Kreis Segebergamtsfreie Gemeinde Bad BramstedtAmt Bad Bramstedt-Landdie GemeindenArmstedt, Bimöhlen, Borstel, Föhrden-Barl, Fuhlendorf, Großenaspe, Hagen, Hardebek, Hasenkrug, Heidmoor, Hitzhusen, Mönkloh, Weddelbrook, Wiemersdorf(Übrige Gemeinden s. Wkr. 6, 8)4Rendsburg-EckernfördeVom Kreis Rendsburg-Eckernfördeamtsfreie GemeindenBüdelsdorf, Eckernförde, Hohenwestedt, Rendsburg, WasbekAmt Achterwehrdie GemeindenAchterwehr, Bredenbek, Felde, Krummwisch, Melsdorf, Ottendorf, Quarnbek, WestenseeAmt Aukrugdie GemeindenArpsdorf, Aukrug, Ehndorf, PadenstedtAmt Bordesholmdie GemeindenBissee, Bordesholm, Brügge, Grevenkrug, Groß Buchwald, Hoffeld, Loop, Mühbrook, Negenharrie, Reesdorf, Schmalstede, Schönbek, Sören, WattenbekAmt Dänischenhagendie GemeindenDänischenhagen, Noer, Schwedeneck, StrandeAmt Dänischer Wohlddie GemeindenFelm, Gettorf, Lindau, Neudorf-Bornstein, Neuwittenbek, Osdorf, Schinkel, TüttendorfAmt Eiderkanaldie GemeindenBovenau, Haßmoor, Ostenfeld (Rendsburg), Osterrönfeld, Rade b. Rendsburg, Schacht-Audorf, SchülldorfAmt Flintbekdie GemeindenBöhnhusen, Flintbek, Schönhorst, TechelsdorfAmt Fockbekdie GemeindenAlt Duvenstedt, Fockbek, Nübbel, RickertAmt Hanerau-Hademarschendie GemeindenBeldorf, Bendorf, Bornholt, Gokels, Hanerau-Hademarschen, Lütjenwestedt, Oldenbüttel, Seefeld, Steenfeld, Tackesdorf, ThadenAmt Hohenwestedt-Landdie GemeindenBeringstedt, Grauel, Heinkenborstel, Jahrsdorf, Meezen, Mörel, Nienborstel, Nindorf, Osterstedt, Rade b. Hohenwestedt, Remmels, Tappendorf, Todenbüttel, WapelfeldAmt Hohner Hardedie GemeindenBargstall, Breiholz, Christiansholm, Elsdorf-Westermühlen, Friedrichsgraben, Friedrichsholm, Hamdorf, Hohn, Königshügel, Lohe-Föhrden, Prinzenmoor, SophienhammAmt Hüttener Bergedie GemeindenAhlefeld-Bistensee, Ascheffel, Borgstedt, Brekendorf, Bünsdorf, Damendorf, Groß Wittensee, Haby, Holtsee, Holzbunge, Hütten, Klein Wittensee, Neu Duvenstedt, Osterby, Owschlag, SehestedtAmt Jevenstedtdie GemeindenBrinjahe, Embühren, Haale, Hamweddel, Hörsten, Jevenstedt, Luhnstedt, Schülp b. Rendsburg, Stafstedt, WesterrönfeldAmt Molfseedie GemeindenBlumenthal, Mielkendorf, Molfsee, Rodenbek, Rumohr, SchierenseeAmt Nortorfer Landdie GemeindenBargstedt, Bokel, Borgdorf-Seedorf, Brammer, Dätgen, Eisendorf, Ellerdorf, Emkendorf, Gnutz, Groß Vollstedt, Krogaspe, Langwedel, Nortorf, Oldenhütten, Schülp b. Nortorf, Timmaspe, WarderAmt Schlei-Ostseedie GemeindenAltenhof, Barkelsby, Brodersby, Damp, Dörphof, Fleckeby, Gammelby, Goosefeld, Güby, Holzdorf, Hummelfeld, Karby, Kosel, Loose, Rieseby, Thumby, Waabs, Windeby, Winnemark(Übrige Gemeinden s. Wkr. 5)5KielKreisfreie Stadt Kielvom Kreis Rendsburg-Eckernfördeamtsfreie GemeindenAltenholz, Kronshagen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 4)6Plön – NeumünsterKreisfreie Stadt NeumünsterKreis Plönvom Kreis SegebergAmt Boostedt-Ricklingdie GemeindenBoostedt, Daldorf, Groß Kummerfeld, Heidmühlen, Latendorf, Rickling(Übrige Gemeinden s. Wkr. 3, 8)7PinnebergKreis Pinneberg8Segeberg – Stormarn-MitteVom Kreis Segebergamtsfreie GemeindenBad Segeberg, Ellerau, Henstedt-Ulzburg, Kaltenkirchen, Norderstedt, WahlstedtAmt Bornhöveddie GemeindenBornhöved, Damsdorf, Gönnebek, Schmalensee, Stocksee, Tarbek, Tensfeld, TrappenkampAmt Itzstedtdie GemeindenItzstedt, Kayhude, Nahe, Oering, Seth, Sülfeld, (ohne Tangstedt, s. Kreis Stormarn)Amt Kaltenkirchen-Landdie GemeindenAlveslohe, Hartenholm, Hasenmoor, Lentföhrden, Nützen, SchmalfeldAmt Kisdorfdie GemeindenHüttblek, Kattendorf, Kisdorf, Oersdorf, Sievershütten, Struvenhütten, Stuvenborn, Wakendorf II, WinsenAmt Leezendie GemeindenBark, Bebensee, Fredesdorf, Groß Niendorf, Högersdorf, Kükels, Leezen, Mözen, Neversdorf, Schwissel, Todesfelde, WittenbornAmt Trave-Landdie GemeindenBahrenhof, Blunk, Bühnsdorf, Dreggers, Fahrenkrug, Geschendorf, Glasau, Groß Rönnau, Klein Gladebrügge, Klein Rönnau, Krems II, Negernbötel, Nehms, Neuengörs, Pronstorf, Rohlstorf, Schackendorf, Schieren, Seedorf, Stipsdorf, Strukdorf, Travenhorst, Traventhal, Wakendorf I, Weede, Wensin, Westerrade(Übrige Gemeinden s. Wkr. 3, 6)vom Kreis Stormarnamtsfreie GemeindenAmmersbek, Bad Oldesloe, BargteheideAmt Bad Oldesloe-Landdie GemeindenGrabau, Lasbek, Meddewade, Neritz, Pölitz, Rethwisch, Rümpel, Steinburg, TravenbrückAmt Bargteheide-Landdie GemeindenBargfeld-Stegen, Delingsdorf, Elmenhorst, Hammoor, Jersbek, Nienwohld, Todendorf, TremsbüttelGemeinde Tangstedt (Amt Itzstedt, Krs. Segeberg)(Übrige Gemeinden s. Wkr. 9, 10)9Ostholstein – Stormarn-NordKreis Ostholsteinvom Kreis Stormarnamtsfreie Gemeinde Reinfeld (Holstein)Amt Nordstormarndie GemeindenBadendorf, Barnitz, Feldhorst, Hamberge, Heidekamp, Heilshoop, Klein Wesenberg, Mönkhagen, Rehhorst, Wesenberg, Westerau, Zarpen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 8, 10)10Herzogtum Lauenburg – Stormarn-SüdVom Kreis Herzogtum Lauenburgamtsfreie GemeindenGeesthacht, Lauenburg/Elbe, Mölln, Ratzeburg, Schwarzenbek, Wentorf bei HamburgAmt Breitenfeldedie GemeindenAlt Mölln, Bälau, Borstorf, Breitenfelde, Grambek, Hornbek, Lehmrade, Niendorf/Stecknitz, Schretstaken, Talkau, WoltersdorfAmt Büchendie GemeindenBesenthal, Bröthen, Büchen, Fitzen, Göttin, Gudow, Güster, Klein Pampau, Langenlehsten, Müssen, Roseburg, Schulendorf, Siebeneichen, Tramm, WitzeezeAmt Hohe Elbgeestdie GemeindenAumühle, Börnsen, Dassendorf, Escheburg, Hamwarde, Hohenhorn, Kröppelshagen-Fahrendorf, Wiershop, Wohltorf, WorthAmt Lauenburgische Seendie GemeindenAlbsfelde, Bäk, Brunsmark, Buchholz, Einhaus, Fredeburg, Giesensdorf, Groß Disnack, Groß Grönau, Groß Sarau, Harmsdorf, Hollenbek, Horst, Kittlitz, Klein Zecher, Kulpin, Mechow, Mustin, Pogeez, Römnitz, Salem, Schmilau, Seedorf, Sterley, ZiethenAmt Lütaudie GemeindenBasedow, Buchhorst, Dalldorf, Juliusburg, Krüzen, Krukow, Lanze, Lütau, Schnakenbek, WangelauAmt Schwarzenbek-Landdie GemeindenBasthorst, Brunstorf, Dahmker, Elmenhorst, Fuhlenhagen, Grabau, Groß Pampau, Grove, Gülzow, Hamfelde, Havekost, Kankelau, Kasseburg, Köthel, Kollow, Kuddewörde, Möhnsen, Mühlenrade, Sahmsvom Amt Sandesneben-Nussedie GemeindenDuvensee, Koberg, Kühsen, Lankau, Nusse, Panten, Poggensee, Ritzerau, Walksfelde(Übrige Gemeinden s. Wkr. 11)vom Kreis Stormarnamtsfreie GemeindenAhrensburg, Barsbüttel, Glinde, Großhansdorf, Oststeinbek, ReinbekAmt Siekdie GemeindenBraak, Brunsbek, Hoisdorf, Siek, StapelfeldAmt Trittaudie GemeindenGrande, Grönwohld, Großensee, Hamfelde, Hohenfelde, Köthel, Lütjensee, Rausdorf, Trittau, Witzhave(Übrige Gemeinden s. Wkr. 8, 9)11LübeckKreisfreie Stadt Lübeckvom Kreis Herzogtum LauenburgAmt Berkenthindie GemeindenBehlendorf, Berkenthin, Bliestorf, Düchelsdorf, Göldenitz, Kastorf, Klempau, Krummesse, Niendorf bei Berkenthin, Rondeshagen, Sierksradevom Amt Sandesneben-Nussedie GemeindenGrinau, Groß Boden, Groß Schenkenberg, Klinkrade, Labenz, Linau, Lüchow, Sandesneben, Schiphorst, Schönberg, Schürensöhlen, Siebenbäumen, Sirksfelde, Steinhorst, Stubben, Wentorf (Amt Sandesneben)(Übrige Gemeinden s. Wkr. 10)Mecklenburg-Vorpommern12Schwerin – Ludwigslust-Parchim I – Nordwestmecklenburg IKreisfreie Stadt Schwerinvom Landkreis Ludwigslust-Parchimamtsfreie GemeindenBoizenburg/Elbe, Hagenow, Ludwigslust, LübtheenAmt Boizenburg-Landdie GemeindenBengerstorf, Besitz, Brahlstorf, Dersenow, Gresse, Greven, Neu Gülze, Nostorf, Schwanheide, Teldau, Tessin b. BoizenburgAmt Dömitz-Mallißdie GemeindenDömitz, Grebs-Niendorf, Karenz, Malk Göhren, Malliß, Neu Kaliß, VielankAmt Grabowdie GemeindenBalow, Brunow, Dambeck, Eldena, Gorlosen, Grabow, Karstädt, Kremmin, Milow, Möllenbeck, Muchow, Prislich, Steesow, ZierzowAmt Hagenow-Landdie GemeindenAlt Zachun, Bandenitz, Belsch, Bobzin, Bresegard bei Picher, Gammelin, Groß Krams, Hoort, Hülseburg, Kirch Jesar, Kuhstorf, Moraas, Pätow-Steegen, Picher, Pritzier, Redefin, Setzin, Strohkirchen, Toddin, WarlitzAmt Ludwigslust-Landdie GemeindenAlt Krenzlin, Bresegard bei Eldena, Göhlen, Groß Laasch, Leussow, Lübesse, Lüblow, Rastow, Sülstorf, Uelitz, Warlow, WöbbelinAmt Neustadt-Glewedie GemeindenBlievenstorf, Brenz, Neustadt-GleweAmt Stralendorfdie GemeindenDümmer, Holthusen, Klein Rogahn, Pampow, Schossin, Stralendorf, Warsow, Wittenförden, ZülowAmt Wittenburgdie GemeindenKörchow, Lehsen, Wittenburg, WittendörpAmt Zarrentindie GemeindenGallin, Kogel, Lüttow-Valluhn, Vellahn, Zarrentin am Schaalsee(Übrige Gemeinden s. Wkr. 13)vom Landkreis NordwestmecklenburgAmt Gadebuschdie GemeindenDragun, Gadebusch, Kneese, Krembz, Mühlen Eichsen, Rögnitz, Roggendorf, VeelbökenAmt Lützow-Lübstorfdie GemeindenAlt Meteln, Brüsewitz, Cramonshagen, Dalberg-Wendelstorf, Gottesgabe, Grambow, Klein Trebbow, Lübstorf, Lützow, Perlin, Pingelshagen, Pokrent, Schildetal, Seehof, ZickhusenAmt Rehnadie GemeindenCarlow, Dechow, Groß Molzahn, Holdorf, Königsfeld, Nesow, Rehna, Rieps, Schlagsdorf, Thandorf, Utecht, Vitense, WedendorferseeAmt Schönberger Landdie GemeindenDassow, Grieben, Groß Siemz, Lockwisch, Lüdersdorf, Menzendorf, Niendorf, Papenhusen, Roduchelstorf, Schönberg, Selmsdorf(Übrige Gemeinden s. Wkr. 13)13Ludwigslust-Parchim II –Nordwestmecklenburg II –Landkreis Rostock IVom Landkreis Ludwigslust-Parchimamtsfreie Gemeinde ParchimAmt Banzkowdie GemeindenBanzkow, Plate, SukowAmt Crivitzdie GemeindenBarnin, Bülow, Crivitz, Demen, Friedrichsruhe, Tramm, ZapelAmt Eldenburg Lübzdie GemeindenGallin-Kuppentin, Gischow, Granzin, Herzberg,Karbow-Vietlübbe,Kreien, Kritzow, Lübz, Lutheran, Marnitz, Passow, Siggelkow, Suckow, Tessenow, Wahlstorf, WerderAmt Goldberg-Mildenitzdie GemeindenDiestelow, Dobbertin, Goldberg, Mestlin, Neu Poserin, Techentin, Wendisch WarenAmt Ostufer Schweriner Seedie GemeindenCambs, Dobin am See, Gneven, Godern, Langen Brütz, Leezen, Pinnow, Raben SteinfeldAmt Parchimer Umlanddie GemeindenDamm, Domsühl, Grebbin, Groß Godems, Groß Niendorf, Karrenzin, Lewitzrand, Rom, Severin, Spornitz, Stolpe, Ziegendorf, ZölkowAmt Plau am Seedie GemeindenBarkhagen, Buchberg, Ganzlin, Plau am See, Wendisch PribornAmt Sternberger Seenlandschaftdie GemeindenBlankenberg, Borkow, Brüel, Dabel, Hohen Pritz, Kobrow, Kuhlen-Wendorf, Langen Jarchow, Mustin, Sternberg, Weitendorf, Witzin, Zahrensdorf(Übrige Gemeinden s. Wkr. 12)vom Landkreis Nordwestmecklenburgamtsfreie GemeindenGrevesmühlen, Insel Poel, WismarAmt Dorf Mecklenburg-Bad Kleinendie GemeindenBad Kleinen, Barnekow, Bobitz, Dorf Mecklenburg, Groß Stieten, Hohen Viecheln, Lübow, Metelsdorf, VentschowAmt Grevesmühlen-Landdie GemeindenBernstorf, Börzow, Gägelow, Mallentin, Plüschow, Roggenstorf, Rüting, Testorf-Steinfort, Upahl, WarnowAmt Klützer Winkeldie GemeindenBoltenhagen, Damshagen, Hohenkirchen, Kalkhorst, Klütz, ZierowAmt Neuburgdie GemeindenBenz, Blowatz, Boiensdorf, Hornstorf, Krusenhagen, NeuburgAmt Neukloster-Warindie GemeindenBibow, Glasin, Jesendorf, Lübberstorf, Neukloster, Passee, Warin, Züsow, Zurow(Übrige Gemeinden s. Wkr. 12)vom Landkreis Rostockamtsfreie GemeindenBad Doberan, Kröpelin, Kühlungsborn, Neubukow, SatowAmt Bad Doberan-Landdie GemeindenAdmannshagen-Bargeshagen, Bartenshagen-Parkentin, Börgerende-Rethwisch, Hohenfelde, Nienhagen, Reddelich, Retschow, Steffenshagen, WittenbeckAmt Neubukow-Salzhaffdie GemeindenAlt Bukow, Am Salzhaff, Bastorf, Biendorf, Carinerland, Kirch Mulsow, Rerik(Übrige Gemeinden s. Wkr. 14, 17)14Rostock – Landkreis Rostock IIKreisfreie Stadt Rostockvom Landkreis Rostockamtsfreie GemeindenDummerstorf, Graal-Müritz, SanitzAmt Carbäkdie GemeindenBroderstorf, Klein Kussewitz, Mandelshagen, Poppendorf, Roggentin, Steinfeld, ThulendorfAmt Rostocker Heidedie GemeindenBentwisch, Blankenhagen, Gelbensande, Mönchhagen, RövershagenAmt Schwaandie GemeindenBenitz, Bröbberow, Kassow, Rukieten, Schwaan, Vorbeck, WiendorfAmt Tessindie GemeindenCammin, Gnewitz, Grammow, Nustrow, Selpin, Stubbendorf, Tessin, Thelkow, ZarnewanzAmt Warnow-Westdie GemeindenElmenhorst/Lichtenhagen, Kritzmow, Lambrechtshagen, Papendorf, Pölchow, Stäbelow, Ziesendorf(Übrige Gemeinden s. Wkr. 13, 17)15Vorpommern-Rügen –Vorpommern-Greifswald ILandkreis Vorpommern-Rügenvom Landkreis Vorpommern-Greifswaldamtsfreie Gemeinde GreifswaldAmt Landhagendie GemeindenBehrenhoff, Dargelin, Dersekow, Diedrichshagen, Hinrichshagen, Levenhagen, Mesekenhagen, Neuenkirchen, Wackerow, Weitenhagen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 16)16Mecklenburgische Seenplatte I – Vorpommern-Greifswald IIVom Landkreis Mecklenburgische Seenplatteamtsfreie GemeindenFeldberger Seenlandschaft, NeubrandenburgAmt Friedlanddie GemeindenDatzetal, Eichhorst, Friedland, Galenbeck, Genzkow, GlienkeAmt Neverindie GemeindenBeseritz, Blankenhof, Brunn, Neddemin, Neuenkirchen, Neverin, Sponholz, Staven, Trollenhagen, Woggersin, Wulkenzin, ZirzowAmt Stargarder Landdie GemeindenBurg Stargard, Cammin, Cölpin, Groß Nemerow, Holldorf, Lindetal, PragsdorfAmt Woldegkdie GemeindenGroß Miltzow, Helpt, Kublank, Mildenitz, Neetzka, Petersdorf, Schönbeck, Schönhausen, Voigtsdorf, Woldegk(Übrige Gemeinden s. Wkr. 17)vom Landkreis Vorpommern-Greifswaldamtsfreie GemeindenAnklam, Heringsdorf, Pasewalk, Strasburg (Uckermark), UeckermündeAmt Am Peenestromdie GemeindenBuddenhagen, Buggenhagen, Hohendorf, Krummin, Lassan, Lütow, Sauzin, Wolgast, ZemitzAmt Am Stettiner Haffdie GemeindenAhlbeck, Altwarp, Eggesin, Grambin, Hintersee, Leopoldshagen, Liepgarten, Luckow, Lübs, Meiersberg, Mönkebude, Torgelow-Holländerei, Vogelsang-WarsinAmt Anklam-Landdie GemeindenBargischow, Blesewitz, Boldekow, Bugewitz, Butzow, Ducherow, Iven, Krien, Krusenfelde, Liepen, Medow, Neetzow, Neu Kosenow, Neuendorf A, Neuendorf B, Neuenkirchen, Postlow, Putzar, Rossin, Sarnow, Spantekow, StolpeAmt Jarmen-Tutowdie GemeindenAlt Tellin, Bentzin, Daberkow, Jarmen, Kruckow, Tutow, VölschowAmt Lubmindie GemeindenBrünzow, Hanshagen, Katzow, Kemnitz, Kröslin, Loissin, Lubmin, Neu Boltenhagen, Rubenow, WusterhusenAmt Löcknitz-Penkundie GemeindenBergholz, Blankensee, Boock, Glasow, Grambow, Krackow, Löcknitz, Nadrensee, Penkun, Plöwen, Ramin, Rossow, RothenklempenowAmt Peenetal/Loitzdie GemeindenDüvier, Görmin, Loitz, Sassen-TrantowAmt Torgelow-Ferdinandshofdie GemeindenAltwigshagen, Ferdinandshof, Hammer a. d. Uecker, Heinrichsruh, Heinrichswalde, Rothemühl, Torgelow, WilhelmsburgAmt Uecker-Randow-Taldie GemeindenBlumenhagen, Brietzig, Damerow, Fahrenwalde, Groß Luckow, Jatznick, Klein Luckow, Koblentz, Krugsdorf, Nieden, Papendorf, Polzow, Rollwitz, Schönwalde, Viereck, Zerrenthin, ZüsedomAmt Usedom-Norddie GemeindenKarlshagen, Mölschow, Peenemünde, Trassenheide, ZinnowitzAmt Usedom-Süddie GemeindenBenz, Dargen, Garz, Kamminke, Korswandt, Koserow, Loddin, Mellenthin, Pudagla, Rankwitz, Stolpe auf Usedom, Ückeritz, Usedom, Zempin, ZirchowAmt Züssowdie GemeindenBandelin, Gribow, Groß Kiesow, Groß Polzin, Gützkow, Karlsburg, Klein Bünzow, Kölzin, Lühmannsdorf, Murchin, Rubkow, Schmatzin, Wrangelsburg, Ziethen, Züssow(Übrige Gemeinden s. Wkr. 15)17Mecklenburgische Seenplatte II – Landkreis Rostock IIIVom Landkreis Mecklenburgische Seenplatteamtsfreie GemeindenDargun, Demmin, Neustrelitz, Waren (Müritz)Amt Demmin-Landdie GemeindenBeggerow, Borrentin, Hohenbollentin, Hohenmocker, Kentzlin, Kletzin, Lindenberg, Meesiger, Nossendorf, Sarow, Schönfeld, Siedenbrünzow, Sommersdorf, Utzedel, Verchen, WarrenzinAmt Malchin am Kummerower Seedie GemeindenBasedow, Duckow, Faulenrost, Gielow, Kummerow, Malchin, NeukalenAmt Malchowdie GemeindenAlt Schwerin, Fünfseen, Göhren-Lebbin, Malchow, Nossentiner Hütte, Penkow, Silz, Walow, ZislowAmt Mecklenburgische Kleinseenplattedie GemeindenMirow, Priepert, Roggentin, Wesenberg, WustrowAmt Neustrelitz-Landdie GemeindenBlankensee, Blumenholz, Carpin, Godendorf, Grünow, Hohenzieritz, Klein Vielen, Kratzeburg, Möllenbeck, Userin, Wokuhl-DabelowAmt Penzliner Landdie GemeindenAnkershagen, Krukow, Lapitz, Mallin, Möllenhagen, Penzlin, PuchowAmt Röbel-Müritzdie GemeindenAltenhof, Bollewick, Buchholz, Bütow, Fincken, Gotthun, Grabow-Below, Groß Kelle, Kieve, Lärz, Leizen, Ludorf, Massow, Melz, Priborn, Rechlin, Röbel/Müritz, Schwarz, Sietow, Stuer, Vipperow, Wredenhagen, ZepkowAmt Seenlandschaft Warendie GemeindenGrabowhöfe, Groß Dratow, Groß Gievitz, Groß Plasten, Hinrichshagen, Hohen Wangelin, Jabel, Kargow, Klink, Klocksin, Lansen-Schönau, Moltzow, Neu Gaarz, Schloen, Schwinkendorf, Torgelow am See, Varchentin, Vielist, VollrathsruheAmt Stavenhagendie GemeindenBredenfelde, Briggow, Grammentin, Gülzow, Ivenack, Jürgenstorf, Kittendorf, Knorrendorf, Mölln, Ritzerow, Rosenow, Stavenhagen, ZetteminAmt Treptower Tollensewinkeldie GemeindenAltenhagen, Altentreptow, Bartow, Breesen, Breest, Burow, Gnevkow, Golchen, Grapzow, Grischow, Groß Teetzleben, Gültz, Kriesow, Pripsleben, Röckwitz, Siedenbollentin, Tützpatz, Werder, Wildberg, Wolde(Übrige Gemeinden s. Wkr. 16)vom Landkreis Rostockamtsfreie GemeindenGüstrow, TeterowAmt Bützow-Landdie GemeindenBaumgarten, Bernitt, Bützow, Dreetz, Jürgenshagen, Klein Belitz, Penzin, Rühn, Steinhagen, Tarnow, Warnow, ZepelinAmt Gnoiendie GemeindenAltkalen, Behren-Lübchin, Boddin, Finkenthal, Gnoien, Lühburg, WalkendorfAmt Güstrow-Landdie GemeindenGlasewitz, Groß Schwiesow, Gülzow-Prüzen, Gutow, Klein Upahl, Kuhs, Lohmen, Lüssow, Mistorf, Mühl Rosin, Plaaz, Reimershagen, Sarmstorf, ZehnaAmt Krakow am Seedie GemeindenDobbin-Linstow, Hoppenrade, Krakow am See, Kuchelmiß, Lalendorf, LanghagenAmt Laagedie GemeindenDiekhof, Dolgen am See, Hohen Sprenz, Laage, WardowAmt Mecklenburgische Schweizdie GemeindenAlt Sührkow, Dahmen, Dalkendorf, Groß Roge, Groß Wokern, Groß Wüstenfelde, Hohen Demzin, Jördenstorf, Lelkendorf, Prebberede, Schorssow, Schwasdorf, Sukow-Levitzow, Thürkow, Warnkenhagen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 13, 14)Hamburg18Hamburg-MitteVom Bezirk Hamburg-Mittedie StadtteileBillbrock,Billstedt, Borgfelde, Finkenwerder, HafenCity, Hamburg-Altstadt, Hammerbrook, Hamm, Horn, Insel Neuwerk, Kleiner Grasbrook, Neustadt, Rothenburgsort, St. Georg, St. Pauli, Steinwerder, Veddel, Waltershof(Übriger Bezirk s. Wkr. 23)vom Bezirk Hamburg-Norddie StadtteileBarmbek-Nord, Barmbek-Süd, Dulsberg, Hohenfelde, Uhlenhorst(Übriger Bezirk s. Wkr. 21)vom Bezirk Wandsbekder Stadtteil Eilbek(Übriger Bezirk s. Wkr. 21, 22)19Hamburg-AltonaBezirk Altona20Hamburg-EimsbüttelBezirk Eimsbüttel21Hamburg-NordVom Bezirk Hamburg-Norddie StadtteileAlsterdorf, Eppendorf, Fuhlsbüttel, Groß Borstel, Hoheluft-Ost, Langenhorn, Ohlsdorf, Winterhude(Übriger Bezirk s. Wkr. 18)vom Bezirk Wandsbekdie StadtteileBergstedt, Duvenstedt, Hummelsbüttel, Lemsahl-Mellingstedt, Poppenbüttel, Sasel, Wellingsbüttel, Wohldorf-Ohlstedt(Übriger Bezirk s. Wkr. 18, 22)22Hamburg-WandsbekVom Bezirk Wandsbekdie StadtteileBramfeld, Farmsen-Berne, Jenfeld, Marienthal, Rahlstedt, Steilshoop, Tonndorf, Volksdorf, Wandsbek(Übriger Bezirk s. Wkr. 18, 21)23Hamburg-Bergedorf – HarburgBezirk BergedorfBezirk Harburgvom Bezirk Hamburg-Mitteder Stadtteil Wilhelmsburg(Übriger Bezirk s. Wkr. 18)Niedersachsen24Aurich – EmdenKreisfreie Stadt EmdenLandkreis Aurich25UnteremsLandkreis Leervom Landkreis Emslanddie GemeindenStadt Haren (Ems), Stadt Papenburg, Rhede (Ems), TwistSamtgemeinde Dörpendie GemeindenDersum, Dörpen, Heede, Kluse, Lehe, Neubörger, Neulehe, Walchum, WippingenSamtgemeinde Lathendie GemeindenFresenburg, Lathen, Niederlangen, Oberlangen, Renkenberge, SustrumSamtgemeinde Nordhümmlingdie GemeindenBockhorst, Breddenberg, Esterwegen, Hilkenbrook, SurwoldSamtgemeinde Sögeldie GemeindenBörger, Groß Berßen, Hüven, Klein Berßen, Sögel, Spahnharrenstätte, Stavern, WerpelohSamtgemeinde Werltedie GemeindenLahn, Lorup, Rastdorf, Vrees, Werlte(Übrige Gemeinden s. Wkr. 31)26Friesland – Wilhelmshaven – WittmundKreisfreie Stadt WilhelmshavenLandkreis FrieslandLandkreis Wittmund27Oldenburg – AmmerlandKreisfreie Stadt Oldenburg (Oldenburg)Landkreis Ammerland28Delmenhorst – Wesermarsch – Oldenburg-LandKreisfreie Stadt DelmenhorstLandkreis OldenburgLandkreis Wesermarsch29Cuxhaven – Stade IILandkreis Cuxhavenvom Landkreis Stadedie Gemeinde DrochtersenSamtgemeinde Himmelpfortendie GemeindenDüdenbüttel, Engelschoff, Großenwörden, Hammah, HimmelpfortenSamtgemeinde Nordkehdingendie GemeindenBalje, Flecken Freiburg (Elbe), Krummendeich, Oederquart, WischhafenSamtgemeinde Oldendorfdie GemeindenBurweg, Estorf, Heinbockel, Kranenburg, Oldendorf(Übrige Gemeinden s. Wkr. 30)30Stade I – Rotenburg IIVom Landkreis Rotenburg (Wümme)die GemeindenStadt Bremervörde, GnarrenburgSamtgemeinde Geestequelledie GemeindenAlfstedt, Basdahl, Ebersdorf, Hipstedt, OerelSamtgemeinde Selsingendie GemeindenAnderlingen, Deinstedt, Farven, Ostereistedt, Rhade, Sandbostel, Seedorf, SelsingenSamtgemeinde Sittensendie GemeindenGroß Meckelsen, Hamersen, Kalbe, Klein Meckelsen, Lengenbostel, Sittensen, Tiste, Vierden, WohnsteSamtgemeinde Tarmstedtdie GemeindenBreddorf, Bülstedt, Hepstedt, Kirchtimke, Tarmstedt, Vorwerk, Westertimke, WilstedtSamtgemeinde Zevendie GemeindenElsdorf, Gyhum, Heeslingen, Stadt Zeven(Übrige Gemeinden s. Wkr. 35)vom Landkreis Stadedie GemeindenStadt Buxtehude, Jork, Hansestadt StadeSamtgemeinde Apensendie GemeindenApensen, Beckdorf, SauensiekSamtgemeinde Fredenbeckdie GemeindenDeinste, Fredenbeck, KutenholzSamtgemeinde Harsefelddie GemeindenAhlerstedt, Bargstedt, Brest, Flecken HarsefeldSamtgemeinde Horneburgdie GemeindenAgathenburg, Bliedersdorf, Dollern, Flecken Horneburg, NottensdorfSamtgemeinde Lühedie GemeindenGrünendeich, Guderhandviertel, Hollern-Twielenfleth, Mittelnkirchen, Neuenkirchen, Steinkirchen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 29)31MittelemsLandkreis Grafschaft Bentheimvom Landkreis Emslanddie GemeindenEmsbüren, Geeste, Stadt Haselünne, Stadt Lingen (Ems), Stadt Meppen, SalzbergenSamtgemeinde Frerendie GemeindenAndervenne, Beesten, Stadt Freren, Messingen, ThuineSamtgemeinde Herzlakedie GemeindenDohren, Herzlake, LähdenSamtgemeinde Lengerichdie GemeindenBawinkel, Gersten, Handrup, Langen, Lengerich, WettrupSamtgemeinde Spelledie GemeindenLünne, Schapen, Spelle(Übrige Gemeinden s. Wkr. 25)32Cloppenburg – VechtaLandkreis CloppenburgLandkreis Vechta33Diepholz – Nienburg ILandkreis Diepholzvom Landkreis Nienburg (Weser)Samtgemeinde Grafschaft Hoyadie GemeindenFlecken Bücken, Eystrup, Gandesbergen, Hämelhausen, Hassel (Weser), Hilgermissen, Stadt Hoya, Hoyerhagen, Schweringen, WarpeSamtgemeinde Uchtedie GemeindenFlecken Diepenau, Raddestorf, Flecken Uchte, Warmsen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 40)34Osterholz – VerdenLandkreis OsterholzLandkreis Verden35Rotenburg I – HeidekreisLandkreis Heidekreisvom Landkreis Rotenburg (Wümme)die GemeindenStadt Rotenburg (Wümme), Scheeßel, Stadt VisselhövedeSamtgemeinde Botheldie GemeindenBothel, Brockel, Hemsbünde, Hemslingen, Kirchwalsede, WesterwalsedeSamtgemeinde Finteldie GemeindenFintel, Helvesiek, Lauenbrück, Stemmen, VahldeSamtgemeinde Sottrumdie GemeindenAhausen, Bötersen, Hassendorf, Hellwege, Horstedt, Reeßum, Sottrum(Übrige Gemeinden s. Wkr. 30)36HarburgLandkreis Harburg37Lüchow-Dannenberg – LüneburgLandkreis Lüchow-DannenbergLandkreis Lüneburg38Osnabrück-LandVom Landkreis Osnabrückdie GemeindenBad Essen, Stadt Bad Iburg, Bad Laer, Bad Rothenfelde, Bissendorf, Bohmte, Stadt Bramsche, Stadt Dissen am Teutoburger Wald, Glandorf, Hilter am Teutoburger Wald, Stadt Melle, OstercappelnSamtgemeinde Artlanddie GemeindenBadbergen, Menslage, Nortrup, Stadt QuakenbrückSamtgemeinde Bersenbrückdie GemeindenAlfhausen, Ankum, Stadt Bersenbrück, Eggermühlen, Gehrde, Kettenkamp, RiesteSamtgemeinde Fürstenaudie GemeindenBerge, Bippen, Stadt FürstenauSamtgemeinde Neuenkirchendie GemeindenMerzen, Neuenkirchen, Voltlage(Übrige Gemeinden s. Wkr. 39)39Stadt OsnabrückKreisfreie Stadt Osnabrückvom Landkreis Osnabrückdie GemeindenBelm, Stadt Georgsmarienhütte, Hagen am Teutoburger Wald, Hasbergen, Wallenhorst(Übrige Gemeinden s. Wkr. 38)40Nienburg II – SchaumburgLandkreis Schaumburgvom Landkreis Nienburg (Weser)die GemeindenStadt Nienburg (Weser), Stadt Rehburg-Loccum, Flecken Steyerberg, StolzenauSamtgemeinde Heemsendie GemeindenFlecken Drakenburg, Haßbergen, Heemsen, RohrsenSamtgemeinde Landesbergendie GemeindenEstorf, Husum, Landesbergen, LeeseSamtgemeinde Liebenaudie GemeindenBinnen, Flecken Liebenau, PennigsehlSamtgemeinde Marklohedie GemeindenBalge, Marklohe, WietzenSamtgemeinde Steimbkedie GemeindenLinsburg, Rodewald, Steimbke, Stöckse(Übrige Gemeinden s. Wkr. 33)41Stadt Hannover I„Hannover-Nord“, nördlicher Teil der Stadt Hannover, mit den StadtteilenAnderten, Bothfeld, Brink-Hafen, Burg, Groß-Buchholz, Hainholz, Heideviertel, Isernhagen-Süd, Kleefeld, Lahe, Ledeburg, Leinhausen, List, Marienwerder, Misburg-Nord, Misburg-Süd, Nordhafen, Oststadt, Sahlkamp, Stöcken, Vahrenheide, Vahrenwald, Vinnhorst, Zoo(Übrige Stadtteile s. Wkr. 42)42Stadt Hannover II„Hannover-Süd“, südlicher Teil der Stadt Hannover, mit den StadtteilenAhlem, Badenstedt, Bemerode, Bornum, Bult, Calenberger Neustadt, Davenstedt, Döhren, Herrenhausen, Kirchrode, Limmer, Linden-Mitte, Linden-Nord, Linden-Süd, Mitte, Mittelfeld, Mühlenberg, Nordstadt, Oberricklingen, Ricklingen, Seelhorst, Südstadt, Waldhausen, Waldheim, Wettbergen, Wülfel, Wülferode(Übrige Stadtteile s. Wkr. 41)43Hannover-Land IVon der Region Hannoverdie GemeindenStadt Burgdorf, Stadt Burgwedel, Stadt Garbsen, Isernhagen, Stadt Langenhagen, Stadt Neustadt am Rübenberge, Wedemark, Stadt Wunstorf(Übrige Gemeinden s. Wkr. 41, 42, 47)44Celle – UelzenLandkreis CelleLandkreis Uelzen45Gifhorn – PeineLandkreis Peinevom Landkreis Gifhorndie GemeindenStadt Gifhorn, Sassenburg, Stadt WittingenSamtgemeinde Hankensbütteldie GemeindenDedelstorf, Hankensbüttel, Obernholz, Sprakensehl, SteinhorstSamtgemeinde Isenbütteldie GemeindenCalberlah, Isenbüttel, Ribbesbüttel, WasbüttelSamtgemeinde Meinersendie GemeindenHillerse, Leiferde, Meinersen, Müden (Aller)Samtgemeinde Papenteichdie GemeindenAdenbüttel, Didderse, Meine, Rötgesbüttel, Schwülper, VordorfSamtgemeinde Wesendorfdie GemeindenGroß Oesingen, Schönewörde, Ummern, Wagenhoff, Wahrenholz, Wesendorf(Übrige Gemeinden s. Wkr. 51)46Hameln-Pyrmont – HolzmindenLandkreis Hameln-PyrmontLandkreis Holzmindenvom Landkreis Northeimdie GemeindenFlecken Bodenfelde, Stadt Uslar(Übrige Gemeinden s. Wkr. 52)47Hannover-Land IIVon der Region Hannoverdie GemeindenStadt Barsinghausen, Stadt Gehrden, Stadt Hemmingen, Stadt Laatzen, Stadt Lehrte, Stadt Pattensen, Stadt Ronnenberg, Stadt Seelze, Stadt Sehnde, Stadt Springe, Uetze, Wennigsen (Deister)(Übrige Gemeinden s. Wkr. 41, 42, 43)48HildesheimLandkreis Hildesheim49Salzgitter – WolfenbüttelKreisfreie Stadt SalzgitterLandkreis Wolfenbüttelvom Landkreis Goslardie GemeindenStadt Langelsheim, Liebenburg, Stadt SeesenSamtgemeinde Lutter am Barenbergedie GemeindenHahausen, Flecken Lutter am Barenberge, Wallmoden(Übrige Gemeinden s. Wkr. 52)50BraunschweigKreisfreie Stadt Braunschweig51Helmstedt – WolfsburgKreisfreie Stadt WolfsburgLandkreis Helmstedtvom Landkreis GifhornSamtgemeinde Boldecker Landdie GemeindenBarwedel, Bokensdorf, Jembke, Osloß, Tappenbeck, WeyhausenSamtgemeinde Bromedie GemeindenBergfeld, Flecken Brome, Ehra-Lessien, Parsau, Rühen, Tiddische, Tülau(Übrige Gemeinden s. Wkr. 45)52Goslar – Northeim – OsterodeVom Landkreis Goslardie GemeindenStadt Bad Harzburg, Stadt Braunlage, Stadt Goslar, Bergstadt Sankt Andreasberg, Stadt VienenburgSamtgemeinde Oberharzdie GemeindenBergstadt Altenau, Bergstadt Clausthal-Zellerfeld, Schulenberg im Oberharz, Bergstadt Wildemann(Übrige Gemeinden s. Wkr. 49)vom Landkreis Northeimdie GemeindenStadt Bad Gandersheim, Stadt Dassel, Stadt Einbeck, Stadt Hardegsen, Kalefeld, Katlenburg-Lindau, Kreiensen, Stadt Moringen, Flecken Nörten-Hardenberg, Stadt Northeim(Übrige Gemeinden s. Wkr. 46)vom Landkreis Osterode am Harzdie Gemeinde Stadt Osterode am HarzSamtgemeinde Bad Grund (Harz)die GemeindenBergstadt Bad Grund (Harz), Badenhausen, Eisdorf, Flecken Gittelde, WindhausenSamtgemeinde Hattorf am Harzdie GemeindenElbingerode, Hattorf am Harz, Hörden am Harz, Wulften am HarzSamtgemeinde Walkenrieddie GemeindenWalkenried, Wieda, Zorge(Übrige Gemeinden s. Wkr. 53)53GöttingenLandkreis Göttingenvom Landkreis Osterode am Harzdie GemeindenStadt Bad Lauterberg im Harz, Stadt Bad Sachsa, Stadt Herzberg am Harz(Übrige Gemeinden s. Wkr. 52)Bremen54Bremen IVon der kreisfreien Stadt Bremender Stadtbezirk Ost (Ortsteile 311 bis 385)vom Stadtbezirk Mitteder StadtteilMitte (Ortsteile 111 bis 113)vom Stadtbezirk Süddie StadtteileNeustadt, Obervieland, Huchting (Ortsteile 211 bis 244)(Übrige Stadt- und Ortsteile s. Wkr. 55)55Bremen II – BremerhavenVon der kreisfreien Stadt Bremender Stadtbezirk West (Ortsteile 411 bis 445)der Stadtbezirk Nord (Ortsteile 511 bis 535)vom Stadtbezirk Mitteder StadtteilHäfen (Ortsteile 122 bis 125)vom Stadtbezirk Südder StadtteilWoltmershausen (Ortsteile 251, 252)die OrtsteileSeehausen, Strom (Ortsteile 261, 271)(Übrige Stadt- und Ortsteile s. Wkr. 54)kreisfreie Stadt BremerhavenBrandenburg56Prignitz – Ostprignitz-Ruppin – Havelland ILandkreis Ostprignitz-RuppinLandkreis Prignitzvom Landkreis HavellandAmt Friesackdie GemeindenFriesack, Mühlenberge, Paulinenaue, Pessin, Retzow, WiesenaueAmt Rhinowdie GemeindenGollenberg, Großderschau, Havelaue, Kleßen-Görne, Rhinow, Seeblick(Übrige Gemeinden s. Wkr. 58, 60)57Uckermark – Barnim ILandkreis Uckermarkvom Landkreis Barnimamtsfreie GemeindenEberswalde, SchorfheideAmt Britz-Chorin-Oderbergdie GemeindenBritz, Chorin, Hohenfinow, Liepe, Lunow-Stolzenhagen, Niederfinow, Oderberg, ParsteinseeAmt Joachimsthal (Schorfheide)die GemeindenAlthüttendorf, Friedrichswalde, Joachimsthal, Ziethen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 59)58Oberhavel – Havelland IILandkreis Oberhavelvom Landkreis Havellandamtsfreie GemeindenBrieselang, Dallgow-Döberitz, Falkensee, Ketzin/Havel, Nauen, Schönwalde-Glien, Wustermark(Übrige Gemeinden s. Wkr. 56, 60)59Märkisch-Oderland – Barnim IILandkreis Märkisch-Oderlandvom Landkreis Barnimamtsfreie GemeindenAhrensfelde, Bernau bei Berlin, Panketal, Wandlitz, WerneuchenAmt Biesenthal-Barnimdie GemeindenBiesenthal, Breydin, Marienwerder, Melchow, Rüdnitz, Sydower Fließ(Übrige Gemeinden s. Wkr. 57)60Brandenburg an der Havel –Potsdam-Mittelmark I – Havelland III – Teltow-Fläming IKreisfreie Stadt Brandenburg an der Havelvom Landkreis Havellandamtsfreie GemeindenMilower Land, Premnitz, RathenowAmt Nennhausendie GemeindenKotzen, Märkisch Luch, Nennhausen, Stechow-Ferchesar(Übrige Gemeinden s. Wkr. 56, 58)vom Landkreis Potsdam-Mittelmarkamtsfreie GemeindenBad Belzig, Beelitz, Groß Kreutz (Havel), Kloster Lehnin, Seddiner See, Treuenbrietzen, Wiesenburg/MarkAmt Beetzseedie Gemeinden Beetzsee, Beetzseeheide, Havelsee, Päwesin, RoskowAmt Brückdie GemeindenBorkheide, Borkwalde, Brück, Golzow, Linthe, PlanebruchAmt Niemegkdie GemeindenMühlenfließ, Niemegk, Planetal, Rabenstein/FlämingAmt Wusterwitzdie GemeindenBensdorf, Rosenau, WusterwitzAmt Ziesardie GemeindenBuckautal, Görzke, Gräben, Wenzlow, Wollin, Ziesar(Übrige Gemeinden s. Wkr. 61)vom Landkreis Teltow-Flämingamtsfreie GemeindenJüterbog, Niedergörsdorf(Übrige Gemeinden s. Wkr. 61, 62)61Potsdam – Potsdam-Mittelmark II – Teltow-Fläming IIKreisfreie Stadt Potsdamvom Landkreis Potsdam-Mittelmarkamtsfreie GemeindenKleinmachnow, Michendorf, Nuthetal, Schwielowsee, Stahnsdorf, Teltow, Werder (Havel)(Übrige Gemeinden s. Wkr. 60)vom Landkreis Teltow-Flämingamtsfreie GemeindenGroßbeeren, Ludwigsfelde(Übrige Gemeinden s. Wkr. 60, 62)62Dahme-Spreewald –Teltow-Fläming III –Oberspreewald-Lausitz ILandkreis Dahme-Spreewaldvom Landkreis Oberspreewald-Lausitzamtsfreie Gemeinde Lübbenau/Spreewald(Übrige Gemeinden s. Wkr. 65)vom Landkreis Teltow-Flämingamtsfreie GemeindenAm Mellensee, Baruth/Mark, Blankenfelde-Mahlow, Luckenwalde, Niederer Fläming, Nuthe-Urstromtal, Rangsdorf, Trebbin, ZossenAmt Dahme/Markdie GemeindenDahme/Mark, Dahmetal, Ihlow(Übrige Gemeinden s. Wkr. 60, 61)63Frankfurt (Oder) – Oder-SpreeKreisfreie Stadt Frankfurt (Oder)Landkreis Oder-Spree64Cottbus – Spree-NeißeKreisfreie Stadt CottbusLandkreis Spree-Neiße65Elbe-Elster – Oberspreewald-Lausitz IILandkreis Elbe-Elstervom Landkreis Oberspreewald-Lausitzamtsfreie GemeindenCalau, Großräschen, Lauchhammer, Schipkau, Schwarzheide, Senftenberg, Vetschau/SpreewaldAmt Altdöberndie GemeindenAltdöbern, Bronkow, Luckaitztal, Neu-Seeland, NeupetershainAmt Ortranddie GemeindenFrauendorf, Großkmehlen, Kroppen, Lindenau, Ortrand, TettauAmt Ruhlanddie GemeindenGrünewald, Guteborn, Hermsdorf, Hohenbocka, Ruhland, Schwarzbach(Übrige Gemeinde s. Wkr. 62)Sachsen-Anhalt66AltmarkAltmarkkreis SalzwedelLandkreis Stendal67Börde – Jerichower LandLandkreis BördeLandkreis Jerichower Land68HarzLandkreis Harzvom Salzlandkreisdie GemeindenAschersleben, Seeland(Übrige Gemeinden s. Wkr. 69, 71)69MagdeburgKreisfreie Stadt Magdeburgvom Salzlandkreisdie GemeindenBarby, Bördeland, Calbe (Saale), Schönebeck (Elbe)(Übrige Gemeinden s. Wkr. 68, 71)70Dessau – WittenbergKreisfreie Stadt Dessau-RoßlauLandkreis Wittenberg71AnhaltLandkreis Anhalt-Bitterfeldvom Salzlandkreisdie GemeindenBernburg (Saale), Hecklingen, Könnern, Nienburg (Saale), StaßfurtVerbandsgemeinde Egelner Muldedie GemeindenBörde-Hakel, Bördeaue, Borne, Egeln, WolmirslebenVerbandsgemeinde Saale-Wipperdie GemeindenAlsleben (Saale), Giersleben, Güsten, Ilberstedt, Plötzkau(Übrige Gemeinden s. Wkr. 68, 69)72HalleKreisfreie Stadt Halle (Saale)vom Saalekreisdie GemeindenKabelsketal, Landsberg, Petersberg(Übrige Gemeinden s. Wkr. 73, 74)73Burgenland – SaalekreisBurgenlandkreisvom Saalekreisdie GemeindenBad Dürrenberg, Braunsbedra, Leuna, Schkopau(Übrige Gemeinden s. Wkr. 72, 74)74MansfeldLandkreis Mansfeld-Südharzvom Saalekreisdie GemeindenBad Lauchstädt, Merseburg, Mücheln (Geiseltal), Querfurt, Salzatal, Teutschenthal, Wettin-LöbejünVerbandsgemeinde Weida-Landdie GemeindenBarnstädt, Farnstädt, Nemsdorf-Göhrendorf, Obhausen, Schraplau, Steigra(Übrige Gemeinden s. Wkr. 72, 73)Berlin75Berlin-MitteBezirk Mitte76Berlin-PankowBezirk Pankowohne das Gebiet östlich der Straßenmitte Prenzlauer Allee und südlich der Straßenmitte Lehderstraße und Gürtelstraße sowie des Jüdischen Friedhofs(Übriger Bezirk s. Wkr. 83)77Berlin-ReinickendorfBezirk Reinickendorf78Berlin-Spandau – Charlottenburg NordBezirk Spandauvom Bezirk Charlottenburg-Wilmersdorfdas Gebiet nördlich der Spree(Übriger Bezirk s. Wkr. 80)79Berlin-Steglitz-ZehlendorfBezirk Steglitz-Zehlendorf80Berlin-Charlottenburg-WilmersdorfBezirk Charlottenburg-Wilmersdorfohne das Gebiet nördlich der Spree(Übriger Bezirk s. Wkr. 78)81Berlin-Tempelhof-SchönebergBezirk Tempelhof-Schöneberg82Berlin-NeuköllnBezirk Neukölln83Berlin-Friedrichshain-Kreuzberg – Prenzlauer Berg OstBezirk Friedrichshain-Kreuzbergvom Bezirk Pankowdas Gebiet östlich der Straßenmitte Prenzlauer Allee und südlich der Straßenmitte Lehderstraße und Gürtelstraße sowie des Jüdischen Friedhofs(Übriger Bezirk s. Wkr. 76)84Berlin-Treptow-KöpenickBezirk Treptow-Köpenick85Berlin-Marzahn-HellersdorfBezirk Marzahn-Hellersdorf86Berlin-LichtenbergBezirk LichtenbergNordrhein-Westfalen87Aachen IVon der Städteregion Aachendie Stadt Aachen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 88)88Aachen IIVon der Städteregion Aachendie GemeindenAlsdorf, Baesweiler, Eschweiler, Herzogenrath, Monschau, Roetgen, Simmerath, Stollberg (Rhld.), Würselen(Übrige Gemeinde s. Wkr. 87)89HeinsbergKreis Heinsberg90DürenKreis Düren91Rhein-Erft-Kreis IVom Rhein-Erft-Kreisdie GemeindenBedburg, Bergheim, Elsdorf, Frechen, Hürth, Kerpen, Pulheim(Übrige Gemeinden s. Wkr. 92)92Euskirchen – Rhein-Erft-Kreis IIKreis Euskirchenvom Rhein-Erft-Kreisdie GemeindenBrühl, Erftstadt, Wesseling(Übrige Gemeinden s. Wkr. 91)93Köln IVon der kreisfreien Stadt Kölnvom Stadtbezirk 1 Innenstadtdie StadtteileAltstadt-Nord, Deutz, Neustadt-Nord(Übrige Stadtteile s. Wkr. 94)die Stadtbezirke7 Porz, 8 Kalk(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 94, 95, 101)94Köln IIVon der kreisfreien Stadt Kölnvom Stadtbezirk 1 Innenstadtdie StadtteileAltstadt-Süd, Neustadt-Süd(Übrige Stadtteile s. Wkr. 93)die Stadtbezirke2 Rodenkirchen, 3 Lindenthal(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 93, 95, 101)95Köln IIIVon der kreisfreien Stadt Kölndie Stadtbezirke4 Ehrenfeld, 5 Nippes, 6 Chorweiler(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 93, 94, 101)96BonnKreisfreie Stadt Bonn97Rhein-Sieg-Kreis IVom Rhein-Sieg-Kreisdie GemeindenEitorf, Hennef (Sieg), Lohmar, Much, Neunkirchen-Seelscheid, Niederkassel, Ruppichteroth, Siegburg, Troisdorf, Windeck(Übrige Gemeinden s. Wkr. 98)98Rhein-Sieg-Kreis IIVom Rhein-Sieg-Kreisdie GemeindenAlfter, Bad Honnef, Bornheim, Königswinter, Meckenheim, Rheinbach, Sankt Augustin, Swisttal, Wachtberg(Übrige Gemeinden s. Wkr. 97)99Oberbergischer KreisOberbergischer Kreis100Rheinisch-Bergischer KreisRheinisch-Bergischer Kreis101Leverkusen – Köln IVKreisfreie Stadt Leverkusenvon der kreisfreien Stadt Kölnder Stadtbezirk 9 Mülheim(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 93, 94, 95)102Wuppertal IVon der kreisfreien Stadt Wuppertaldie Stadtbezirke0 Elberfeld, 1 Elberfeld West, 2 Uellendahl-Katernberg, 3 Vohwinkel, 5 Barmen, 6 Oberbarmen, 7 Heckinghausen, 8 Langerfeld-Beyenburg(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 103)103Solingen – Remscheid – Wuppertal IIKreisfreie Stadt RemscheidKreisfreie Stadt Solingenvon der kreisfreien Stadt Wuppertaldie Stadtbezirke4 Cronenberg, 9 Ronsdorf(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 102)104Mettmann IVom Kreis Mettmanndie GemeindenErkrath, Haan, Hilden, Langenfeld (Rheinland), Mettmann, Monheim am Rhein(Übrige Gemeinden s. Wkr. 105)105Mettmann IIVom Kreis Mettmanndie GemeindenHeiligenhaus, Ratingen, Velbert, Wülfrath(Übrige Gemeinden s. Wkr. 104)106Düsseldorf IVon der kreisfreien Stadt Düsseldorfdie Stadtbezirke 1, 2, 4, 5, 6, 7(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 107)107Düsseldorf IIVon der kreisfreien Stadt Düsseldorfdie Stadtbezirke 3, 8, 9, 10(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 106)108Neuss IVom Rhein-Kreis Neussdie GemeindenDormagen, Grevenbroich, Neuss, Rommerskirchen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 110)109MönchengladbachKreisfreie Stadt Mönchengladbach110Krefeld I – Neuss IIVon der kreisfreien Stadt Krefelddie Stadtbezirke1 West, 5 Süd, 6 Fischeln, 7 Oppum-Linn, 9 Uerdingen(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 114)vom Rhein-Kreis Neussdie GemeindenJüchen, Kaarst, Korschenbroich, Meerbusch(Übrige Gemeinden s. Wkr. 108)111ViersenKreis Viersen112KleveKreis Kleve113Wesel IVom Kreis Weseldie GemeindenAlpen, Hamminkeln, Hünxe, Kamp-Lintfort, Rheinberg, Schermbeck, Sonsbeck, Voerde (Niederrhein), Wesel, Xanten(Übrige Gemeinden s. Wkr. 114, 117)114Krefeld II – Wesel IIVon der kreisfreien Stadt Krefelddie Stadtbezirke2 Nord, 3 Hüls, 4 Mitte, 8 Ost(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 110)vom Kreis Weseldie GemeindenMoers, Neukirchen-Vluyn(Übrige Gemeinden s. Wkr. 113, 117)115Duisburg IVon der kreisfreien Stadt Duisburgdie Stadtbezirke600 Rheinhausen, 700 Südvom Stadtbezirk 500 Mittedie Stadtteile501 Altstadt, 502 Neuenkamp, 503 Kaßlerfeld, 505 Neudorf-Nord, 506 Neudorf-Süd, 507 Dellviertel, 508 Hochfeld, 509 Wanheimerort(Übrige Stadtbezirke und der Stadtteil 504 Duissern des Stadtbezirks Mitte s. Wkr. 116)116Duisburg IIVon der kreisfreien Stadt Duisburgdie Stadtbezirke100 Walsum, 200 Hamborn, 300 Meiderich/Beeck, 400 Homberg/Ruhrort/Baerlvom Stadtbezirk 500 Mitteder Stadtteil 504 Duissern(Übrige Stadtbezirke und Stadtteile des Stadtbezirks Mitte s. Wkr. 115)117Oberhausen – Wesel IIIKreisfreie Stadt Oberhausenvom Kreis Weseldie Gemeinde Dinslaken(Übrige Gemeinden s. Wkr. 113, 114)118Mülheim – Essen IKreisfreie Stadt Mülheim an der Ruhrvon der kreisfreien Stadt Essender Stadtbezirk IV(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 119, 120)119Essen IIVon der kreisfreien Stadt Essendie Stadtbezirke I, V, VI, VII(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 118, 120)120Essen IIIVon der kreisfreien Stadt Essendie Stadtbezirke II, III, VIII, IX(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 118, 119)121Recklinghausen IVom Kreis Recklinghausendie GemeindenCastrop-Rauxel, Recklinghausen, Waltrop(Übrige Gemeinden s. Wkr. 122, 125)122Recklinghausen IIVom Kreis Recklinghausendie GemeindenDatteln, Haltern am See, Herten, Marl, Oer-Erkenschwick(Übrige Gemeinden s. Wkr. 121, 125)123GelsenkirchenKreisfreie Stadt Gelsenkirchen124Steinfurt I – Borken IVom Kreis Borkendie GemeindenAhaus, Gronau (Westf.), Heek, Legden, Schöppingen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 126)vom Kreis Steinfurtdie GemeindenHorstmar, Metelen, Neuenkirchen, Ochtrup, Rheine, Steinfurt, Wettringen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 127, 128)125Bottrop – Recklinghausen IIIKreisfreie Stadt Bottropvom Kreis Recklinghausendie GemeindenDorsten, Gladbeck(Übrige Gemeinden s. Wkr. 121, 122)126Borken IIVom Kreis Borkendie GemeindenBocholt, Borken, Gescher, Heiden, Isselburg, Raesfeld, Reken, Rhede, Stadtlohn, Südlohn, Velen, Vreden(Übrige Gemeinden s. Wkr. 124)127Coesfeld – Steinfurt IIKreis Coesfeldvom Kreis Steinfurtdie GemeindenAltenberge, Laer, Nordwalde(Übrige Gemeinden s. Wkr. 124, 128)128Steinfurt IIIVom Kreis Steinfurtdie GemeindenEmsdetten, Greven, Hörstel, Hopsten, Ibbenbüren, Ladbergen, Lengerich, Lienen, Lotte, Mettingen, Recke, Saerbeck, Tecklenburg, Westerkappeln(Übrige Gemeinden s. Wkr. 124, 127)129MünsterKreisfreie Stadt Münster130WarendorfKreis Warendorf131Gütersloh IVom Kreis Güterslohdie GemeindenBorgholzhausen, Gütersloh, Halle (Westf.), Harsewinkel, Herzebrock-Clarholz, Langenberg, Rheda-Wiedenbrück, Rietberg, Steinhagen, Verl, Versmold(Übrige Gemeinden s. Wkr. 132, 137)132Bielefeld – Gütersloh IIKreisfreie Stadt Bielefeldvom Kreis Güterslohdie Gemeinde Werther (Westf.)(Übrige Gemeinden s. Wkr. 131, 137)133Herford – Minden-Lübbecke IIKreis Herfordvom Kreis Minden-Lübbeckedie Gemeinde Bad Oeynhausen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 134)134Minden-Lübbecke IVom Kreis Minden-Lübbeckedie GemeindenEspelkamp, Hille, Hüllhorst, Lübbecke, Minden, Petershagen, Porta Westfalica, Preußisch Oldendorf, Rahden, Stemwede(Übrige Gemeinde s. Wkr. 133)135Lippe IVom Kreis Lippedie GemeindenBad Salzuflen, Barntrup, Blomberg, Dörentrup, Extertal, Kalletal, Lage, Lemgo, Leopoldshöhe, Oerlinghausen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 136)136Höxter – Lippe IIKreis Höxtervom Kreis Lippedie GemeindenAugustdorf, Detmold, Horn-Bad Meinberg, Lügde, Schieder-Schwalenberg, Schlangen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 135)137Paderborn – Gütersloh IIIKreis Paderbornvom Kreis Güterslohdie Gemeinde Schloß Holte-Stukenbrock(Übrige Gemeinden s. Wkr. 131, 132)138Hagen – Ennepe-Ruhr-Kreis IKreisfreie Stadt Hagenvom Ennepe-Ruhr-Kreisdie GemeindenBreckerfeld, Ennepetal, Gevelsberg, Schwelm(Übrige Gemeinden s. Wkr. 139)139Ennepe-Ruhr-Kreis IIVom Ennepe-Ruhr-Kreisdie GemeindenHattingen, Herdecke, Sprockhövel, Wetter (Ruhr), Witten(Übrige Gemeinden s. Wkr. 138)140Bochum IVon der kreisfreien Stadt Bochumdie Stadtbezirke1 Bochum-Mitte, 2 Bochum-Wattenscheid, 5 Bochum-Süd, 6 Bochum-Südwest(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 141)141Herne – Bochum IIKreisfreie Stadt Hernevon der kreisfreien Stadt Bochumdie Stadtbezirke3 Bochum-Nord, 4 Bochum-Ost(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 140)142Dortmund IVon der kreisfreien Stadt Dortmundvom Stadtbezirk 0 Innenstadtdie StadtteileInnenstadt-West, Innenstadt-Ostdie Stadtbezirke6 Hombruch, 8 Huckarde, 7 Lütgendortmund, 9 Mengede(Übrige Stadtbezirke und übriger Stadtteil s. Wkr. 143)143Dortmund IIVon der kreisfreien Stadt Dortmundvom Stadtbezirk 0 Innenstadtder Stadtteil Innenstadt-Norddie Stadtbezirke4 Aplerbeck, 3 Brackel, 1 Eving, 5 Hörde, 2 Scharnhorst(Übrige Stadtbezirke und Stadtteile s. Wkr. 142)144Unna IVom Kreis Unnadie GemeindenBergkamen, Bönen, Fröndenberg/Ruhr, Holzwickede,Kamen, Schwerte, Unna(Übrige Gemeinden s. Wkr. 145)145Hamm – Unna IIKreisfreie Stadt Hammvom Kreis Unnadie GemeindenLünen, Selm, Werne(Übrige Gemeinden s. Wkr. 144)146SoestKreis Soest147HochsauerlandkreisHochsauerlandkreis148Siegen-WittgensteinKreis Siegen-Wittgenstein149Olpe – Märkischer Kreis IKreis Olpevom Märkischen Kreisdie GemeindenHalver, Herscheid, Kierspe, Lüdenscheid, Meinerzhagen, Schalksmühle(Übrige Gemeinden s. Wkr. 150)150Märkischer Kreis IIVom Märkischen Kreisdie GemeindenAltena, Balve, Hemer, Iserlohn, Menden (Sauerland), Nachrodt-Wiblingwerde, Neuenrade, Plettenberg, Werdohl(Übrige Gemeinden s. Wkr. 149)Sachsen151NordsachsenLandkreis Nordsachsen152Leipzig IVon der kreisfreien Stadt Leipzigdie StadtbezirkeAlt-West, Nord, Nordost, Nordwest, Ost(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 153)153Leipzig IIVon der kreisfreien Stadt Leipzigdie StadtbezirkeMitte, Süd, Südost, Südwest, West(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 152)154Leipzig-LandLandkreis Leipzig155MeißenLandkreis Meißen156Bautzen IVom Landkreis Bautzendie GemeindenBautzen, Burkau, Cunewalde, Demitz-Thumitz, Doberschau-Gaußig, Elsterheide, Elstra, Göda, Großdubrau, Haselbachtal, Hochkirch, Hoyerswerda, Königswartha, Kubschütz, Lauta, Lohsa, Neukirch/Lausitz, Oßling, Radibor, Schirgiswalde-Kirschau, Schmölln-Putzkau, Schwepnitz, Sohland a.&#160;d.&#160;Spree, Spreetal, Steinigtwolmsdorf, Weißenberg, Wilthen, WittichenauVerwaltungsgemeinschaft Bernsdorfdie GemeindenBernsdorf, WiednitzVerwaltungsgemeinschaft Bischofswerdadie GemeindenBischofswerda, RammenauVerwaltungsgemeinschaft Großharthaudie GemeindenFrankenthal, GroßharthauVerwaltungsgemeinschaft Großpostwitz/O.L.die GemeindenGroßpostwitz/O.L., ObergurigVerwaltungsgemeinschaft Kamenz-Schönteichendie GemeindenKamenz, SchönteichenVerwaltungsgemeinschaft Königsbrückdie GemeindenKönigsbrück, Laußnitz, NeukirchVerwaltungsgemeinschaft Malschwitzdie GemeindenGuttau, MalschwitzVerwaltungsgemeinschaft Neschwitzdie GemeindenNeschwitz, PuschwitzVerwaltungsgemeinschaft Pulsnitzdie GemeindenGroßnaundorf, Lichtenberg, Ohorn, Pulsnitz, SteinaVerwaltungsverband Am Klosterwasserdie GemeindenCrostwitz, Nebelschütz, Panschwitz-Kuckau, Räckelwitz, Ralbitz-Rosenthal(Übrige Gemeinden s. Wkr. 160)157GörlitzLandkreis Görlitz158Sächsische Schweiz-OsterzgebirgeLandkreis Sächsische Schweiz-Osterzgebirge159Dresden IVon der kreisfreien Stadt Dresdendie OrtsamtsbereicheAltstadt, Blasewitz, Leuben, Plauen, Prohlis(Übrige Ortsamtsbereiche und Ortschaften s. Wkr. 160)160Dresden II – Bautzen IIVon der kreisfreien Stadt Dresdendie OrtsamtsbereicheCotta, Klotzsche, Loschwitz, Neustadt, Pieschendie OrtschaftenAltfranken, Cossebaude, Gompitz, Langebrück, Mobschatz, Oberwartha, Schönborn, Schönfeld-Weißig, Weixdorf(Übrige Ortsamtsbereiche s. Wkr. 159)vom Landkreis Bautzendie GemeindenArnsdorf, Ottendorf-Okrilla, Radeberg, WachauVerwaltungsgemeinschaft Großröhrsdorfdie GemeindenBretnig-Hauswalde, Großröhrsdorf(Übrige Gemeinden s. Wkr. 156)161MittelsachsenVom Landkreis Mittelsachsendie GemeindenAugustusburg, Bobritzsch, Bockelwitz, Brand-Erbisdorf, Döbeln, Eppendorf, Frankenberg/Sa., Frauenstein, Großhartmannsdorf, Großschirma, Großweitzschen, Hainichen, Halsbrücke, Hartha, Kriebstein, Leisnig, Leubsdorf, Mochau, Mulda/Sa., Neuhausen/Erzgeb., Niederwiesa, Oberschöna, Rechenberg-Bienenmühle, Reinsberg, Rossau, StriegistalVerwaltungsgemeinschaft Flöhadie GemeindenFalkenau, FlöhaVerwaltungsgemeinschaft Freibergdie GemeindenFreiberg, HilbersdorfVerwaltungsgemeinschaft Lichtenberg/Erzgeb.die GemeindenLichtenberg/Erzgeb., Weißenborn/Erzgeb.Verwaltungsgemeinschaft Mittweidadie GemeindenAltmittweida, MittweidaVerwaltungsgemeinschaft Oederandie GemeindenFrankenstein, OederanVerwaltungsgemeinschaft Ostraudie GemeindenOstrau, Zschaitz-OttewigVerwaltungsgemeinschaft Roßweindie GemeindenNiederstriegis, RoßweinVerwaltungsgemeinschaft Saydadie GemeindenDorfchemnitz, SaydaVerwaltungsgemeinschaft Waldheimdie GemeindenWaldheim, Ziegra-Knobelsdorf(Übrige Gemeinden s. Wkr. 163)162ChemnitzKreisfreie Stadt Chemnitz163Chemnitzer Umland – Erzgebirgskreis IIVom Erzgebirgskreisdie GemeindenHohndorf, Jahnsdorf/Erzgeb., Neukirchen/Erzgeb., Oelsnitz/Erzgeb., Thalheim/Erzgeb.Verwaltungsgemeinschaft Burkhardtsdorfdie GemeindenAuerbach, Burkhardtsdorf, GornsdorfVerwaltungsgemeinschaft Lugaudie GemeindenErlbach-Kirchberg, Lugau/Erzgeb., NiederwürschnitzVerwaltungsgemeinschaft Stollberg/Erzgeb.die GemeindenNiederdorf, Stollberg/Erzgeb.von der Verwaltungsgemeinschaft Zwönitzdie GemeindenHormersdorf, Zwönitz(Übrige Gemeinden s. Wkr. 164)vom Landkreis Mittelsachsendie GemeindenClaußnitz, Erlau, Geringswalde, Hartmannsdorf, Königshain-Wiederau, Lichtenau, Lunzenau, Penig, WechselburgVerwaltungsgemeinschaft Burgstädtdie GemeindenBurgstädt, Mühlau, TauraVerwaltungsgemeinschaft Rochlitzdie GemeindenKönigsfeld, Rochlitz, Seelitz, Zettlitz(Übrige Gemeinden s. Wkr. 161)vom Landkreis Zwickaudie GemeindenCallenberg, Gersdorf, Hohenstein-Ernstthal, OberlungwitzVerwaltungsgemeinschaft Limbach-Oberfrohnadie GemeindenLimbach-Oberfrohna, NiederfrohnaVerwaltungsgemeinschaft Rund um den Auersbergdie GemeindenBernsdorf, Lichtenstein/Sa., St. Egidien(Übrige Gemeinden s. Wkr. 165)164Erzgebirgskreis IVom Erzgebirgskreisdie GemeindenAmtsberg, Annaberg-Buchholz, Aue, Bad Schlema, Bernsbach, Breitenbrunn/Erzgeb., Crottendorf, Drebach, Ehrenfriedersdorf, Eibenstock, Gelenau/Erzgeb., Großolbersdorf, Großrückerswalde, Grünhain-Beierfeld, Jöhstadt, Johanngeorgenstadt, Lauter/Sa., Lengefeld, Lößnitz, Mildenau, Kurort Oberwiesenthal, Olbernhau, Pfaffroda, Pockau, Raschau-Markersbach, Schneeberg, Schönheide, Schwarzenberg/Erzgeb., Sehmatal, Stützengrün, Thermalbad Wiesenbad, Thum, Wolkenstein, ZöblitzVerwaltungsgemeinschaft Bärensteindie GemeindenBärenstein, KönigswaldeVerwaltungsgemeinschaft Geyerdie GemeindenGeyer, TannenbergVerwaltungsgemeinschaft Marienbergdie GemeindenMarienberg, PobershauVerwaltungsgemeinschaft Scheibenberg-Schlettaudie GemeindenScheibenberg, SchlettauVerwaltungsgemeinschaft Seiffen/Erzgeb.die GemeindenDeutschneudorf, Heidersdorf, Kurort Seiffen/Erzgeb.Verwaltungsgemeinschaft Zschopaudie GemeindenGornau/Erzgeb., ZschopauVerwaltungsgemeinschaft Zschorlaudie GemeindenBockau, Zschorlauvon der Verwaltungsgemeinschaft Zwönitzdie Gemeinde ElterleinVerwaltungsverband Wildensteindie GemeindenBörnichen/Erzgeb., Borstendorf, Grünhainichen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 163)165ZwickauVom Landkreis Zwickaudie GemeindenFraureuth, Glauchau, Hartenstein, Langenbernsdorf, Langenweißbach, Lichtentanne, Mülsen, Neukirchen/Pleiße, Reinsdorf, Werdau, Wildenfels, Wilkau-Haßlau, ZwickauVerwaltungsgemeinschaft Crimmitschau-Dennheritzdie GemeindenCrimmitschau, DennheritzVerwaltungsgemeinschaft Kirchbergdie GemeindenCrinitzberg, Hartmannsdorf b. Kirchberg, Hirschfeld, KirchbergVerwaltungsgemeinschaft Meeranedie GemeindenMeerane, SchönbergVerwaltungsgemeinschaft Waldenburgdie GemeindenOberwiera, Remse, Waldenburg(Übrige Gemeinden s. Wkr. 163)166VogtlandkreisVogtlandkreisHessen167WaldeckVom Landkreis Kasseldie GemeindenBad Emstal, Bad Karlshafen, Baunatal, Breuna, Calden, Grebenstein, Habichtswald, Hofgeismar, Immenhausen, Liebenau, Naumburg, Oberweser, Reinhardshagen, Schauenburg, Trendelburg, Wahlsburg, Wolfhagen, Zierenberg und der Gutsbezirk Reinhardswald(Übrige Gemeinden s. Wkr. 168)vom Landkreis Waldeck-Frankenbergdie GemeindenBad Arolsen, Bad Wildungen, Diemelsee, Diemelstadt, Edertal, Korbach, Lichtenfels, Twistetal, Volkmarsen, Waldeck, Willingen (Upland)(Übrige Gemeinden s. Wkr. 170)168KasselKreisfreie Stadt Kasselvom Landkreis Kasseldie GemeindenAhnatal, Espenau, Fuldabrück, Fuldatal, Helsa, Kaufungen, Lohfelden, Nieste, Niestetal, Söhrewald, Vellmar(Übrige Gemeinden s. Wkr. 167)169Werra-Meißner – Hersfeld-RotenburgLandkreis Hersfeld-RotenburgWerra-Meißner-Kreis170Schwalm-EderSchwalm-Eder-Kreisvom Landkreis Waldeck-Frankenbergdie GemeindenAllendorf (Eder), Battenberg (Eder), Bromskirchen, Burgwald, Frankenau, Frankenberg (Eder), Gemünden (Wohra), Haina (Kloster), Hatzfeld (Eder), Rosenthal, Vöhl(Übrige Gemeinden s. Wkr. 167)171MarburgLandkreis Marburg-Biedenkopf172Lahn-DillLahn-Dill-Kreisvom Landkreis Gießendie GemeindenBiebertal, Wettenberg(Übrige Gemeinden s. Wkr. 173)173GießenVom Landkreis Gießendie GemeindenAllendorf (Lumda), Buseck, Fernwald, Gießen, Grünberg, Heuchelheim, Hungen, Langgöns, Laubach, Lich, Linden, Lollar, Pohlheim, Rabenau, Reiskirchen, Staufenberg(Übrige Gemeinden s. Wkr. 172)vom Vogelsbergkreisdie GemeindenAlsfeld, Antrifttal, Feldatal, Gemünden (Felda), Homberg (Ohm), Kirtorf, Mücke, Romrod(Übrige Gemeinden s. Wkr. 174, 175)174FuldaLandkreis Fuldavom Vogelsbergkreisdie GemeindenFreiensteinau, Grebenau, Grebenhain, Herbstein, Lauterbach (Hessen), Lautertal (Vogelsberg), Schlitz, Schwalmtal, Ulrichstein, Wartenberg(Übrige Gemeinden s. Wkr. 173, 175)175Main-Kinzig – Wetterau II – SchottenVom Main-Kinzig-Kreisdie GemeindenBad Orb, Bad Soden-Salmünster, Biebergemünd, Birstein, Brachttal, Flörsbachtal, Freigericht, Gelnhausen, Gründau, Jossgrund, Linsengericht, Schlüchtern, Sinntal, Steinau an der Straße, Wächtersbach und der Gutsbezirk Spessart(Übrige Gemeinden s. Wkr. 180)vom Vogelsbergkreisdie Gemeinde Schotten(Übrige Gemeinden s. Wkr. 173, 174)vom Wetteraukreisdie GemeindenAltenstadt, Büdingen, Gedern, Glauburg, Hirzenhain, Kefenrod, Limeshain, Ortenberg(Übrige Gemeinden s. Wkr. 177)176HochtaunusVom Hochtaunuskreisdie GemeindenBad Homburg v.&#160;d. Höhe, Friedrichsdorf, Glashütten, Grävenwiesbach, Neu-Anspach, Oberursel (Taunus), Schmitten, Usingen, Wehrheim, Weilrod(Übrige Gemeinden s. Wkr. 181)vom Landkreis Limburg-Weilburgdie GemeindenBeselich, Löhnberg, Mengerskirchen, Merenberg, Runkel, Villmar, Weilburg, Weilmünster, Weinbach(Übrige Gemeinden s. Wkr. 178)177Wetterau IVom Wetteraukreisdie GemeindenBad Nauheim, Bad Vilbel, Butzbach, Echzell, Florstadt, Friedberg (Hessen), Karben, Münzenberg, Nidda, Niddatal, Ober-Mörlen, Ranstadt, Reichelsheim (Wetterau), Rockenberg, Rosbach v. d. Höhe, Wölfersheim, Wöllstadt(Übrige Gemeinden s. Wkr. 175)178Rheingau-Taunus – LimburgRheingau-Taunus-Kreisvom Landkreis Limburg-Weilburgdie GemeindenBad Camberg, Brechen, Dornburg, Elbtal, Elz, Hadamar, Hünfelden, Limburg a.d. Lahn, Selters (Taunus), Waldbrunn (Westerwald)(Übrige Gemeinden s. Wkr. 176)179WiesbadenKreisfreie Stadt Wiesbaden180HanauVom Main-Kinzig-Kreisdie GemeindenBruchköbel, Erlensee, Großkrotzenburg, Hammersbach, Hanau, Hasselroth, Langenselbold, Maintal, Neuberg, Nidderau, Niederdorfelden, Rodenbach, Ronneburg, Schöneck(Übrige Gemeinden s. Wkr. 175)181Main-TaunusMain-Taunus-Kreisvom Hochtaunuskreisdie GemeindenKönigstein im Taunus, Kronberg im Taunus, Steinbach (Taunus)(Übrige Gemeinden s. Wkr. 176)182Frankfurt am Main IVon der kreisfreien Stadt Frankfurt am Maindie OrtsteileAltstadt, Bahnhofsviertel, Bockenheim, Dornbusch, Eschersheim, Gallusviertel, Ginnheim, Griesheim, Gutleutviertel, Hausen, Heddernheim, Höchst, Innenstadt, Nied, Niederursel, Praunheim, Rödelheim, Sindlingen, Sossenheim, Unterliederbach, Westend, Zeilsheim(Übrige Ortsteile s. Wkr. 183)183Frankfurt am Main IIVon der kreisfreien Stadt Frankfurt am Maindie OrtsteileBergen-Enkheim, Berkersheim, Bonames, Bornheim, Eckenheim, Fechenheim, Frankfurter Berg, Harheim, Kalbach, Nieder-Erlenbach, Nieder-Eschbach, Niederrad, Nordend, Oberrad, Ostend, Preungesheim, Riederwald, Sachsenhausen, Schwanheim, Seckbach(Übrige Ortsteile s. Wkr. 182)184Groß-GerauLandkreis Groß-Gerau185OffenbachKreisfreie Stadt Offenbach am Mainvom Landkreis Offenbachdie GemeindenDietzenbach, Dreieich, Egelsbach, Heusenstamm, Langen (Hessen), Mühlheim am Main, Neu-Isenburg, Obertshausen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 187)186DarmstadtKreisfreie Stadt Darmstadtvom Landkreis Darmstadt-Dieburgdie GemeindenAlsbach-Hähnlein, Bickenbach, Eppertshausen, Erzhausen, Griesheim, Messel, Modautal, Mühltal, Münster, Ober-Ramstadt, Pfungstadt, Roßdorf, Seeheim-Jugenheim, Weiterstadt(Übrige Gemeinden s. Wkr. 187)187OdenwaldOdenwaldkreisvom Landkreis Darmstadt-Dieburgdie GemeindenBabenhausen, Dieburg, Fischbachtal, Groß-Bieberau, Groß-Umstadt, Groß-Zimmern, Otzberg, Reinheim, Schaafheim(Übrige Gemeinden s. Wkr. 186)vom Landkreis Offenbachdie GemeindenHainburg, Mainhausen, Rodgau, Rödermark, Seligenstadt(Übrige Gemeinden s. Wkr. 185)188BergstraßeLandkreis BergstraßeThüringen189Eichsfeld – Nordhausen –Unstrut-Hainich-Kreis ILandkreis EichsfeldLandkreis Nordhausenvom Unstrut-Hainich-Kreisverwaltungsgemeinschaftsfreie GemeindenAnrode, Dünwald, Mühlhausen/Thüringen, UnstruttalVerwaltungsgemeinschaft Hildebrandshausen/Lengenfeld unterm Steindie GemeindenHildebrandshausen, Lengenfeld unterm Stein, Rodeberg(Übrige Gemeinden s. Wkr. 190)190Eisenach – Wartburgkreis –Unstrut-Hainich-Kreis IIKreisfreie Stadt EisenachWartburgkreisvom Unstrut-Hainich-Kreisverwaltungsgemeinschaftsfreie GemeindenBad Langensalza, Heyerode, Katharinenberg, Menteroda, WeinbergenErfüllende Gemeinde Herbslebendie GemeindenGroßvargula, HerbslebenVerwaltungsgemeinschaft Bad Tennstedtdie GemeindenBad Tennstedt, Ballhausen, Blankenburg, Bruchstedt, Haussömmern, Hornsömmern, Kirchheilingen, Klettstedt, Kutzleben, Mittelsömmern, Sundhausen, Tottleben, UrlebenVerwaltungsgemeinschaft Schlotheimdie GemeindenBothenheilingen, Issersheilingen, Kleinwelsbach, Körner, Marolterode, Neunheilingen, Obermehler, SchlotheimVerwaltungsgemeinschaft Unstrut-Hainichdie GemeindenAltengottern, Flarchheim, Großengottern, Heroldishausen, Mülverstedt, Schönstedt, WeberstedtVerwaltungsgemeinschaft Vogteidie GemeindenKammerforst, Langula, Niederdorla, Oberdorla, Oppershausen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 189)191Kyffhäuserkreis – Sömmerda –Weimarer Land IKyffhäuserkreisLandkreis Sömmerdavom Landkreis Weimarer Landverwaltungsgemeinschaftsfreie GemeindenApolda, Bad Berka, Blankenhain, SaaleplatteErfüllende Gemeinde Bad Sulzadie GemeindenAuerstedt, Bad Sulza, Eberstedt, Flurstedt, Gebstedt, Großheringen, Ködderitzsch, Niedertrebra, Obertrebra, Rannstedt, Reisdorf, Schmiedehausen, WickerstedtVerwaltungsgemeinschaft Berlstedtdie GemeindenBallstedt, Berlstedt, Ettersburg, Krautheim, Neumark, Ramsla, Schwerstedt, VippachedelhausenVerwaltungsgemeinschaft Buttelstedtdie GemeindenButtelstedt, Großobringen, Heichelheim, Kleinobringen, Leutenthal, Rohrbach, Sachsenhausen, WohlsbornVerwaltungsgemeinschaft Ilmtal-Weinstraßedie GemeindenKromsdorf, Liebstedt, Mattstedt, Niederreißen, Niederroßla, Nirmsdorf, Oberreißen, Oßmannstedt, Pfiffelbach, WillerstedtVerwaltungsgemeinschaft Kranichfelddie GemeindenHohenfelden, Klettbach, Kranichfeld, Nauendorf, Rittersdorf, TonndorfVerwaltungsgemeinschaft Mellingendie GemeindenBuchfart, Döbritschen, Frankendorf, Großschwabhausen, Hammerstedt, Hetschburg, Kapellendorf, Kiliansroda, Kleinschwabhausen, Lehnstedt, Magdala, Mechelroda, Mellingen, Oettern, Umpferstedt, Vollersroda, Wiegendorf(Übrige Gemeinden s. Wkr. 193)192Gotha – Ilm-KreisIlm-KreisLandkreis Gotha193Erfurt – Weimar – Weimarer Land IIKreisfreie Stadt ErfurtKreisfreie Stadt Weimarvom Landkreis Weimarer LandVerwaltungsgemeinschaft Grammetaldie GemeindenBechstedtstraß, Daasdorf a. Berge, Hopfgarten, Isseroda, Mönchenholzhausen, Niederzimmern, Nohra, Ottstedt a. Berge, Troistedt(Übrige Gemeinden s. Wkr. 191)194Gera – Jena – Saale-Holzland-KreisKreisfreie Stadt GeraKreisfreie Stadt JenaSaale-Holzland-Kreis195Greiz – Altenburger LandLandkreis Altenburger LandLandkreis Greiz196Sonneberg – Saalfeld-Rudolstadt – Saale-Orla-KreisLandkreis Saalfeld-RudolstadtLandkreis SonnebergSaale-Orla-Kreis197Suhl – Schmalkalden-Meiningen – HildburghausenKreisfreie Stadt SuhlLandkreis HildburghausenLandkreis Schmalkalden-MeiningenRheinland-Pfalz198NeuwiedLandkreis Altenkirchen (Westerwald)Landkreis Neuwied199AhrweilerLandkreis Ahrweilervom Landkreis Mayen-Koblenzverbandsfreie GemeindenAndernach, MayenVerbandsgemeinde Maifelddie GemeindenEinig, Gappenach, Gering, Gierschnach, Kalt, Kerben, Kollig, Lonnig, Mertloch, Münstermaifeld, Naunheim, Ochtendung, Pillig, Polch, Rüber, Trimbs, Welling, WierschemVerbandsgemeinde Mendigdie GemeindenBell, Mendig, Rieden, Thür, VolkesfeldVerbandsgemeinde Pellenzdie GemeindenKretz, Kruft, Nickenich, Plaidt, SaffigVerbandsgemeinde Vordereifeldie GemeindenAcht, Anschau, Arft, Baar, Bermel, Boos, Ditscheid, Ettringen, Hausten, Herresbach, Hirten, Kehrig, Kirchwald, Kottenheim, Langenfeld, Langscheid, Lind, Luxem, Monreal, Münk, Nachtsheim, Reudelsterz, Sankt Johann, Siebenbach, Virneburg, Weiler, Welschenbach(Übrige Gemeinden s. Wkr. 200)200KoblenzKreisfreie Stadt Koblenzvom Landkreis Mayen-Koblenzverbandsfreie Gemeinde BendorfVerbandsgemeinde Rhensdie GemeindenBrey, Rhens, Spay, WaldeschVerbandsgemeinde Untermoseldie GemeindenAlken, Brodenbach, Burgen, Dieblich, Hatzenport, Kobern-Gondorf, Lehmen, Löf, Macken, Niederfell, Nörtershausen, Oberfell, Winningen, WolkenVerbandsgemeinde Vallendardie GemeindenNiederwerth, Urbar, Vallendar, WeitersburgVerbandsgemeinde Weißenthurmdie GemeindenBassenheim, Kaltenengers, Kettig, Mülheim-Kärlich, Sankt Sebastian, Urmitz, Weißenthurm(Übrige Gemeinden s. Wkr. 199)vom Rhein-Lahn-Kreisverbandsfreie Gemeinde LahnsteinVerbandsgemeinde Bad Emsdie GemeindenArzbach, Bad Ems, Becheln, Dausenau, Fachbach, Frücht, Kemmenau, Miellen, NievernVerbandsgemeinde Braubachdie GemeindenBraubach, Dachsenhausen, Filsen, Kamp-Bornhofen, OsterspaiVerbandsgemeinde Loreleydie GemeindenAuel, Bornich, Dahlheim, Dörscheid, Kaub, Kestert, Lierschied, Lykershausen, Nochern, Patersberg, Prath, Reichenberg, Reitzenhain, Loreleystadt Sankt Goarshausen, Sauerthal, Weisel, Weyer(Übrige Gemeinden s. Wkr. 205)201Mosel/Rhein-HunsrückLandkreis Cochem-ZellRhein-Hunsrück-Kreisvom Landkreis Bernkastel-Wittlichverbandsfreie Gemeinde MorbachVerbandsgemeinde Bernkastel-Kuesdie GemeindenBernkastel-Kues, Brauneberg, Burgen, Erden, Gornhausen, Graach an der Mosel, Hochscheid, Kesten, Kleinich, Kommen, Lieser, Lösnich, Longkamp, Maring-Noviand, Minheim, Monzelfeld, Mülheim (Mosel), Neumagen-Dhron, Piesport, Ürzig, Veldenz, Wintrich, Zeltingen-RachtigVerbandsgemeinde Thalfang am Erbeskopfdie GemeindenBerglicht, Breit, Büdlich, Burtscheid, Deuselbach, Dhronecken, Etgert, Gielert, Gräfendhron, Heidenburg, Hilscheid, Horath, Immert, Lückenburg, Malborn, Merschbach, Neunkirchen, Rorodt, Schönberg, Talling, ThalfangVerbandsgemeinde Traben-Trarbachdie GemeindenBurg (Mosel), Enkirch, Irmenach, Lötzbeuren, Starkenburg, Traben-Trarbach(Übrige Gemeinden s. Wkr. 203)202KreuznachLandkreis Bad KreuznachLandkreis Birkenfeld203BitburgEifelkreis Bitburg-PrümLandkreis Vulkaneifelvom Landkreis Bernkastel-Wittlichverbandsfreie Gemeinde WittlichVerbandsgemeinde Kröv-Bausendorfdie GemeindenBausendorf, Bengel, Diefenbach, Flußbach, Hontheim, Kinderbeuern, Kinheim, Kröv, Reil, WillwerscheidVerbandsgemeinde Manderscheiddie GemeindenBettenfeld, Dierfeld, Eckfeld, Eisenschmitt, Gipperath, Greimerath, Großlittgen, Hasborn, Karl, Laufeld, Manderscheid, Meerfeld, Musweiler, Niederöfflingen, Niederscheidweiler, Oberöfflingen, Oberscheidweiler, Pantenburg, Schladt, Schwarzenborn, WallscheidVerbandsgemeinde Wittlich-Landdie GemeindenAltrich, Arenrath, Bergweiler, Binsfeld, Bruch, Dierscheid, Dodenburg, Dreis, Esch, Gladbach, Heckenmünster, Heidweiler, Hetzerath, Hupperath, Klausen, Landscheid, Minderlittgen, Niersbach, Osann-Monzel, Platten, Plein, Rivenich, Salmtal, Sehlem(Übrige Gemeinden s. Wkr. 201)204TrierKreisfreie Stadt TrierLandkreis Trier-Saarburg205MontabaurWesterwaldkreisvom Rhein-Lahn-KreisVerbandsgemeinde Diezdie GemeindenAltendiez, Aull, Balduinstein, Birlenbach, Charlottenberg, Cramberg, Diez, Dörnberg, Eppenrod, Geilnau, Gückingen, Hambach, Heistenbach, Hirschberg, Holzappel, Holzheim, Horhausen, Isselbach, Langenscheid, Laurenburg, Scheidt, Steinsberg, WasenbachVerbandsgemeinde Hahnstättendie GemeindenBurgschwalbach, Flacht, Hahnstätten, Kaltenholzhausen, Lohrheim, Mudershausen, Netzbach, Niederneisen, Oberneisen, SchiesheimVerbandsgemeinde Katzenelnbogendie GemeindenAllendorf, Berghausen, Berndroth, Biebrich, Bremberg, Dörsdorf, Ebertshausen, Eisighofen, Ergeshausen, Gutenacker, Herold, Katzenelnbogen, Klingelbach, Kördorf, Mittelfischbach, Niedertiefenbach, Oberfischbach, Reckenroth, Rettert, Roth, SchönbornVerbandsgemeinde Nassaudie GemeindenAttenhausen, Dessighofen, Dienethal, Dornholzhausen, Geisig, Hömberg, Lollschied, Misselberg, Nassau, Obernhof, Oberwies, Pohl, Schweighausen, Seelbach, Singhofen, Sulzbach, Weinähr, Winden, ZimmerschiedVerbandsgemeinde Nastättendie GemeindenBerg, Bettendorf, Bogel, Buch, Diethardt, Ehr, Endlichhofen, Eschbach, Gemmerich, Hainau, Himmighofen, Holzhausen an der Haide, Hunzel, Kasdorf, Kehlbach, Lautert, Lipporn, Marienfels, Miehlen, Nastätten, Niederbachheim, Niederwallmenach, Oberbachheim, Obertiefenbach, Oberwallmenach, Oelsberg, Rettershain, Ruppertshofen, Strüth, Weidenbach, Welterod, Winterwerb(Übrige Gemeinden s. Wkr. 200)206MainzKreisfreie Stadt Mainzvom Landkreis Mainz-Bingenverbandsfreie GemeindenBingen am Rhein, Budenheim, Ingelheim am RheinVerbandsgemeinde Gau-Algesheimdie GemeindenAppenheim, Bubenheim, Engelstadt, Gau-Algesheim, Nieder-Hilbersheim, Ober-Hilbersheim, Ockenheim, Schwabenheim an der SelzVerbandsgemeinde Heidesheim am Rheindie GemeindenHeidesheim am Rhein, WackernheimVerbandsgemeinde Nieder-Olmdie GemeindenEssenheim, Jugenheim in Rheinhessen, Klein-Winternheim, Nieder-Olm, Ober-Olm, Sörgenloch, Stadecken-Elsheim, ZornheimVerbandsgemeinde Rhein-Nahedie GemeindenBacharach, Breitscheid, Manubach, Münster-Sarmsheim, Niederheimbach, Oberdiebach, Oberheimbach, Trechtingshausen, Waldalgesheim, Weiler bei BingenVerbandsgemeinde Sprendlingen-Gensingendie GemeindenAspisheim, Badenheim, Gensingen, Grolsheim, Horrweiler, Sankt Johann, Sprendlingen, Welgesheim, Wolfsheim, Zotzenheim(Übrige Gemeinden s. Wkr. 207)207WormsKreisfreie Stadt WormsLandkreis Alzey-Wormsvom Landkreis Mainz-BingenVerbandsgemeinde Bodenheimdie GemeindenBodenheim, Gau-Bischofsheim, Harxheim, Lörzweiler, NackenheimVerbandsgemeinde Guntersblumdie GemeindenDolgesheim, Dorn-Dürkheim, Eimsheim, Guntersblum, Hillesheim, Ludwigshöhe, Uelversheim, Weinolsheim, WintersheimVerbandsgemeinde Nierstein-Oppenheimdie GemeindenDalheim, Dexheim, Dienheim, Friesenheim, Hahnheim, Köngernheim, Mommenheim, Nierstein, Oppenheim, Selzen, Undenheim(Übrige Gemeinden s. Wkr. 206)208Ludwigshafen/FrankenthalKreisfreie Stadt Frankenthal (Pfalz)Kreisfreie Stadt Ludwigshafen am Rheinvom Rhein-Pfalz-Kreisverbandsfreie GemeindenAltrip, Bobenheim-Roxheim, Böhl-Iggelheim, Lambsheim, Limburgerhof, Mutterstadt, NeuhofenVerbandsgemeinde Dannstadt-Schauernheimdie GemeindenDannstadt-Schauernheim, Hochdorf-Assenheim, Rödersheim-GronauVerbandsgemeinde Heßheimdie GemeindenBeindersheim, Großniedesheim, Heßheim, Heuchelheim bei Frankenthal, KleinniedesheimVerbandsgemeinde Maxdorfdie GemeindenBirkenheide, Fußgönheim, Maxdorf(Übrige Gemeinden s. Wkr. 209)209Neustadt – SpeyerKreisfreie Stadt Neustadt an der WeinstraßeKreisfreie Stadt SpeyerLandkreis Bad Dürkheimvom Rhein-Pfalz-Kreisverbandsfreie GemeindenRömerberg, SchifferstadtVerbandsgemeinde Dudenhofendie GemeindenDudenhofen, Hanhofen, HarthausenVerbandsgemeinde Waldseedie GemeindenOtterstadt, Waldsee(Übrige Gemeinden s. Wkr. 208)210KaiserslauternKreisfreie Stadt KaiserslauternDonnersbergkreisLandkreis Kuselvom Landkreis KaiserslauternVerbandsgemeinde Enkenbach-Alsenborndie GemeindenEnkenbach-Alsenborn, Mehlingen, Neuhemsbach, SembachVerbandsgemeinde Hochspeyerdie GemeindenFischbach, Frankenstein, Hochspeyer, WaldleiningenVerbandsgemeinde Otterbachdie GemeindenFrankelbach, Hirschhorn/Pfalz, Katzweiler, Mehlbach, Olsbrücken, Otterbach, SulzbachtalVerbandsgemeinde Otterbergdie GemeindenHeiligenmoschel, Niederkirchen, Otterberg, Schallodenbach, SchneckenhausenVerbandsgemeinde Weilerbachdie GemeindenErzenhausen, Eulenbis, Kollweiler, Mackenbach, Reichenbach-Steegen, Rodenbach, Schwedelbach, Weilerbach(Übrige Gemeinden s. Wkr. 211)211PirmasensKreisfreie Stadt PirmasensKreisfreie Stadt ZweibrückenLandkreis Südwestpfalzvom Landkreis KaiserslauternVerbandsgemeinde Bruchmühlbach-Miesaudie GemeindenBruchmühlbach-Miesau, Gerhardsbrunn, Lambsborn, Langwieden, MartinshöheVerbandsgemeinde Kaiserslautern-Süddie GemeindenKrickenbach, Linden, Queidersbach, Schopp, Stelzenberg, TrippstadtVerbandsgemeinde Landstuhldie GemeindenBann, Hauptstuhl, Kindsbach, Landstuhl, Mittelbrunn, OberarnbachVerbandsgemeinde Ramstein-Miesenbachdie GemeindenHütschenhausen, Kottweiler-Schwanden, Niedermohr, Ramstein-Miesenbach, Steinwenden(Übrige Gemeinden s. Wkr. 210)212SüdpfalzKreisfreie Stadt Landau in der PfalzLandkreis GermersheimLandkreis Südliche WeinstraßeBayern213AltöttingLandkreis AltöttingLandkreis Mühldorf a.Inn214Erding – EbersbergLandkreis EbersbergLandkreis Erding215FreisingLandkreis FreisingLandkreis Pfaffenhofen a.d.Ilmvom Landkreis Dachaudie Gemeinde Petershausen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 216)vom Landkreis Neuburg-Schrobenhausendie Gemeinde Aresing(Übrige Gemeinden s. Wkr. 217)216FürstenfeldbruckLandkreis Fürstenfeldbruckvom Landkreis Dachaudie GemeindenAltomünster, Bergkirchen, Dachau, Erdweg, Haimhausen, Hebertshausen, Hilgertshausen-Tandern, Karlsfeld, Markt Indersdorf, Röhrmoos, Schwabhausen, Vierkirchen, WeichsVerwaltungsgemeinschaft Odelzhausendie GemeindenOdelzhausen, Pfaffenhofen a. d. Glonn, Sulzemoos(Übrige Gemeinden s. Wkr. 215)217IngolstadtKreisfreie Stadt IngolstadtLandkreis Eichstättvom Landkreis Neuburg-Schrobenhausendie GemeindenBurgheim, Ehekirchen, Karlshuld, Karlskron, Königsmoos, Neuburg a. d. Donau, Oberhausen, Rennertshofen, Schrobenhausen, WeicheringVerwaltungsgemeinschaft Neuburg a. d. Donaudie GemeindenBergheim, RohrenfelsVerwaltungsgemeinschaft Schrobenhausendie GemeindenBerg im Gau, Brunnen, Gachenbach, Langenmosen, Waidhofen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 215)218München-NordVon der kreisfreien Stadt Münchendie Stadtbezirke 3, 4, 10 bis 12, 24(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 219, 220, 221)219München-OstVon der kreisfreien Stadt Münchendie Stadtbezirke 1, 5, 13 bis 16(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 218, 220, 221)220München-SüdVon der kreisfreien Stadt Münchendie Stadtbezirke 6, 7, 17 bis 20(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 218, 219, 221)221München-West/MitteVon der kreisfreien Stadt Münchendie Stadtbezirke 2, 8, 9, 21 bis 23, 25(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 218, 219, 220)222München-LandLandkreis Münchenvom Landkreis Starnbergdie Gemeinde Gauting(Übrige Gemeinden s. Wkr. 224)223RosenheimKreisfreie Stadt RosenheimLandkreis Rosenheim224StarnbergLandkreis Bad Tölz-WolfratshausenLandkreis Miesbachvom Landkreis Starnbergdie GemeindenAndechs, Berg, Feldafing, Gilching, Herrsching a.Ammersee, Inning a.Ammersee, Krailling, Pöcking, Seefeld, Starnberg, Tutzing, Weßling, Wörthsee(Übrige Gemeinden s. Wkr. 222)225TraunsteinLandkreis Berchtesgadener LandLandkreis Traunstein226WeilheimLandkreis Garmisch-PartenkirchenLandkreis Landsberg am LechLandkreis Weilheim-Schongau227DeggendorfLandkreis DeggendorfLandkreis Freyung-Grafenau228LandshutKreisfreie Stadt LandshutLandkreis KelheimLandkreis Landshut229PassauKreisfreie Stadt PassauLandkreis Passau230Rottal-InnLandkreis Dingolfing-LandauLandkreis Rottal-Inn231StraubingKreisfreie Stadt StraubingLandkreis RegenLandkreis Straubing-Bogen232AmbergKreisfreie Stadt AmbergLandkreis Amberg-SulzbachLandkreis Neumarkt i. d. OPf.233RegensburgKreisfreie Stadt RegensburgLandkreis Regensburg234SchwandorfLandkreis ChamLandkreis Schwandorf235WeidenKreisfreie Stadt Weiden i. d. OPf.Landkreis Neustadt a. d. WaldnaabLandkreis Tirschenreuth236BambergKreisfreie Stadt Bambergvom Landkreis Bambergdie GemeindenAltendorf, Buttenheim, Frensdorf, Hallstadt, Hirschaid, Pettstadt, Pommersfelden, Schlüsselfeld, StrullendorfVerwaltungsgemeinschaft Burgebrachdie GemeindenBurgebrach, Schönbrunn i. SteigerwaldVerwaltungsgemeinschaft Ebrachdie GemeindenBurgwindheim, EbrachVerwaltungsgemeinschaft Lisbergdie GemeindenLisberg, PriesendorfVerwaltungsgemeinschaft Stegaurachdie GemeindenStegaurach, Walsdorf(Übrige Gemeinden s. Wkr. 240)vom Landkreis Forchheimdie GemeindenEggolsheim, Forchheim, Hallerndorf, Hausen, Heroldsbach, Igensdorf, Langensendelbach, Neunkirchen a. BrandVerwaltungsgemeinschaft Dormitzdie GemeindenDormitz, Hetzles, KleinsendelbachVerwaltungsgemeinschaft Effeltrichdie GemeindenEffeltrich, PoxdorfVerwaltungsgemeinschaft Gosbergdie GemeindenKunreuth, Pinzberg, WiesenthauVerwaltungsgemeinschaft Kirchehrenbachdie GemeindenKirchehrenbach, Leutenbach, Weilersbach(Übrige Gemeinden s. Wkr. 237)237BayreuthKreisfreie Stadt BayreuthLandkreis Bayreuthvom Landkreis Forchheimdie GemeindenEgloffstein, Gößweinstein, Obertrubach, Pretzfeld, WiesenttalVerwaltungsgemeinschaft Ebermannstadtdie GemeindenEbermannstadt, UnterleinleiterVerwaltungsgemeinschaft Gräfenbergdie GemeindenGräfenberg, Hiltpoltstein, Weißenohe(Übrige Gemeinden s. Wkr. 236)238CoburgKreisfreie Stadt CoburgLandkreis CoburgLandkreis Kronach239HofKreisfreie Stadt HofLandkreis HofLandkreis Wunsiedel i. Fichtelgebirge240KulmbachLandkreis KulmbachLandkreis Lichtenfelsvom Landkreis Bambergdie GemeindenBischberg, Breitengüßbach, Gundelsheim,Heiligenstadt i. OFr.,Kemmern, Litzendorf, Memmelsdorf, Oberhaid, Rattelsdorf, Scheßlitz, Viereth-Trunstadt, ZapfendorfVerwaltungsgemeinschaft Baunachdie GemeindenBaunach, Gerach, Lauter, ReckendorfVerwaltungsgemeinschaft Steinfelddie GemeindenKönigsfeld, Stadelhofen, Wattendorf(Übrige Gemeinden s. Wkr. 236)241AnsbachKreisfreie Stadt AnsbachLandkreis AnsbachLandkreis Weißenburg-Gunzenhausen242ErlangenKreisfreie Stadt ErlangenLandkreis Erlangen-Höchstadt243FürthKreisfreie Stadt FürthLandkreis FürthLandkreis Neustadt a. d. Aisch-Bad Windsheim244Nürnberg-NordVon der kreisfreien Stadt Nürnbergdie Bezirke01 bis 13, 22 bis 30, 64, 65, 70 bis 87, 90 bis 95(Übrige Bezirke s. Wkr. 245)245Nürnberg-SüdKreisfreie Stadt Schwabachvon der kreisfreien Stadt Nürnbergdie Bezirke14 bis 21, 31 bis 55, 60 bis 63, 96, 97(Übrige Bezirke s. Wkr. 244)246RothLandkreis Nürnberger LandLandkreis Roth247AschaffenburgKreisfreie Stadt AschaffenburgLandkreis Aschaffenburg248Bad KissingenLandkreis Bad KissingenLandkreis HaßbergeLandkreis Rhön-Grabfeld249Main-SpessartLandkreis Main-SpessartLandkreis Miltenberg250SchweinfurtKreisfreie Stadt SchweinfurtLandkreis KitzingenLandkreis Schweinfurt251WürzburgKreisfreie Stadt WürzburgLandkreis Würzburg252Augsburg-StadtKreisfreie Stadt Augsburgvom Landkreis Augsburgdie Gemeinde Königsbrunn(Übrige Gemeinden s. Wkr. 253)253Augsburg-LandVom Landkreis Aichach-Friedbergdie GemeindenAffing, Aichach, Friedberg, Hollenbach, Kissing, Merching, Rehling, RiedVerwaltungsgemeinschaft Dasingdie GemeindenAdelzhausen, Dasing, Eurasburg, Obergriesbach, SielenbachVerwaltungsgemeinschaft Meringdie GemeindenMering, Schmiechen, Steindorf(Übrige Gemeinden s. Wkr. 254)vom Landkreis Augsburgdie GemeindenAdelsried, Altenmünster, Aystetten, Biberbach, Bobingen, Diedorf, Dinkelscherben, Fischach, Gablingen, Gersthofen, Graben, Horgau, Kutzenhausen, Langweid a.Lech, Meitingen, Neusäß, Schwabmünchen, Stadtbergen, Thierhaupten, Wehringen, ZusmarshausenVerwaltungsgemeinschaft Gessertshausendie GemeindenGessertshausen, UstersbachVerwaltungsgemeinschaft Großaitingendie GemeindenGroßaitingen, Kleinaitingen, OberottmarshausenVerwaltungsgemeinschaft Langerringendie GemeindenHiltenfingen, LangerringenVerwaltungsgemeinschaft Lechfelddie GemeindenKlosterlechfeld, UntermeitingenVerwaltungsgemeinschaft Nordendorfdie GemeindenAllmannshofen, Ehingen, Ellgau, Kühlenthal, Nordendorf, WestendorfVerwaltungsgemeinschaft Staudendie GemeindenLangenneufnach, Mickhausen, Mittelneufnach, Scherstetten, WalkertshofenVerwaltungsgemeinschaft Weldendie GemeindenBonstetten, Emersacker, Heretsried, Welden(Übrige Gemeinden s. Wkr. 252)254Donau-RiesLandkreis Dillingen a. d. DonauLandkreis Donau-Riesvom Landkreis Aichach-Friedbergdie Gemeinde InchenhofenVerwaltungsgemeinschaft Aindlingdie GemeindenAindling, Petersdorf, TodtenweisVerwaltungsgemeinschaft Kühbachdie GemeindenKühbach, SchiltbergVerwaltungsgemeinschaft Pöttmesdie GemeindenBaar (Schwaben), Pöttmes(Übrige Gemeinden s. Wkr. 253)255Neu-UlmLandkreis GünzburgLandkreis Neu-Ulmvom Landkreis UnterallgäuVerwaltungsgemeinschaft Babenhausendie GemeindenBabenhausen, Egg a. d. Günz, Kettershausen, Kirchhaslach, Oberschönegg, WinterriedenVerwaltungsgemeinschaft Boosdie GemeindenBoos, Fellheim, Heimertingen, Niederrieden, PleßVerwaltungsgemeinschaft Erkheimdie GemeindenErkheim, Kammlach, Lauben, WesterheimVerwaltungsgemeinschaft Pfaffenhausendie GemeindenBreitenbrunn, Oberrieden, Pfaffenhausen, Salgen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 257)256OberallgäuKreisfreie Stadt Kempten (Allgäu)Landkreis Lindau (Bodensee)Landkreis Oberallgäu257OstallgäuKreisfreie Stadt KaufbeurenKreisfreie Stadt MemmingenLandkreis Ostallgäuvom Landkreis Unterallgäudie GemeindenBad Wörishofen, Buxheim, Ettringen, Markt Rettenbach, Markt Wald, Mindelheim, Sontheim, Tussenhausen und das gemeindefreie Gebiet Ungerhauser WaldVerwaltungsgemeinschaft Bad Grönenbachdie GemeindenBad Grönenbach, Wolfertschwenden, WoringenVerwaltungsgemeinschaft Dirlewangdie GemeindenApfeltrach, Dirlewang, Stetten, UntereggVerwaltungsgemeinschaft Illerwinkeldie GemeindenKronburg, Lautrach, LegauVerwaltungsgemeinschaft Kirchheim i. Schw.die GemeindenEppishausen, Kirchheim i. Schw.Verwaltungsgemeinschaft Memmingerbergdie GemeindenBenningen, Holzgünz, Lachen, Memmingerberg, Trunkelsberg, UngerhausenVerwaltungsgemeinschaft Ottobeurendie GemeindenBöhen, Hawangen, OttobeurenVerwaltungsgemeinschaft Türkheimdie GemeindenAmberg, Rammingen, Türkheim, Wiedergeltingen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 255)Baden-Württemberg258Stuttgart IVom Stadtkreis Stuttgartdie StadtbezirkeBirkach, Degerloch, Hedelfingen, Möhringen, Plieningen, Sillenbuch, Stuttgart-Mitte, Stuttgart-Nord, Stuttgart-Süd, Stuttgart-West, Vaihingen(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 259)259Stuttgart IIVom Stadtkreis Stuttgartdie StadtbezirkeBad Cannstatt, Botnang, Feuerbach, Mühlhausen, Münster, Obertürkheim, Stammheim, Stuttgart-Ost, Untertürkheim, Wangen, Weilimdorf, Zuffenhausen(Übrige Stadtbezirke s. Wkr. 258)260BöblingenVom Landkreis Böblingendie GemeindenAidlingen, Altdorf, Böblingen, Bondorf, Deckenpfronn, Ehningen, Gärtringen, Gäufelden, Grafenau, Herrenberg, Hildrizhausen, Holzgerlingen, Jettingen, Leonberg, Magstadt, Mötzingen, Nufringen, Renningen, Rutesheim, Schönaich, Sindelfingen, Weil der Stadt, Weil im Schönbuch, Weissach(Übrige Gemeinden s. Wkr. 262)261EsslingenVom Landkreis Esslingendie GemeindenAichwald, Altbach, Baltmannsweiler, Deizisau, Denkendorf, Esslingen am Neckar, Hochdorf, Köngen, Lichtenwald, Neuhausen auf den Fildern, Ostfildern, Plochingen, Reichenbach an der Fils, Wendlingen am Neckar, Wernau (Neckar)(Übrige Gemeinden s. Wkr. 262)262NürtingenVom Landkreis Böblingendie GemeindenSteinenbronn, Waldenbuch(Übrige Gemeinden s. Wkr. 260)vom Landkreis Esslingendie GemeindenAichtal, Altdorf, Altenriet, Bempflingen, Beuren, Bissingen an der Teck, Dettingen unter Teck, Erkenbrechtsweiler, Filderstadt, Frickenhausen, Großbettlingen, Holzmaden, Kirchheim unter Teck, Kohlberg, Leinfelden-Echterdingen, Lenningen, Neckartailfingen, Neckartenzlingen, Neidlingen, Neuffen, Notzingen, Nürtingen, Oberboihingen, Ohmden, Owen, Schlaitdorf, Unterensingen, Weilheim an der Teck, Wolfschlugen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 261)263GöppingenLandkreis Göppingen264WaiblingenVom Rems-Murr-Kreisdie GemeindenAlfdorf, Berglen, Fellbach, Kaisersbach, Kernen im Remstal, Korb, Leutenbach, Plüderhausen, Remshalden, Rudersberg, Schorndorf, Schwaikheim, Urbach, Waiblingen, Weinstadt, Welzheim, Winnenden, Winterbach(Übrige Gemeinden s. Wkr. 269)265LudwigsburgVom Landkreis Ludwigsburgdie GemeindenAsperg, Ditzingen, Eberdingen, Gerlingen, Hemmingen, Korntal-Münchingen, Kornwestheim, Ludwigsburg, Markgröningen, Möglingen, Oberriexingen, Remseck am Neckar, Schwieberdingen, Sersheim, Vaihingen an der Enz(Übrige Gemeinden s. Wkr. 266)266Neckar-ZaberVom Landkreis Heilbronndie GemeindenAbstatt, Beilstein, Brackenheim, Cleebronn, Flein, Güglingen, Ilsfeld, Lauffen am Neckar, Leingarten, Neckarwestheim, Nordheim, Pfaffenhofen, Talheim, Untergruppenbach, Zaberfeld(Übrige Gemeinden s. Wkr. 267)vom Landkreis Ludwigsburgdie GemeindenAffalterbach, Benningen am Neckar, Besigheim, Bietigheim-Bissingen, Bönnigheim, Erdmannhausen, Erligheim, Freiberg am Neckar, Freudental, Gemmrigheim, Großbottwar, Hessigheim, Ingersheim, Kirchheim am Neckar, Löchgau, Marbach am Neckar, Mundelsheim, Murr, Oberstenfeld, Pleidelsheim, Sachsenheim, Steinheim an der Murr, Tamm, Walheim(Übrige Gemeinden s. Wkr. 265)267HeilbronnStadtkreis Heilbronnvom Landkreis Heilbronndie GemeindenBad Friedrichshall, Bad Rappenau, Bad Wimpfen, Eberstadt, Ellhofen, Eppingen, Erlenbach, Gemmingen, Gundelsheim, Hardthausen am Kocher, Ittlingen, Jagsthausen, Kirchardt, Langenbrettach, Lehrensteinsfeld, Löwenstein, Massenbachhausen, Möckmühl, Neckarsulm, Neudenau, Neuen-stadt am Kocher, Obersulm, Oedheim, Offenau, Roigheim, Schwaigern, Siegelsbach, Untereisesheim, Weinsberg, Widdern, Wüstenrot(Übrige Gemeinden s. Wkr. 266)268Schwäbisch Hall – HohenloheHohenlohekreisLandkreis Schwäbisch Hall269Backnang – Schwäbisch GmündVom Ostalbkreisdie GemeindenAbtsgmünd, Bartholomä, Böbingen an der Rems, Durlangen, Eschach, Göggingen, Gschwend, Heubach, Heuchlingen, Iggingen, Leinzell, Lorch, Mögglingen, Mutlangen, Obergröningen, Ruppertshofen, Schechingen, Schwäbisch Gmünd, Spraitbach, Täferrot, Waldstetten(Übrige Gemeinden s. Wkr. 270)vom Rems-Murr-Kreisdie GemeindenAllmersbach im Tal, Althütte, Aspach, Auenwald, Backnang, Burgstetten, Großerlach, Kirchberg an der Murr, Murrhardt, Oppenweiler, Spiegelberg, Sulzbach an der Murr, Weissach im Tal(Übrige Gemeinden s. Wkr. 264)270Aalen – HeidenheimLandkreis Heidenheimvom Ostalbkreisdie GemeindenAalen, Adelmannsfelden, Bopfingen, Ellenberg, Ellwangen (Jagst), Essingen, Hüttlingen, Jagstzell, Kirchheim am Ries, Lauchheim, Neresheim, Neuler, Oberkochen, Rainau, Riesbürg, Rosenberg, Stödtlen, Tannhausen, Unterschneidheim, Westhausen, Wört(Übrige Gemeinden s. Wkr. 269)271Karlsruhe-StadtStadtkreis Karlsruhe272Karlsruhe-LandVom Landkreis Karlsruhedie GemeindenBretten, Dettenheim, Eggenstein-Leopoldshafen, Ettlingen, Gondelsheim, Graben-Neudorf, Karlsbad, Kraichtal, Kürnbach, Linkenheim-Hochstetten, Malsch, Marxzell, Oberderdingen, Pfinztal, Rheinstetten, Stutensee, Sulzfeld, Waldbronn, Walzbachtal, Weingarten (Baden), Zaisenhausen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 278)273RastattStadtkreis Baden-BadenLandkreis Rastatt274HeidelbergStadtkreis Heidelbergvom Rhein-Neckar-Kreisdie GemeindenDossenheim, Edingen-Neckarhausen, Eppelheim, Heddesheim, Hemsbach, Hirschberg an der Bergstraße, Ilvesheim, Ladenburg, Laudenbach, Schriesheim, Weinheim(Übrige Gemeinden s. Wkr. 277, 278)275MannheimStadtkreis Mannheim276Odenwald – TauberMain-Tauber-KreisNeckar-Odenwald-Kreis277Rhein-NeckarVom Rhein-Neckar-Kreisdie GemeindenAngelbachtal, Bammental, Dielheim, Eberbach, Epfenbach, Eschelbronn, Gaiberg, Heddesbach, Heiligkreuzsteinach, Helmstadt-Bargen, Leimen, Lobbach, Malsch, Mauer, Meckesheim, Mühlhausen, Neckarbischofsheim, Neckargemünd, Neidenstein, Nußloch, Rauenberg, Reichartshausen, Sandhausen, St. Leon-Rot, Schönau, Schönbrunn, Sinsheim, Spechbach, Waibstadt, Walldorf, Wiesenbach, Wiesloch, Wilhelmsfeld, Zuzenhausen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 274, 278)278Bruchsal – SchwetzingenVom Landkreis Karlsruhedie GemeindenBad Schönborn, Bruchsal, Forst, Hambrücken, Karlsdorf-Neuthard, Kronau, Oberhausen-Rheinhausen, Östringen, Philippsburg, Ubstadt-Weiher, Waghäusel(Übrige Gemeinden s. Wkr. 272)vom Rhein-Neckar-Kreisdie GemeindenAltlußheim, Brühl, Hockenheim, Ketsch, Neulußheim, Oftersheim, Plankstadt, Reilingen, Schwetzingen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 274, 277)279PforzheimStadtkreis PforzheimEnzkreis280CalwLandkreis CalwLandkreis Freudenstadt281FreiburgStadtkreis Freiburg im Breisgauvom Landkreis Breisgau-Hochschwarzwalddie GemeindenAu, Bötzingen, Bollschweil, Breisach am Rhein, Ebringen, Ehrenkirchen, Eichstetten am Kaiserstuhl, Gottenheim, Horben, Ihringen, March, Merdingen, Merzhausen, Pfaffenweiler, Schallstadt, Sölden, Umkirch, Vogtsburg im Kaiserstuhl, Wittnau(Übrige Gemeinden s. Wkr. 282, 288)282Lörrach – MüllheimLandkreis Lörrachvom Landkreis Breisgau-Hochschwarzwalddie GemeindenAuggen, Bad Krozingen, Badenweiler,Ballrechten-Dottingen,Buggingen, Eschbach, Hartheim, Heitersheim, Müllheim, Münstertal/Schwarzwald, Neuenburg am Rhein, Staufen im Breisgau, Sulzburg(Übrige Gemeinden s. Wkr. 281, 288)283Emmendingen – LahrLandkreis Emmendingenvom Ortenaukreisdie GemeindenEttenheim, Fischerbach, Friesenheim, Haslach im Kinzigtal, Hofstetten, Kappel-Grafenhausen, Kippenheim, Lahr/Schwarzwald, Mahlberg, Meißenheim, Mühlenbach, Ringsheim, Rust, Schuttertal, Schwanau, Seelbach, Steinach(Übrige Gemeinden s. Wkr. 284, 286)284OffenburgVom Ortenaukreisdie GemeindenAchern, Appenweier, Bad Peterstal-Griesbach, Berghaupten, Biberach, Durbach, Gengenbach, Hohberg, Kappelrodeck, Kehl, Lauf, Lautenbach, Neuried, Nordrach, Oberharmersbach, Oberkirch, Offenburg, Ohlsbach, Oppenau, Ortenberg, Ottenhöfen im Schwarzwald, Renchen, Rheinau, Sasbach, Sasbachwalden, Schutterwald, Seebach, Willstätt, Zell am Harmersbach(Übrige Gemeinden s. Wkr. 283, 286)285Rottweil – TuttlingenLandkreis RottweilLandkreis Tuttlingen286Schwarzwald-BaarSchwarzwald-Baar-Kreisvom Ortenaukreisdie GemeindenGutach (Schwarzwaldbahn), Hausach, Hornberg, Oberwolfach, Wolfach(Übrige Gemeinden s. Wkr. 283, 284)287KonstanzLandkreis Konstanz288WaldshutLandkreis Waldshutvom Landkreis Breisgau-Hochschwarzwalddie GemeindenBreitnau, Buchenbach, Eisenbach (Hochschwarzwald), Feldberg (Schwarzwald), Friedenweiler, Glottertal, Gundelfingen, Heuweiler, Hinterzarten, Kirchzarten, Lenzkirch, Löffingen, Oberried, St. Märgen, St. Peter, Schluchsee, Stegen, Titisee-Neustadt(Übrige Gemeinden s. Wkr. 281, 282)289ReutlingenLandkreis Reutlingen290TübingenLandkreis Tübingenvom Zollernalbkreisdie GemeindenBisingen, Burladingen, Grosselfingen, Hechingen, Jungingen, Rangendingen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 295)291UlmStadtkreis UlmAlb-Donau-Kreis292BiberachLandkreis Biberachvom Landkreis Ravensburgdie GemeindenAichstetten, Aitrach, Bad Wurzach, Kißlegg(Übrige Gemeinden s. Wkr. 294)293BodenseeBodenseekreisvom Landkreis Sigmaringendie GemeindenHerdwangen-Schönach, Illmensee, Pfullendorf, Wald(Übrige Gemeinden s. Wkr. 295)294RavensburgVom Landkreis Ravensburgdie GemeindenAchberg, Altshausen, Amtzell, Argenbühl, Aulendorf, Bad Waldsee, Baienfurt, Baindt, Berg, Bergatreute, Bodnegg, Boms, Ebenweiler, Ebersbach-Musbach, Eichstegen, Fleischwangen, Fronreute, Grünkraut, Guggenhausen, Horgenzell, Hoßkirch, Isny im Allgäu, Königseggwald, Leutkirch im Allgäu, Ravensburg, Riedhausen, Schlier, Unterwaldhausen, Vogt, Waldburg, Wangen im Allgäu, Weingarten, Wilhelmsdorf, Wolfegg, Wolpertswende(Übrige Gemeinden s. Wkr. 292)295Zollernalb – SigmaringenVom Landkreis Sigmaringendie GemeindenBad Saulgau, Beuron, Bingen, Gammertingen, Herbertingen, Hettingen, Hohentengen, Inzigkofen, Krauchenwies, Leibertingen, Mengen, Meßkirch, Neufra, Ostrach, Sauldorf, Scheer, Schwenningen, Sigmaringen, Sigmaringendorf, Stetten am kalten Markt, Veringenstadt(Übrige Gemeinden s. Wkr. 293)vom Zollernalbkreisdie GemeindenAlbstadt, Balingen, Bitz, Dautmergen, Dormettingen, Dotternhausen, Geislingen, Haigerloch, Hausen am Tann, Meßstetten, Nusplingen, Obernheim, Ratshausen, Rosenfeld, Schömberg, Straßberg, Weilen unter den Rinnen, Winterlingen, Zimmern unter der Burg(Übrige Gemeinden s. Wkr. 290)Saarland296SaarbrückenVom Regionalverband Saarbrückendie GemeindenGroßrosseln, Kleinblittersdorf, Püttlingen, Riegelsberg, Saarbrücken, Völklingen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 298, 299)297SaarlouisLandkreis Merzig-Wadernvom Landkreis Saarlouisdie GemeindenBous, Dillingen/Saar, Ensdorf, Nalbach, Rehlingen-Siersburg, Saarlouis, Saarwellingen, Schwalbach, Überherrn, Wadgassen, Wallerfangen(Übrige Gemeinden s. Wkr. 298)298St. WendelLandkreis St. Wendelvom Landkreis Neunkirchendie GemeindenEppelborn, Illingen, Merchweiler, Ottweiler, Schiffweiler(Übrige Gemeinden s. Wkr. 299)vom Landkreis Saarlouisdie GemeindenLebach, Schmelz(Übrige Gemeinden s. Wkr. 297)vom Regionalverband Saarbrückendie Gemeinde Heusweiler(Übrige Gemeinden s. Wkr. 296, 299)299HomburgSaarpfalz-Kreisvom Landkreis Neunkirchendie GemeindenNeunkirchen, Spiesen-Elversberg(Übrige Gemeinden s. Wkr. 298)vom Regionalverband Saarbrückendie GemeindenFriedrichsthal, Quierschied, Sulzbach/Saar(Übrige Gemeinden s. Wkr. 296, 298)<p>Anlage Nr. 18 Kursivdruck: Die Schreibung des Stadtteils "Billbrock" lautet richtig "Billbrook"</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>