<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR003510970">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sechste Durchführungsverordnung zum Marktstrukturgesetz - Getreide, Öl- und Hülsenfrüchte</title>
                <title type="short">MarktStrGDV 6</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1970-04-14</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis Geltung ab: 23.3.1985 +++)</p>
            <p>Überschrift: IdF d. Art. 3 Nr. 1 V v. 5.11.1997 I 2642 mWv 12.11.1997</p>
            <p>Die V tritt in dem in Art. 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet gem. Anlage I Kap. VI Sachg. C Abschn. III Nr. 1 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1016 am 1.1.1994 in Kraft. Diese Maßgabe ist gem. Art. 4 Satz 2 G v. 26.6.1992 I 1159 mWv 1.7.1992 nicht mehr anzuwenden. Die V ist gem. ihrem § 4 idF d. G v. 26.6.1992 I 1159 in dem in Art. 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet mWv 1.7.1992 in Kraft getreten.</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d1366e34">
                <head>§ 1</head>
                <p>(1) Zu einer Gruppe verwandter Erzeugnisse (§ 3 Abs. 1 Nr. 3 Buchstabe a des Gesetzes), für die eine Erzeugergemeinschaft gebildet werden kann, können mehrere der folgenden Erzeugnisse zusammengefaßt werden:KN-CodeErzeugnisseex 1001Qualitätsweizen für Backzweckeex 1001Qualitätshartweizen (Durum-Weizen) für Ernährungszweckeex 1001Qualitätsweizen für Brauzweckeex 1002Qualitätsroggen für die Brotherstellungex 1003Qualitätsgerste für Brauzweckeex 1004Qualitätshafer für Ernährungszweckeex 0713Trockene, ausgelöste Erbsen und Bohnen, nicht geschält oder zerkleinertex 1204Leinsamenex 1205Rapssamen</p>
                <p>(2) Im Sinne dieser Verordnung ist</p>
                <list>
                    <item n="1.">Qualitätsweizen Erntegut von Sorten, die einen Sedimentationswert von mindestens 30 und bei einem Umrechnungsfaktor für Stickstoff von 5,7 einen Rohproteingehalt in der Trockensubstanz von mindestens 12% erreichen; die Fallzahl bei der Auswuchsbestimmung muß mindestens 150 betragen;</item>
                    <item n="2.">Qualitätsroggen Erntegut von Sorten, die ein Mehlamylogramm von mindestens 330 Amylogramm-Einheiten erreichen; die Fallzahl bei der Auswuchsbestimmung muß mindestens 90 betragen;</item>
                    <item n="3.">Qualitätsgerste Erntegut von Sorten, die bei einem Umrechnungsfaktor für Stickstoff von 6,25 einen Rohproteingehalt von höchstens 11,5% und eine Keimfähigkeit ab 15. Oktober von mindestens 98% erreichen; der Vollgerstenanteil muß mindestens 90% betragen;</item>
                    <item n="4.">Qualitätshafer Erntegut von Sorten, die, bezogen auf die Trockensubstanz, einen Spelzengehalt von höchstens 26% und ein Tausendkorngewicht von mindestens 27 g aufweisen;</item>
                    <item n="5.">Qualitätshartweizen Erntegut von Sorten, die, bezogen auf die Trockensubstanz, bei einem Umrechnungsfaktor für Stickstoff von 5,7, einen Rohproteingehalt von mindestens 14% und einen Gelbpigmentgehalt im Grieß von mindestens 0,450 mg/100 g aufweisen;</item>
                    <item n="6.">Qualitätsweizen für Brauzwecke Erntegut von Sorten, die bezogen auf die Trockensubstanz, bei einem Umrechnungsfaktor für Stickstoff von 6,25 einen Rohproteingehalt von höchstens 12% und eine Keimfähigkeit von mindestens 95% erreichen; der Vollkornanteil muß mindestens 90% betragen.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d1366e117">
                <head>§ 2</head>
                <p>(1) Die Mindesterzeugungsmenge (§ 3 Abs. 1 Nr. 6 des Gesetzes) wird festgesetzt auf jährlich</p>
                <list>
                    <item n="1.">400 Tonnen je Sorte Qualitätsweizen für Backzwecke,</item>
                    <item n="2.">300 Tonnen je Sorte Qualitätsroggen für die Brotherstellung,</item>
                    <item n="3.">300 Tonnen je Sorte Qualitätsgerste für Brauzwecke,</item>
                    <item n="4.">300 Tonnen je Sorte Qualitätshafer für Ernährungszwecke,</item>
                    <item n="5.">300 Tonnen je Sorte Qualitätshartweizen für Ernährungszwecke,</item>
                    <item n="6.">400 Tonnen je Sorte Qualitätsweizen für Brauzwecke,</item>
                    <item n="7.">400 Tonnen Erbsen und Bohnen,</item>
                    <item n="8.">1.000 Tonnen Raps,</item>
                    <item n="9.">300 Tonnen Leinsamen.</item>
                </list>
                <p>(2) Das erste Jahr beginnt mit dem der Antragstellung auf Anerkennung als Erzeugergemeinschaft folgenden- 1. April bei Sommerfrucht,- 1. Oktober bei Winterfrucht. Abweichend von Satz 1 beginnt das erste Jahr am- 15. März bei Sommerraps,- 15. August bei Winterraps.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1366e158">
                <head>§ 3</head>
                <p>(1) Die Mindestmenge eines Liefervertrages (§ 6 Abs. 1 Nr. 4 des Gesetzes) wird festgesetzt auf jährlich jeweils 50% der in § 2 Abs. 1 bezeichneten Mengen. Werden Lieferverträge mit Zustimmung der Erzeugergemeinschaft unmittelbar zwischen Mitgliedern der Erzeugergemeinschaft und einem Unternehmen abgeschlossen, so gelten diese Lieferverträge für die Berechnung der Mindestmenge nach Satz 1 als ein Liefervertrag.</p>
                <p>(2) Die Mindestdauer eines Liefervertrages (§ 6 Abs. 1 Nr. 5 des Gesetzes) wird für Lieferverträge nach Absatz 1 auf drei Jahre festgesetzt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1366e170">
                <head>§ 3a</head>
                <p>Die Landesregierungen können durch Rechtsverordnung</p>
                <list>
                    <item n="1.">die Erzeugnisse, die zu einer Gruppe verwandter Erzeugnisse (§ 3 Abs. 1 Nr. 3 Buchstabe a des Gesetzes) zusammengefaßt werden können, um<list>
                            <item n="a)">Dinkel für die Grünkern-, Gebäck- und Teigwarenherstellung,</item>
                            <item n="b)">Qualitätskörnermais zur Herstellung von Erzeugnissen für die menschliche Ernährung sowie für die technische Verwendung,</item>
                            <item n="c)">Sojabohnen,</item>
                            <item n="d)">Sonnenblumenkerne,</item>
                            <item n="e)">Buchweizen,</item>
                            <item n="f)">Senfsamen,</item>
                            <item n="g)">Hanfsamen</item>
                        </list>ergänzen und</item>
                    <item n="2.">für diese Erzeugnisse<list>
                            <item n="a)">die Mindesterzeugungsmenge (§ 3 Abs. 1 Nr. 6 des Gesetzes),</item>
                            <item n="b)">die Mindestmenge und Mindestdauer von Lieferverträgen (§ 6 Abs. 1 Nr. 4 und 5 des Gesetzes) festsetzen.</item>
                        </list>
                    </item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d1366e207">
                <head>§ 4</head>
                <p>(Inkrafttreten in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet)</p>
            </div>
            <div xml:id="d1366e217">
                <head>§ 5</head>
                <p>(Inkrafttreten)</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>