<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR007740985">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verordnung zur Erleichterung des Ferienreiseverkehrs auf der Straße</title>
                <title type="short">FerReiseV 1985</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1985-05-13</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 1.6.1985 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d307e27">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 6 Abs. 1 Nr. 3 des Straßenverkehrsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 9231-1, veröffentlichten bereinigten Fassung, der zuletzt durch das Gesetz von 6. April 1980 (BGBl. I S. 413) geändert worden ist, wird mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</p>
            </div>
            <div xml:id="d307e37">
                <head>§ 1</head>
                <p>(1) Lastkraftwagen mit einer zulässigen Gesamtmasse über 7,5 Tonnen sowie Lastkraftwagen mit Anhänger dürfen auf den in Absatz 2 genannten Autobahnen (Zeichen 330 der Straßenverkehrs-Ordnung) und den in Absatz 3 genannten Bundesstraßen an allen Samstagen vom 1. Juli bis einschließlich 31. August eines Jahres jeweils in der Zeit von 7.00 Uhr bis 20.00 Uhr nicht verkehren.</p>
                <p>(2) Das Verbot des Absatzes 1 gilt für folgende Autobahnstrecken in beiden Fahrtrichtungen:Lfd. Nr.AutobahnStreckenbeschreibung1A 1von Autobahnkreuz Köln-West über Autobahnkreuz Leverkusen-West, Wuppertal, Kamener Kreuz, Münster bis Anschlussstelle Cloppenburg und von Anschlussstelle Oyten bis Horster Dreieck2A 2von Autobahnkreuz Oberhausen bis Autobahnkreuz Bad Oeynhausen3A 3von Autobahnkreuz Oberhausen bis Autobahnkreuz Köln-Ost, von Mönchhof Dreieck über Frankfurter Kreuz bis Autobahnkreuz Nürnberg4A 4/E 40von der Anschlussstelle Erfurt-Vieselbach bis zur Anschlussstelle Hermsdorf-Ost5A 5von Darmstädter Kreuz über Karlsruhe bis Autobahndreieck Neuenburg6A 6von Anschlussstelle Schwetzingen-Hockenheim bis Autobahnkreuz Nürnberg-Süd7A 7von Anschlussstelle Schleswig/Jagel bis Anschlussstelle Hamburg-Schnelsen-Nord, von Anschlussstelle Soltau-Ost bis Anschlussstelle Göttingen-Nord, von Autobahndreieck Schweinfurt/Werneck über Autobahnkreuz Biebelried, Autobahnkreuz Ulm/Elchingen und Autobahndreieck Allgäu bis zum Autobahnende Bundesgrenze Füssen8A 8von Autobahndreieck Karlsruhe bis Anschlussstelle München-Obermenzing und von Anschlussstelle München-Ramersdorf bis Anschlussstelle Bad Reichenhall9A 9/E 51Berliner Ring (Abzweig Leipzig/Autobahndreieck Potsdam) bis Anschlussstelle München-Schwabing10A 10Berliner Ring, ausgenommen der Bereich zwischen der Anschlussstelle Berlin-Spandau über Autobahndreieck Havelland bis Autobahndreieck Oranienburg und der Bereich zwischen dem Autobahndreieck Spreeau bis Autobahndreieck Werder11A 45von Anschlussstelle Dortmund-Süd über Westhofener Kreuz und Gambacher Kreuz bis Seligenstädter Dreieck12A 61von Autobahnkreuz Meckenheim über Autobahnkreuz Koblenz bis Autobahndreieck Hockenheim13A 81von Autobahnkreuz Weinsberg bis Anschlussstelle Gärtringen14A 92von Autobahndreieck München-Feldmoching bis Anschlussstelle Oberschleißheim und von Autobahnkreuz Neufahrn bis Anschlussstelle Erding15A 93von Autobahndreieck Inntal bis Anschlussstelle Reischenhart16A 99von Autobahndreieck München Süd-West über Autobahnkreuz München-West, Autobahndreieck München-Allach, Autobahndreieck München-Feldmoching, Autobahnkreuz München-Nord, Autobahnkreuz München-Ost, Autobahnkreuz München-Süd sowie Autobahndreieck München/Eschenried17A 215von Autobahndreieck Bordesholm bis Anschlussstelle Blumenthal18A 831von Anschlussstelle Stuttgart-Vaihingen bis Autobahnkreuz Stuttgart19A 980von Autobahnkreuz Allgäu bis Anschlussstelle Waltenhofen20A 995von Anschlussstelle Sauerlach bis Autobahnkreuz München-Süd.</p>
                <p>(3) Das Verbot des Absatzes 1 gilt außerdem für folgende Bundesstraßen außerhalb geschlossener Ortschaften in beiden Fahrtrichtungen:Lfd. Nr.BundesstraßeStreckenbeschreibung1B 31von Anschlussstelle Stockach-Ost der A 98 bis Anschlussstelle Sigmarszell der A 962B 96/E 251Neubrandenburger Ring bis Berlin.</p>
            </div>
            <div xml:id="d307e235">
                <head>§ 2</head>
                <p>(1) § 1 gilt nicht für Fahrzeuge</p>
                <list>
                    <item n="1.">der Polizei einschließlich der Bundespolizei,</item>
                    <item n="2.">des öffentlichen Straßendiensts der Verwaltung,</item>
                    <item n="3.">der Feuerwehr und des Katastrophenschutzes, soweit die Voraussetzungen des § 35 Abs. 4 der Straßenverkehrs-Ordnung vorliegen,</item>
                    <item n="4.">der Bundeswehr sowie der von der Bundeswehr beauftragten gewerblichen Transportdienstunternehmen, soweit das für Fragen des Verkehrs und Transports und der Logistik zuständige Kommando ein dringendes Erfordernis festgestellt hat,</item>
                    <item n="5.">der Truppen der nichtdeutschen Vertragsstaaten des Nordatlantikvertrages und der Mitgliedstaaten der Europäischen Union im Falle dringender militärischer Erfordernisse,</item>
                    <item n="6.">die auf Grundlage des Bundesleistungsgesetzes, des Verkehrssicherstellungsgesetzes oder des Verkehrsleistungsgesetzes zur Sicherung ausreichender Verkehrsleistungen herangezogen werden.</item>
                </list>
                <p>(2) Bei Fahrten mit Fahrzeugen, die</p>
                <list>
                    <item n="1.">nach dem Bundesleistungsgesetz herangezogen werden (Absatz 1 Nr. 4 oder 6), ist der Leistungsbescheid,</item>
                    <item n="2.">nach dem Verkehrssicherstellungsgesetz herangezogen werden (Absatz 1 Nr. 6), ist der jeweilige Verpflichtungsbescheid</item>
                </list>
                <p>mitzuführen und auf Verlangen den zur Überwachung zuständigen Personen zur Prüfung auszuhändigen.</p>
                <p>(3) Die Befreiungen nach Absatz 1 dürfen nur unter gebührender Berücksichtigung der öffentlichen Sicherheit und Ordnung in Anspruch genommen werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d307e269">
                <head>§ 3</head>
                <p>(1) § 1 gilt ferner nicht für</p>
                <list>
                    <item n="1.">kombinierten Güterverkehr Schiene-Straße vom Versender bis zum nächstgelegenen Verladebahnhof oder vom nächstgelegenen Entladebahnhof bis zum Empfänger,</item>
                    <item n="1a.">kombinierten Güterverkehr Hafen-Straße zwischen Belade- oder Entladestelle und einem innerhalb eines Umkreises von höchstens 150 Kilometern gelegenen Hafen (An- oder Abfuhr),</item>
                    <item n="2.">Beförderungen von<list>
                            <item n="a)">frischer Milch und frischen Milcherzeugnissen,</item>
                            <item n="b)">frischem Fleisch und frischen Fleischerzeugnissen,</item>
                            <item n="c)">frischen Fischen, lebenden Fischen und frischen Fischerzeugnissen,</item>
                            <item n="d)">leichtverderblichem Obst und Gemüse,</item>
                        </list>
                    </item>
                    <item n="3.">Leerfahrten, die im Zusammenhang mit Fahrten nach Nummer 2 stehen.</item>
                </list>
                <p>(2) Für alle geladenen Güter sind die vorgeschriebenen Fracht- oder Begleitpapiere mitzuführen und zuständigen Personen auf Verlangen zur Prüfung auszuhändigen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d307e300">
                <head>§ 4</head>
                <p>(1) Die Straßenverkehrsbehörden können Ausnahmen vom Verbot des § 1 in dringenden Fällen genehmigen, wenn eine Beförderung mit anderen Verkehrsmitteln nicht möglich ist.</p>
                <p>(2) Örtlich zuständig für die Erteilung von Ausnahmegenehmigungen nach Absatz 1 ist die Straßenverkehrsbehörde, in deren Bezirk die Ladung aufgenommen wird oder die Straßenverkehrsbehörde, in deren Bezirk der Antragsteller seinen Wohnort, seinen Sitz oder eine Zweigniederlassung hat. Wird die Ladung außerhalb des Geltungsbereichs dieser Verordnung aufgenommen, so ist die Straßenverkehrsbehörde zuständig, in deren Bezirk die Grenzübergangsstelle des Geltungsbereichs dieser Verordnung liegt.</p>
                <p>(3) Die zuständigen obersten Landesbehörden oder die nach Landesrecht bestimmten Stellen können von allen Vorschriften dieser Verordnung Ausnahmen für bestimmte Einzelfälle oder allgemein für bestimmte Antragsteller genehmigen. Erstrecken sich die Auswirkungen der Ausnahme über ein Land hinaus und ist eine einheitliche Entscheidung notwendig, so ist das Bundesministerium für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung zuständig.</p>
                <p>(4) Die Ausnahmegenehmigung ist schriftlich zu erteilen. Der Bescheid über die Erteilung der Ausnahmegenehmigung ist mitzuführen und auf Verlangen zuständigen Personen zur Prüfung auszuhändigen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d307e317">
                <head>§ 5</head>
                <p>Ordnungswidrig im Sinne des § 24 des Straßenverkehrsgesetzes handelt, wer vorsätzlich oder fahrlässig</p>
                <list>
                    <item n="1.">entgegen § 1 ein Kraftfahrzeug führt oder das Führen eines Kraftfahrzeugs zuläßt oder</item>
                    <item n="2.">entgegen § 2 Abs. 2 einen Leistungsbescheid oder einen Verpflichtungsbescheid oder entgegen § 3 Abs. 2 vorgeschriebene Fracht- oder Begleitpapiere oder entgegen § 4 Abs. 4 Satz 2 die Ausnahmegenehmigung nicht mitführt oder zuständigen Personen auf Verlangen zur Prüfung nicht aushändigt.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d307e333">
                <head>§ 6</head>
                <p>Diese Verordnung gilt nach § 14 des Dritten Überleitungsgesetzes in Verbindung mit Artikel 33 Abs. 2 des Kostenermächtigungs-Änderungsgesetzes vom 23. Juni 1970 (BGBl. I S. 805) auch im Land Berlin.</p>
            </div>
            <div xml:id="d307e343">
                <head>§ 7</head>
                <p>Diese Verordnung tritt am ersten Tage des auf die Verkündung folgenden Kalendermonats in Kraft.</p>
            </div>
            <div xml:id="d307e353">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Bundesminister für Verkehr</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>