<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR004440961">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ausführungsgesetz zu Artikel 26 Abs. 2 des Grundgesetzes</title>
                <title type="short">KrWaffKontrG</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1961-04-20</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.7.1978 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Erster Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Genehmigungsvorschriften</head>
                <div xml:id="d1470e44">
                    <head>§ 1</head>
                    <p>(1) Zur Kriegsführung bestimmte Waffen im Sinne dieses Gesetzes (Kriegswaffen) sind die in der Anlage zu diesem Gesetz (Kriegswaffenliste) aufgeführten Gegenstände, Stoffe und Organismen.</p>
                    <p>(2) Die Bundesregierung wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die Kriegswaffenliste entsprechend dem Stand der wissenschaftlichen, technischen und militärischen Erkenntnisse derart zu ändern und zu ergänzen, daß sie alle Gegenstände, Stoffe und Organismen enthält, die geeignet sind, allein, in Verbindung miteinander oder mit anderen Gegenständen, Stoffen oder Organismen Zerstörungen oder Schäden an Personen oder Sachen zu verursachen und als Mittel der Gewaltanwendung bei bewaffneten Auseinandersetzungen zwischen Staaten zu dienen.</p>
                    <p>(3) Für Atomwaffen im Sinne des § 17 Abs. 2, für biologische und chemische Waffen im Sinne der Kriegswaffenliste sowie für Antipersonenminen und Streumunition im Sinne von § 18a Abs. 2 gelten die besonderen Vorschriften des Dritten und Vierten Abschnitts sowie die Strafvorschriften der §§ 19 bis 21.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e61">
                    <head>§ 2</head>
                    <p>(1) Wer Kriegswaffen herstellen will, bedarf der Genehmigung.</p>
                    <p>(2) Wer die tatsächliche Gewalt über Kriegswaffen von einem anderen erwerben oder einem anderen überlassen will, bedarf der Genehmigung.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e75">
                    <head>§ 3</head>
                    <p>(1) Wer Kriegswaffen im Bundesgebiet außerhalb eines abgeschlossenen Geländes befördern lassen will, bedarf der Genehmigung.</p>
                    <p>(2) Der Genehmigung bedarf ferner, wer Kriegswaffen, die er hergestellt oder über die er die tatsächliche Gewalt erworben hat, im Bundesgebiet außerhalb eines abgeschlossenen Geländes selbst befördern will.</p>
                    <p>(3) Kriegswaffen dürfen nur eingeführt, ausgeführt oder durch das Bundesgebiet durchgeführt werden, wenn die hierzu erforderliche Beförderung im Sinne des Absatzes 1 oder 2 genehmigt ist oder hierzu eine Allgemeine Genehmigung gemäß Absatz 4 erteilt wurde.</p>
                    <p>(4) Unbeschadet der Regelung des § 27 kann eine Allgemeine Genehmigung erteilt werden</p>
                    <list>
                        <item n="1.">für die Beförderung von Kriegswaffen zum Zweck der Durchfuhr durch das Bundesgebiet,</item>
                        <item n="2.">für die Beförderung von Kriegswaffen zum Zweck der Einfuhr an die Bundeswehr,</item>
                        <item n="3.">für die Beförderung von Kriegswaffen zum Zweck der Einfuhr an im Bundesgebiet ansässige Unternehmen, die gemäß § 2a des Außenwirtschaftsgesetzes in Verbindung mit § 21a der Außenwirtschaftsverordnung zertifiziert sind,</item>
                        <item n="4.">für die Beförderung von Kriegswaffen zwischen im Bundesgebiet ansässigen Unternehmen, die gemäß § 2a des Außenwirtschaftsgesetzes in Verbindung mit § 21a der Außenwirtschaftsverordnung zertifiziert sind,</item>
                        <item n="5.">für die Beförderung von Kriegswaffen innerhalb des Bundesgebietes von Unternehmen, die gemäß § 2a des Außenwirtschaftsgesetzes in Verbindung mit § 21a der Außenwirtschaftsverordnung zertifiziert sind, an die Bundeswehr sowie von der Bundeswehr durch diese Unternehmen an sich sowie</item>
                        <item n="6.">für die Beförderung von Kriegswaffen zum Zweck der Verbringung an Unternehmen, die in einem anderen Mitgliedstaat der Europäischen Union ansässig sind und in diesem Mitgliedstaat gemäß Artikel 9 der Richtlinie 2009/43/EG des Europäischen Parlaments und des Rates vom 6. Mai 2009 zur Vereinfachung der Bedingungen für die innergemeinschaftliche Verbringung von Verteidigungsgütern (ABl. L 146 vom 10.6.2009, S. 1) zertifiziert sind.</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d1470e107">
                    <head>§ 4</head>
                    <p>(1) Wer Kriegswaffen, die außerhalb des Bundesgebietes ein- und ausgeladen und durch das Bundesgebiet nicht durchgeführt werden, mit Seeschiffen, die die Bundesflagge führen, oder mit Luftfahrzeugen, die in die Luftfahrzeugrolle der Bundesrepublik eingetragen sind, befördern will, bedarf der Genehmigung.</p>
                    <p>(2) Für die Beförderung von Kriegswaffen im Sinne des Absatzes 1 in und nach bestimmten Gebieten kann auch eine Allgemeine Genehmigung erteilt werden.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e122">
                    <head>§ 4a</head>
                    <p>(1) Wer einen Vertrag über den Erwerb oder das Überlassen von Kriegswaffen, die sich außerhalb des Bundesgebietes befinden, vermitteln oder die Gelegenheit zum Abschluß eines solchen Vertrags nachweisen will, bedarf der Genehmigung.</p>
                    <p>(2) Einer Genehmigung bedarf auch, wer einen Vertrag über das Überlassen von Kriegswaffen, die sich außerhalb des Bundesgebietes befinden, abschließen will.</p>
                    <p>(3) Die Absätze 1 und 2 sind nicht anzuwenden, wenn die Kriegswaffen in Ausführung des Vertrags in das Bundesgebiet eingeführt oder durchgeführt werden sollen.</p>
                    <p>(4) Für Vermittlungs- und Überlassungsgeschäfte im Sinne der Absätze 1 und 2 von Unternehmen, die selbst Kriegswaffen innerhalb der Europäischen Union herstellen, kann eine Allgemeine Genehmigung erteilt werden.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e141">
                    <head>§ 5</head>
                    <p>(1) Einer Genehmigung nach den §§ 2 bis 4a bedarf nicht, wer unter der Aufsicht oder als Beschäftigter eines anderen tätig wird. In diesen Fällen bedarf nur der andere der Genehmigung nach den §§ 2 bis 4a.</p>
                    <p>(2) Wer Kriegswaffen auf Grund einer Genehmigung nach § 3 Abs. 1 § 3 Absatz 2 oder einer Allgemeinen Genehmigung nach § 3 Absatz 4 befördert, bedarf für den Erwerb der tatsächlichen Gewalt über diese Kriegswaffen von dem Absender und die Überlassung der tatsächlichen Gewalt an den in der Genehmigungsurkunde genannten oder von einer Allgemeinen Genehmigung umfassten Empfänger keiner Genehmigung nach § 2 Abs. 2.</p>
                    <p>(3) Einer Genehmigung nach § 2 Absatz 2 bedarf ferner nicht, wer die tatsächliche Gewalt über Kriegswaffen</p>
                    <list>
                        <item n="1.">demjenigen, der Kriegswaffen auf Grund einer Genehmigung nach § 3 Absatz 1, 2 oder einer Allgemeinen Genehmigung nach § 3 Absatz 4 befördert, überlassen oder von ihm erwerben will, sofern der Absender und der Empfänger in der Genehmigungsurkunde genannt oder von einer Allgemeinen Genehmigung nach § 3 Absatz 4 umfasst sind,</item>
                        <item n="2.">der Bundeswehr überlassen oder von ihr erwerben will oder</item>
                        <item n="3.">dem Beschaffungsamt des Bundesministeriums des Innern, den Polizeien des Bundes, der Zollverwaltung, einer für die Aufrecherhaltung der öffentlichen Sicherheit zuständigen Behörde oder Dienststelle, einem Beschussamt oder einer Behörde des Strafvollzugs überlassen oder von diesen zur Instandsetzung, zur Erprobung oder zur Beförderung erwerben will.</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d1470e165">
                    <head>§ 6</head>
                    <p>(1) Auf die Erteilung einer Genehmigung besteht kein Anspruch.</p>
                    <p>(2) Die Genehmigung kann insbesondere versagt werden, wenn</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Grund zu der Annahme besteht, daß ihre Erteilung dem Interesse der Bundesrepublik an der Aufrechterhaltung guter Beziehungen zu anderen Ländern zuwiderlaufen würde,</item>
                        <item n="2.">
                            <list>
                                <item n="a)">der Antragsteller, sein gesetzlicher Vertreter, bei juristischen Personen das vertretungsberechtigte Organ oder ein Mitglied eines solchen Organs, bei Personenhandelsgesellschaften ein vertretungsberechtigter Gesellschafter, sowie der Leiter eines Betriebes oder eines Betriebsteiles des Antragstellers,</item>
                                <item n="b)">derjenige, der Kriegswaffen befördert,</item>
                                <item n="c)">derjenige, der die tatsächliche Gewalt über Kriegswaffen dem Beförderer überläßt oder von ihm erwirbt,</item>
                            </list>nicht Deutscher im Sinne des Artikels 116 des Grundgesetzes ist oder den Wohnsitz oder gewöhnlichen Aufenthalt außerhalb des Bundesgebietes hat,</item>
                        <item n="3.">eine im Zusammenhang mit der genehmigungsbedürftigen Handlung nach anderen Vorschriften erforderliche Genehmigung nicht nachgewiesen wird.</item>
                    </list>
                    <p>(3) Die Genehmigung ist zu versagen, wenn</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die Gefahr besteht, daß die Kriegswaffen bei einer friedensstörenden Handlung, insbesondere bei einem Angriffskrieg, verwendet werden,</item>
                        <item n="2.">Grund zu der Annahme besteht, daß die Erteilung der Genehmigung völkerrechtliche Verpflichtungen der Bundesrepublik verletzen oder deren Erfüllung gefährden würde,</item>
                        <item n="3.">Grund zu der Annahme besteht, daß eine der in Absatz 2 Nr. 2 genannten Personen die für die beabsichtigte Handlung erforderliche Zuverlässigkeit nicht besitzt.</item>
                    </list>
                    <p>(4) Andere Vorschriften, nach denen für die in den §§ 2 bis 4a genannten Handlungen eine Genehmigung erforderlich ist, bleiben unberührt.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e204">
                    <head>§ 7</head>
                    <p>(1) Die Genehmigung kann jederzeit widerrufen werden.</p>
                    <p>(2) Die Genehmigung ist zu widerrufen, wenn einer der in § 6 Abs. 3 genannten Versagungsgründe nachträglich offenbar geworden oder eingetreten ist, es sei denn, daß der Grund innerhalb einer zu bestimmenden Frist beseitigt wird.</p>
                    <p>(3) Wird die Genehmigung widerrufen, so trifft die Genehmigungsbehörde Anordnungen über den Verbleib oder die Verwertung der Kriegswaffen. Sie kann insbesondere anordnen, die Kriegswaffen innerhalb angemessener Frist unbrauchbar zu machen oder einem zu ihrem Erwerb Berechtigten zu überlassen und dies der Überwachungsbehörde nachzuweisen. Nach fruchtlosem Ablauf der Frist können die Kriegswaffen sichergestellt und eingezogen werden. § 13 Abs. 3 gilt entsprechend.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e220">
                    <head>§ 8</head>
                    <p>(1) Die Allgemeine Genehmigung im Sinne des § 3 Absatz 4, des § 4 Absatz 2 und des § 4a Absatz 4 wird durch Rechtsverordnung erteilt.</p>
                    <p>(2) Die Allgemeine Genehmigung kann durch Rechtsverordnung ganz oder teilweise widerrufen werden, insbesondere wenn Grund zu der Annahme besteht, daß die allgemein genehmigten Beförderungen dem Interesse der Bundesrepublik an der Aufrechterhaltung guter Beziehungen zu anderen Ländern zuwiderlaufen würden.</p>
                    <p>(3) Die Allgemeine Genehmigung ist durch Rechtsverordnung ganz oder teilweise zu widerrufen, wenn</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die Gefahr besteht, daß die auf Grund der Allgemeinen Genehmigung beförderten Kriegswaffen bei einer friedensstörenden Handlung, insbesondere bei einem Angriffskrieg, verwendet werden,</item>
                        <item n="2.">Grund zu der Annahme besteht, daß durch die allgemein genehmigten Beförderungen völkerrechtliche Verpflichtungen der Bundesrepublik verletzt würden oder deren Erfüllung gefährdet würde.</item>
                    </list>
                    <p>(4) Rechtsverordnungen nach den Absätzen 1 bis 3 werden von der Bundesregierung erlassen; sie bedürfen nicht der Zustimmung des Bundesrates.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e245">
                    <head>§ 9</head>
                    <p>(1) Wird eine Genehmigung nach den §§ 2, 3 Abs. 1 oder 2, § 4 Abs. 1 oder § 4a ganz oder teilweise widerrufen, so ist ihr Inhaber vom Bund angemessen in Geld zu entschädigen. Die Entschädigung bemißt sich nach den vom Genehmigungsinhaber nachgewiesenen zweckentsprechenden Aufwendungen. Anderweitige, den Grundsätzen einer ordnungsmäßigen Wirtschaftsführung entsprechende Verwertungsmöglichkeiten sind zu berücksichtigen. Wegen der Höhe der Entschädigung steht im Streitfall der Rechtsweg vor den ordentlichen Gerichten offen.</p>
                    <p>(2) Der Anspruch auf eine Geldentschädigung entfällt, wenn der Inhaber der Genehmigung oder die für ihn auf Grund der Genehmigung tätigen Personen durch ihr schuldhaftes Verhalten Anlaß zum Widerruf der Genehmigung gegeben haben, insbesondere wenn</p>
                    <list>
                        <item n="1.">diese Personen gegen die Vorschriften dieses Gesetzes, gegen die auf Grund dieses Gesetzes ergangenen Rechtsverordnungen oder gegen Anordnungen der Genehmigungs- oder Überwachungsbehörde erheblich oder wiederholt verstoßen haben,</item>
                        <item n="2.">die Genehmigung auf Grund des § 7 Abs. 2 in Verbindung mit § 6 Abs. 3 Nr. 3 widerrufen worden ist.</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d1470e264">
                    <head>§ 10</head>
                    <p>(1) Die Genehmigung kann inhaltlich beschränkt, befristet und mit Auflagen verbunden werden.</p>
                    <p>(2) Nachträgliche Befristungen und Auflagen sind jederzeit zulässig. § 9 gilt entsprechend.</p>
                    <p>(3) Die Genehmigung bedarf der Schriftform; sie muß Angaben über Art und Menge der Kriegswaffen enthalten. Die Genehmigung zur Herstellung der in Teil B der Kriegswaffenliste genannten Kriegswaffen kann ohne Beschränkung auf eine bestimmte Menge, die Genehmigung zur Beförderung von Kriegswaffen kann ohne Beschränkung auf eine bestimmte Art und Menge erteilt werden.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e280">
                    <head>§ 11</head>
                    <p>(1) Für die Erteilung und den Widerruf einer Genehmigung ist die Bundesregierung zuständig.</p>
                    <p>(2) Die Bundesregierung wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates nicht bedarf, die Befugnis zur Erteilung und zum Widerruf der Genehmigung in den Fällen der §§ 2, 3 Abs. 1 und 2 und des § 4a</p>
                    <list>
                        <item n="1.">für den Bereich der Bundeswehr auf das Bundesministerium der Verteidigung,</item>
                        <item n="2.">für den Bereich der Zollverwaltung auf das Bundesministerium der Finanzen,</item>
                        <item n="3.">für den Bereich der für die Aufrechterhaltung der öffentlichen Sicherheit zuständigen Behörden oder Dienststellen sowie der Behörden des Strafvollzugs auf das Bundesministerium des Innern,</item>
                        <item n="4.">für alle übrigen Bereiche auf das Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie</item>
                    </list>
                    <p>zu übertragen.</p>
                    <p>(3) Die Befugnis zur Erteilung und zum Widerruf der Genehmigung in den Fällen des § 4 Abs. 1 kann durch Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates nicht bedarf, auf das Bundesministerium für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung übertragen werden, der diese Befugnis im Einvernehmen mit dem Auswärtigen Amt ausübt.</p>
                    <p>(4) Die Bundesregierung wird ferner ermächtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die erforderlichen Vorschriften zur näheren Regelung des Genehmigungsverfahrens zu erlassen.</p>
                    <p>(5) Das Bundesamt für Verfassungsschutz kann bei der Prüfung der Zuverlässigkeit gemäß § 6 Abs. 3 Nr. 3 herangezogen werden.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Zweiter Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Überwachungs- und Ausnahmevorschriften</head>
                <div xml:id="d1470e325">
                    <head>§ 12</head>
                    <p>(1) Wer eine nach diesem Gesetz genehmigungsbedürftige Handlung vornimmt, hat die erforderlichen Maßnahmen zu treffen,</p>
                    <list>
                        <item n="1.">um zu verhindern, daß die Kriegswaffen abhanden kommen oder unbefugt verwendet werden,</item>
                        <item n="2.">um zu gewährleisten, daß die gesetzlichen Vorschriften und behördlichen Anordnungen zum Schutze von geheimhaltungsbedürftigen Gegenständen, Tatsachen, Erkenntnissen oder Mitteilungen beachtet werden.</item>
                    </list>
                    <p>(2) Wer Kriegswaffen herstellt, befördern läßt oder selbst befördert oder die tatsächliche Gewalt über Kriegswaffen von einem anderen erwirbt oder einem anderen überläßt, hat ein Kriegswaffenbuch zu führen, um den Verbleib der Kriegswaffen nachzuweisen. Dies gilt nicht in den Fällen des § 5 Abs. 1 und 2 sowie für Beförderungen in den Fällen des § 5 Abs. 3 Nr. 2.</p>
                    <p>(3) Wer Kriegswaffen befördern lassen will, hat bei der Übergabe zur Beförderung eine Ausfertigung der Genehmigungsurkunde zu übergeben.</p>
                    <p>(4) Wer eine Beförderung von Kriegswaffen ausführt, hat eine Ausfertigung der Genehmigungsurkunde mitzuführen, den zuständigen Behörden oder Dienststellen, insbesondere den Eingangs- und Ausgangszollstellen unaufgefordert vorzuzeigen und auf Verlangen zur Prüfung auszuhändigen.</p>
                    <p>(5) Wer berechtigt ist, über Kriegswaffen zu verfügen, hat der zuständigen Überwachungsbehörde den Bestand an Kriegswaffen sowie dessen Veränderungen unter Angabe der dazu erteilten Genehmigungen innerhalb der durch Rechtsvorschrift oder durch Anordnung der zuständigen Überwachungsbehörde bestimmten Fristen zu melden.</p>
                    <p>(6) Wer</p>
                    <list>
                        <item n="1.">als Erwerber von Todes wegen, Finder oder in ähnlicher Weise die tatsächliche Gewalt über Kriegswaffen erlangt,</item>
                        <item n="2.">als Insolvenzverwalter, Zwangsverwalter oder in ähnlicher Weise die tatsächliche Gewalt über Kriegswaffen erlangt,</item>
                        <item n="3.">die tatsächliche Gewalt über Kriegswaffen verliert,</item>
                        <item n="4.">Kenntnis vom Verbleib einer Kriegswaffe erlangt, über die niemand die tatsächliche Gewalt ausübt,</item>
                    </list>
                    <p>hat dies der zuständigen Überwachungsbehörde oder einer für die Aufrechterhaltung der öffentlichen Sicherheit zuständigen Behörde oder Dienststelle unverzüglich anzuzeigen. Im Falle der Nummer 1 hat der Erwerber der tatsächlichen Gewalt über die Kriegswaffen innerhalb einer von der Überwachungsbehörde zu bestimmenden Frist die Kriegswaffen unbrauchbar zu machen oder einem zu ihrem Erwerb Berechtigten zu überlassen und dies der Überwachungsbehörde nachzuweisen. Die Überwachungsbehörde kann auf Antrag Ausnahmen von Satz 2 zulassen, wenn ein öffentliches Interesse besteht. Die Ausnahmen können befristet und mit Bedingungen und Auflagen verbunden werden. Nachträgliche Befristungen und Auflagen sind jederzeit zulässig.</p>
                    <p>(7) Die Bundesregierung wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die erforderlichen Vorschriften zur Durchführung der Absätze 1 bis 6 zu erlassen,</item>
                        <item n="2.">geringe Mengen an Kriegswaffen und geringfügige Bestandsveränderungen von der Buchführungs-, Melde- und Anzeigepflicht (Absatz 2, 5 und 6) auszunehmen, soweit hierdurch öffentliche Interessen nicht gefährdet werden,</item>
                        <item n="3.">eine Kennzeichnung für Kriegswaffen vorzuschreiben, die den Hersteller oder Einführer ersichtlich macht.</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d1470e372">
                    <head>§ 12a</head>
                    <p>(1) Die Bundesregierung wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung, mit Zustimmung des Bundesrates, anzuordnen, daß dem Bundesamt für Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA) die Einfuhr und Ausfuhr von Kriegswaffen des Teils B der Kriegswaffenliste zu melden ist, soweit die Bundesregierung diese Daten benötigt, um internationale Vereinbarungen über die Übermittlung von Angaben über die Einfuhr und Ausfuhr von Kriegswaffen zu erfüllen. Das Bundesamt für Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA) darf die auf Grund einer Rechtsverordnung nach Satz 1 erhobenen Daten zu den in Satz 1 genannten Zwecken mit anderen bei ihm gespeicherten Daten abgleichen.</p>
                    <p>(2) Die auf Grund einer Rechtsverordnung nach Absatz 1 erhobenen Daten können zusammengefaßt ohne Nennung von Empfängern und Lieferanten zu den in Absatz 1 genannten Zwecken an internationale Organisationen oder zur Unterrichtung des Deutschen Bundestages übermittelt oder veröffentlicht werden. Das gilt auch dann, wenn die Daten in Einzelfällen den betroffenen Unternehmen zugeordnet werden können, sofern das Interesse des betroffenen Unternehmens an der Geheimhaltung erheblich überwiegt.</p>
                    <p>(3) Art und Umfang der Meldepflicht sind auf das Maß zu begrenzen, das notwendig ist, um den in Absatz 1 angegebenen Zweck zu erreichen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e389">
                    <head>§ 13</head>
                    <p>(1) Die Überwachungsbehörden und die für die Aufrechterhaltung der öffentlichen Sicherheit zuständigen Behörden oder Dienststellen können Kriegswaffen sicherstellen,</p>
                    <list>
                        <item n="1.">wenn Tatsachen die Annahme rechtfertigen, daß der Inhaber der tatsächlichen Gewalt nicht die erforderliche Zuverlässigkeit besitzt, insbesondere die Kriegswaffen an einen Nichtberechtigten weitergeben oder sie unbefugt verwenden wird, oder</item>
                        <item n="2.">wenn dies erforderlich ist, um Staatsgeheimnisse zu schützen.</item>
                    </list>
                    <p>(2) Die Überwachungsbehörden können die sichergestellten Kriegswaffen einziehen, wenn dies zur Abwehr einer Gefahr für die öffentliche Sicherheit oder Ordnung erforderlich ist und weniger einschneidende Maßnahmen nicht ausreichen.</p>
                    <p>(3) Werden Kriegswaffen eingezogen, so geht mit der Unanfechtbarkeit der Einziehungsverfügung das Eigentum an ihnen auf den Staat über. Rechte Dritter an den Kriegswaffen erlöschen. Der Eigentümer oder ein dinglich Berechtigter wird vom Bund unter Berücksichtigung des Verkehrswerts angemessen in Geld entschädigt. Eine Entschädigung wird nicht gewährt, wenn der Eigentümer oder dinglich Berechtigte wenigstens leichtfertig dazu beigetragen hat, daß die Gefahr für die öffentliche Sicherheit oder Ordnung entstanden ist. In diesem Fall kann eine Entschädigung gewährt werden, soweit es eine unbillige Härte wäre, sie zu versagen.</p>
                    <p>(4) Bei Gefahr im Verzuge kann auch die Bundeswehr unter den in Absatz 1 genannten Voraussetzungen Kriegswaffen sicherstellen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e412">
                    <head>§ 13a</head>
                    <p>Der Umgang mit unbrauchbar gemachten Kriegswaffen kann durch Rechtsverordnung des Bundesministeriums für Wirtschaft und Technologie, die der Zustimmung des Bundesrates nicht bedarf, beschränkt werden; insbesondere kann der Umgang verboten oder unter Genehmigungsvorbehalt gestellt werden. Unbrauchbar gemachte Kriegswaffen sind Kriegswaffen, die durch technische Veränderungen endgültig die Fähigkeit zum bestimmungsgemäßen Einsatz verloren haben und nicht mit allgemein gebräuchlichen Werkzeugen wieder funktionsfähig gemacht werden können. Durch Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates nicht bedarf, kann bestimmt werden, auf welche Weise Kriegswaffen unbrauchbar zu machen sind und in welcher Form ihre Unbrauchbarmachung nachzuweisen ist.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e425">
                    <head>§ 14</head>
                    <p>(1) Für die Überwachung der nach diesem Gesetz genehmigungsbedürftigen Handlungen und der Einhaltung der in § 12 genannten Pflichten ist</p>
                    <list>
                        <item n="1.">in den Fällen der §§ 2 und 3 Abs. 1 und 2 sowie des § 4a das Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie und</item>
                        <item n="2.">in den Fällen des § 4 das Bundesministerium für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung</item>
                    </list>
                    <p>zuständig.</p>
                    <p>(2) Für die Überwachung der Einfuhr, Ausfuhr und Durchfuhr sowie des sonstigen Verbringens von Kriegswaffen in das Bundesgebiet oder aus dem Bundesgebiet (§ 3 Abs. 3 und 4) sind das Bundesministerium der Finanzen und die von ihm bestimmten Zolldienststellen zuständig.</p>
                    <p>(3) Die Überwachungsbehörden (Absatz 1 und 2) können zur Erfüllung ihrer Aufgaben, insbesondere zur Überwachung der Bestände an Kriegswaffen und deren Veränderungen,</p>
                    <list>
                        <item n="1.">die erforderlichen Auskünfte verlangen,</item>
                        <item n="2.">Betriebsaufzeichnungen und sonstige Unterlagen einsehen und prüfen,</item>
                        <item n="3.">Besichtigungen vornehmen.</item>
                    </list>
                    <p>(4) Die von den Überwachungsbehörden beauftragten Personen dürfen Räume und Grundstücke betreten, soweit es ihr Auftrag erfordert. Das Grundrecht des Artikels 13 auf Unverletzlichkeit der Wohnung wird insoweit eingeschränkt.</p>
                    <p>(5) Wer einer Genehmigung nach den §§ 2 bis 4a bedarf, ist verpflichtet, die erforderlichen Auskünfte zu erteilen, die Betriebsaufzeichnungen und sonstige Unterlagen zur Einsicht und Prüfung vorzulegen und das Betreten von Räumen und Grundstücken zu dulden. Das gleiche gilt für Personen, denen die in § 12 genannten Pflichten obliegen.</p>
                    <p>(6) Der zur Erteilung einer Auskunft Verpflichtete kann die Auskunft auf solche Fragen verweigern, deren Beantwortung ihn selbst oder einen der in § 383 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 der Zivilprozeßordnung bezeichneten Angehörigen der Gefahr strafgerichtlicher Verfolgung oder eines Verfahrens nach dem Gesetz über Ordnungswidrigkeiten aussetzen würde.</p>
                    <p>(7) Die Bundesregierung wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die erforderlichen Vorschriften zur Durchführung der nach Absatz 3 zulässigen Überwachungsmaßnahmen zu erlassen und das Verfahren der Überwachungsbehörden zu regeln.</p>
                    <p>(8) Das Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates nicht bedarf, die ihm nach Absatz 1 zustehenden Überwachungsbefugnisse auf das Bundesamt für Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA) zu übertragen.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e465">
                    <head>§ 15</head>
                    <p>(1) Die §§ 2 bis 4a und 12 gelten nicht für die Bundeswehr, die Polizeien des Bundes und die Zollverwaltung.</p>
                    <p>(2) Die übrigen für die Aufrechterhaltung der öffentlichen Sicherheit zuständigen Behörden oder Dienststellen, das Beschaffungsamt des Bundesministeriums des Innern, die Beschussämter sowie die Behörden des Strafvollzugs bedürfen keiner Genehmigung</p>
                    <list>
                        <item n="1.">für den Erwerb der tatsächlichen Gewalt über Kriegswaffen,</item>
                        <item n="2.">für die Überlassung der tatsächlichen Gewalt über Kriegswaffen an einen anderen zur Instandsetzung, zur Erprobung, nach Beschuss oder zur Beförderung und</item>
                        <item n="3.">für die Beförderung von Kriegswaffen in den Fällen des § 3 Abs. 2.</item>
                    </list>
                    <p>§ 12 findet insoweit keine Anwendung.</p>
                    <p>(3) § 4a gilt nicht für Behörden oder Dienststellen im Rahmen ihrer amtlichen Tätigkeit.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Dritter Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Besondere Vorschriften für Atomwaffen</head>
                <div xml:id="d1470e504">
                    <head>§ 16</head>
                    <p>Die Vorschriften dieses Abschnitts und die Strafvorschriften der §§ 19 bis 21 gelten, um Vorbereitung und Durchführung der nuklearen Mitwirkung im Rahmen des Nordatlantikvertrages vom 4. April 1949 oder für einen Mitgliedstaat zu gewährleisten, nur für Atomwaffen, die nicht der Verfügungsgewalt von Mitgliedstaaten dieses Vertrages unterstehen oder die nicht im Auftrag solcher Staaten entwickelt oder hergestellt werden.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e516">
                    <head>§ 17</head>
                    <p>(1) Unbeschadet des § 16 ist es verboten,</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Atomwaffen zu entwickeln, herzustellen, mit ihnen Handel zu treiben, von einem anderen zu erwerben oder einem anderen zu überlassen, einzuführen, auszuführen, durch das Bundesgebiet durchzuführen oder sonst in das Bundesgebiet oder aus dem Bundesgebiet zu verbringen oder sonst die tatsächliche Gewalt über sie auszuüben,</item>
                        <item n="1a.">einen anderen zu einer in Nummer 1 bezeichneten Handlung zu verleiten oder</item>
                        <item n="2.">eine in Nummer 1 bezeichnete Handlung zu fördern.</item>
                    </list>
                    <p>(2) Atomwaffen im Sinne des Absatzes 1 sind</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Waffen aller Art, die Kernbrennstoffe oder radioaktive Isotope enthalten oder eigens dazu bestimmt sind, solche aufzunehmen oder zu verwenden, und Massenzerstörungen, Massenschäden oder Massenvergiftungen hervorrufen können</item>
                        <item n="2.">Teile, Vorrichtungen, Baugruppen oder Substanzen, die eigens für eine in Nummer 1 genannte Waffe bestimmt sind.</item>
                    </list>
                    <p>Für die Begriffsbestimmung der Atomwaffen gelten außerdem Satz 2 der Einleitung und Abschnitt I Buchstabe c der Anlage II zum Protokoll Nr. III des revidierten Brüsseler Vertrages vom 23. Oktober 1954.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Vierter Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Besondere Vorschriften für biologische und chemische Waffen sowie für Antipersonenminen und Streumunition</head>
                <div xml:id="d1470e558">
                    <head>§ 18</head>
                    <p>Es ist verboten,</p>
                    <list>
                        <item n="1.">biologische oder chemische Waffen zu entwickeln, herzustellen, mit ihnen Handel zu treiben, von einem anderen zu erwerben oder einem anderen zu überlassen, einzuführen, auszuführen, durch das Bundesgebiet durchzuführen oder sonst in das Bundesgebiet oder aus dem Bundesgebiet zu verbringen oder sonst die tatsächliche Gewalt über sie auszuüben oder</item>
                        <item n="1a.">einen anderen zu einer in Nummer 1 bezeichneten Handlung zu verleiten oder</item>
                        <item n="2.">eine in Nummer 1 bezeichnete Handlung zu fördern.</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d1470e577">
                    <head>§ 18a</head>
                    <p>(1) Es ist verboten,</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Antipersonenminen oder Streumunition einzusetzen, zu entwickeln, herzustellen, mit ihnen Handel zu treiben, von einem anderen zu erwerben oder einem anderen zu überlassen, einzuführen, auszuführen, durch das Bundesgebiet durchzuführen oder sonst in das Bundesgebiet oder aus dem Bundesgebiet zu verbringen oder sonst die tatsächliche Gewalt über sie auszuüben, insbesondere sie zu transportieren, zu lagern oder zurückzubehalten,</item>
                        <item n="2.">einen anderen zu einer in Nummer 1 bezeichneten Handlung zu verleiten oder</item>
                        <item n="3.">eine in Nummer 1 bezeichnete Handlung zu fördern.</item>
                    </list>
                    <p>(2) Für Antipersonenminen gilt die Begriffsbestimmung des Artikels 2 des Übereinkommens über das Verbot des Einsatzes, der Lagerung, der Herstellung und der Weitergabe von Antipersonenminen und über deren Vernichtung vom 3. Dezember 1997. Für Streumunition gilt die Begriffsbestimmung des Artikels 2 Nummer 2 des Übereinkommens über Streumunition vom 3. Dezember 2008.</p>
                    <p>(3) Absatz 1 gilt nicht für Handlungen, die nach den Bestimmungen der in Absatz 2 genannten Übereinkommen zulässig sind.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Fünfter Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Straf- und Bußgeldvorschriften</head>
                <div xml:id="d1470e615">
                    <head>§ 19</head>
                    <p>(1) Mit Freiheitsstrafe von einem Jahr bis zu fünf Jahren wird bestraft, wer</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Atomwaffen im Sinne des § 17 Abs. 2 entwickelt, herstellt, mit ihnen Handel treibt, von einem anderen erwirbt oder einem anderen überläßt, einführt, ausführt, durch das Bundesgebiet durchführt oder sonst in das Bundesgebiet oder aus dem Bundesgebiet verbringt oder sonst die tatsächliche Gewalt über sie ausübt,</item>
                        <item n="1a.">einen anderen zu einer in Nummer 1 bezeichneten Handlung verleitet oder</item>
                        <item n="2.">eine in Nummer 1 bezeichnete Handlung fördert.</item>
                    </list>
                    <p>(2) Mit Freiheitsstrafe nicht unter zwei Jahren wird bestraft, wer</p>
                    <list>
                        <item n="1.">eine in Absatz 1 bezeichnete Handlung gewerbsmäßig oder als Mitglied einer Bande, die sich zur fortgesetzten Begehung solcher Straftaten verbunden hat, unter Mitwirkung eines anderen Bandenmitglieds begeht oder</item>
                        <item n="2.">durch eine im Absatz 1 bezeichnete Handlung<list>
                                <item n="a)">die Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland,</item>
                                <item n="b)">das friedliche Zusammenleben der Völker oder</item>
                                <item n="c)">die auswärtigen Beziehungen der Bundesrepublik Deutschland erheblich</item>
                            </list>gefährdet.</item>
                    </list>
                    <p>(3) In minder schweren Fällen</p>
                    <list>
                        <item n="1.">des Absatzes 1 ist die Strafe Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren oder Geldstrafe und</item>
                        <item n="2.">des Absatzes 2 Freiheitsstrafe von drei Monaten bis zu fünf Jahren.</item>
                    </list>
                    <p>(4) Handelt der Täter in den Fällen des Absatzes 1 Nr. 1 fahrlässig oder in den Fällen des Absatzes 1 Nr. 1a oder 2 leichtfertig, so ist die Strafe Freiheitsstrafe bis zu zwei Jahren oder Geldstrafe.</p>
                    <p>(5) Wer in den Fällen</p>
                    <list>
                        <item n="1.">des Absatzes 2 Nr. 2 die Gefahr fahrlässig verursacht oder</item>
                        <item n="2.">des Absatzes 2 Nr. 2 in Verbindung mit Absatz 1 Nr. 1 fahrlässig oder in Verbindung mit Absatz 1 Nr. 1a oder 2 leichtfertig handelt und die Gefahr fahrlässig verursacht,</item>
                    </list>
                    <p>wird mit Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren oder mit Geldstrafe bestraft.</p>
                    <p>(6) Die Absätze 1 bis 5 gelten nicht für eine Handlung, die</p>
                    <list>
                        <item n="1.">zur Vernichtung von Atomwaffen durch die dafür zuständigen Stellen oder</item>
                        <item n="2.">zum Schutz gegen Wirkungen von Atomwaffen oder zur Abwehr dieser Wirkungen</item>
                    </list>
                    <p>geeignet und bestimmt ist.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e674">
                    <head>§ 20</head>
                    <p>(1) Mit Freiheitsstrafe nicht unter zwei Jahren wird bestraft, wer</p>
                    <list>
                        <item n="1.">biologische oder chemische Waffen entwickelt, herstellt, mit ihnen Handel treibt, von einem anderen erwirbt oder einem anderen überläßt, einführt, ausführt, durch das Bundesgebiet durchführt oder sonst in das Bundesgebiet oder aus dem Bundesgebiet verbringt oder sonst die tatsächliche Gewalt über sie ausübt,</item>
                        <item n="1a.">einen anderen zu einer in Nummer 1 bezeichneten Handlung verleitet oder</item>
                        <item n="2.">eine in Nummer 1 bezeichnete Handlung fördert.</item>
                    </list>
                    <p>(2) In minder schweren Fällen ist die Strafe Freiheitsstrafe von drei Monaten bis zu fünf Jahren.</p>
                    <p>(3) Handelt der Täter in den Fällen des Absatzes 1 Nr. 1 fahrlässig oder in den Fällen des Absatzes 1 Nr. 1a oder 2 leichtfertig, so ist die Strafe Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren oder Geldstrafe.</p>
                    <p>(4) Die Absätze 1 bis 3 gelten nicht für eine Handlung, die</p>
                    <list>
                        <item n="1.">zur Vernichtung von chemischen Waffen durch die dafür zuständigen Stellen oder</item>
                        <item n="2.">zum Schutz gegen Wirkungen von biologischen oder chemischen Waffen oder zur Abwehr dieser Wirkungen</item>
                    </list>
                    <p>geeignet und bestimmt ist.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e705">
                    <head>§ 20a</head>
                    <p>(1) Mit Freiheitsstrafe von einem Jahr bis zu fünf Jahren wird bestraft, wer</p>
                    <list>
                        <item n="1.">entgegen § 18a Antipersonenminen oder Streumunition einsetzt, entwickelt, herstellt, mit ihnen Handel treibt, von einem anderen erwirbt oder einem anderen überläßt, einführt, ausführt, durch das Bundesgebiet durchführt oder sonst in das Bundesgebiet oder aus dem Bundesgebiet verbringt oder sonst die tatsächliche Gewalt über sie ausübt, insbesondere sie transportiert, lagert oder zurückbehält,</item>
                        <item n="2.">einen anderen zu einer in Nummer 1 bezeichneten Handlung verleitet oder</item>
                        <item n="3.">eine in Nummer 1 bezeichnete Handlung fördert.</item>
                    </list>
                    <p>(2) In besonders schweren Fällen ist die Strafe Freiheitsstrafe nicht unter einem Jahr. Ein besonders schwerer Fall liegt in der Regel vor, wenn</p>
                    <list>
                        <item n="1.">der Täter in den Fällen des Absatzes 1 gewerbsmäßig handelt oder</item>
                        <item n="2.">sich die Handlung nach Absatz 1 auf eine große Zahl von Antipersonenminen oder Streumunition bezieht.</item>
                    </list>
                    <p>(3) In minder schweren Fällen des Absatzes 1 ist die Strafe Freiheitsstrafe von drei Monaten bis zu drei Jahren.</p>
                    <p>(4) Handelt der Täter in den Fällen des Absatzes 1 Nr. 1 fahrlässig oder in den Fällen des Absatzes 1 Nr. 2 oder 3 leichtfertig, so ist die Strafe Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren oder Geldstrafe.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e736">
                    <head>§ 21</head>
                    <p>§ 19 Abs. 2 Nr. 2, Abs. 3 Nr. 2, Abs. 5 und 6, § 20 sowie § 20a gelten unabhängig vom Recht des Tatorts auch für Taten, die außerhalb des Geltungsbereichs dieser Vorschriften begangen werden, wenn der Täter Deutscher ist.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e749">
                    <head>§ 22</head>
                    <p>Die §§ 18, 20 und 21 gelten nicht für eine auf chemische Waffen bezogene dienstliche Handlung</p>
                    <list>
                        <item n="1.">des Mitglieds oder der zivilen Arbeitskraft einer Truppe oder eines zivilen Gefolges im Sinne des Abkommens zwischen den Parteien des Nordatlantikvertrages über die Rechtsstellung ihrer Truppen vom 19. Juni 1951 oder</item>
                        <item n="2.">eines Deutschen in Stäben oder Einrichtungen, die auf Grund des Nordatlantikvertrages vom 4. April 1949 gebildet worden sind.</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="d1470e766">
                    <head>§ 22a</head>
                    <p>(1) Mit Freiheitsstrafe von einem Jahr bis zu fünf Jahren wird bestraft, wer</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Kriegswaffen ohne Genehmigung nach § 2 Abs. 1 herstellt,</item>
                        <item n="2.">die tatsächliche Gewalt über Kriegswaffen ohne Genehmigung nach § 2 Abs. 2 von einem anderen erwirbt oder einem anderen überläßt,</item>
                        <item n="3.">im Bundesgebiet außerhalb eines abgeschlossenen Geländes Kriegswaffen ohne Genehmigung nach § 3 Abs. 1 oder 2 befördern läßt oder selbst befördert; dies gilt nicht für Selbstbeförderungen in den Fällen des § 12 Absatz 6 Nummer 1 sowie für Inhaber einer Waffenbesitzkarte für Kriegswaffen gemäß § 59 Absatz 4 des Waffengesetzes von 1972 im Rahmen von Umzugshandlungen durch den Inhaber der Erlaubnis,</item>
                        <item n="4.">Kriegswaffen einführt, ausführt, durch das Bundesgebiet durchführt oder aus dem Bundesgebiet verbringt, ohne daß die hierzu erforderliche Beförderung genehmigt ist,</item>
                        <item n="5.">mit Seeschiffen, welche die Bundesflagge führen, oder mit Luftfahrzeugen, die in die Luftfahrzeugrolle der Bundesrepublik Deutschland eingetragen sind, absichtlich oder wissentlich Kriegswaffen ohne Genehmigung nach § 4 befördert, die außerhalb des Bundesgebietes ein- und ausgeladen und durch das Bundesgebiet nicht durchgeführt werden,</item>
                        <item n="6.">über Kriegswaffen sonst die tatsächliche Gewalt ausübt, ohne daß<list>
                                <item n="a)">der Erwerb der tatsächlichen Gewalt auf einer Genehmigung nach diesem Gesetz beruht oder</item>
                                <item n="b)">eine Anzeige nach § 12 Abs. 6 Nr. 1 oder § 26a erstattet worden ist,</item>
                            </list>oder</item>
                        <item n="7.">einen Vertrag über den Erwerb oder das Überlassen ohne Genehmigung nach § 4a Abs. 1 vermittelt oder eine Gelegenheit hierzu nachweist oder einen Vertrag ohne Genehmigung nach § 4a Abs. 2 abschließt.</item>
                    </list>
                    <p>(2) In besonders schweren Fällen ist die Strafe Freiheitsstrafe von einem Jahr bis zu zehn Jahren. Ein besonders schwerer Fall liegt in der Regel vor, wenn der Täter in den Fällen des Absatzes 1 Nr. 1 bis 4, 6 oder 7 gewerbsmäßig oder als Mitglied einer Bande, die sich zur fortgesetzten Begehung solcher Straftaten verbunden hat, unter Mitwirkung eines anderen Bandenmitglieds handelt.</p>
                    <p>(3) In minder schweren Fällen ist die Strafe Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren oder Geldstrafe.</p>
                    <p>(4) Wer fahrlässig eine in Absatz 1 Nr. 1 bis 3, 6 oder 7 bezeichnete Handlung begeht, wird mit Freiheitsstrafe bis zu zwei Jahren oder mit Geldstrafe bestraft.</p>
                    <p>(5) Nach Absatz 1 Nr. 3 oder 4 wird nicht bestraft, wer Kriegswaffen, die er in das Bundesgebiet eingeführt oder sonst verbracht hat, freiwillig und unverzüglich einer Überwachungsbehörde, der Bundeswehr oder einer für die Aufrechterhaltung der öffentlichen Sicherheit zuständigen Behörde oder Dienststelle abliefert. Gelangen die Kriegswaffen ohne Zutun desjenigen, der sie in das Bundesgebiet eingeführt oder sonst verbracht hat, in die tatsächliche Gewalt einer der in Satz 1 genannten Behörden oder Dienststellen, so genügt sein freiwilliges und ernsthaftes Bemühen, die Kriegswaffen abzuliefern.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e808">
                    <head>§ 22b</head>
                    <p>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vorsätzlich oder fahrlässig</p>
                    <list>
                        <item n="1.">eine Auflage nach § 10 Abs. 1 nicht, nicht vollständig oder nicht rechtzeitig erfüllt,</item>
                        <item n="2.">das Kriegswaffenbuch nach § 12 Abs. 2 nicht, unrichtig oder nicht vollständig führt,</item>
                        <item n="3.">Meldungen nach § 12 Abs. 5 oder Anzeigen nach § 12 Abs. 6 nicht, unrichtig, nicht vollständig oder nicht rechtzeitig erstattet sowie in den Fällen des § 12 Absatz 6 Nummer 1 Kriegswaffen im Bundesgebiet ohne Genehmigung nach § 3 Absatz 2 selbst befördert oder eine Auflage nach § 12 Abs. 6 Satz 4 oder 5 nicht erfüllt,</item>
                        <item n="3a.">einer nach § 12a Abs. 1 oder § 13a erlassenen Rechtsverordnung zuwiderhandelt, soweit sie für einen bestimmten Tatbestand auf diese Bußgeldvorschrift verweist,</item>
                        <item n="4.">Auskünfte nach § 14 Abs. 5 nicht, unrichtig, nicht vollständig oder nicht rechtzeitig erteilt,</item>
                        <item n="5.">Betriebsaufzeichnungen und sonstige Unterlagen entgegen § 14 Abs. 5 nicht, nicht vollständig oder nicht rechtzeitig vorlegt,</item>
                        <item n="6.">der Pflicht nach § 14 Abs. 5 zur Duldung des Betretens von Räumen und Grundstücken zuwiderhandelt,</item>
                        <item n="7.">als Inhaber einer Erlaubnis gemäß § 59 Absatz 4 des Waffengesetzes von 1972 außerhalb eines befriedeten Besitztums Kriegswaffen ohne Genehmigung nach § 3 Absatz 2 selbst befördert.</item>
                    </list>
                    <p>(2) Ordnungswidrig handelt ferner, wer fahrlässig Kriegswaffen einführt, ausführt, durch das Bundesgebiet durchführt, aus dem Bundesgebiet oder innerhalb des Bundesgebietes verbringt, ohne dass die hierzu erforderlich Beförderung genehmigt ist.</p>
                    <p>(3) Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbuße bis zu fünftausend Euro geahndet werden.</p>
                    <p>(4) Ordnungswidrig handelt ferner, wer vorsätzlich oder fahrlässig entgegen § 12 Abs. 3 bei der Übergabe zur Beförderung von Kriegswaffen eine Ausfertigung der Genehmigungsurkunde nicht übergibt oder entgegen § 12 Abs. 4 bei der Beförderung eine Ausfertigung der Genehmigungsurkunde nicht mitführt. Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbuße bis zu fünfhundert Euro geahndet werden.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e844">
                    <head>§ 23</head>
                    <p>Das Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie, das Bundesministerium für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung und das Bundesministerium der Finanzen sind, soweit sie nach § 14 Abs. 1 und 2 für die Überwachung zuständig sind, zugleich Verwaltungsbehörde im Sinne des § 36 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes über Ordnungswidrigkeiten. § 36 Abs. 3 des Gesetzes über Ordnungswidrigkeiten gilt entsprechend.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e857">
                    <head>§ 24</head>
                    <p>(1) Kriegswaffen, auf die sich eine Straftat nach §§ 19, 20, 21 oder 22a bezieht, können zugunsten des Bundes eingezogen werden; § 74a des Strafgesetzbuches ist anzuwenden. Sie werden auch ohne die Voraussetzungen des § 74 Abs. 2 des Strafgesetzbuches eingezogen, wenn das Wohl der Bundesrepublik Deutschland es erfordert; dies gilt auch dann, wenn der Täter ohne Schuld gehandelt hat.</p>
                    <p>(2) Die Entschädigungspflicht nach § 74f des Strafgesetzbuches trifft den Bund.</p>
                    <p>(3) In den Fällen des § 19 Abs. 1 und 2, Abs. 2 Nr. 2 auch in Verbindung mit § 21, des § 20 Abs. 1, auch in Verbindung mit § 21, und des § 22a Abs. 1 ist § 73d des Strafgesetzbuches anzuwenden, wenn der Täter gewerbsmäßig oder als Mitglied einer Bande handelt, die sich zur fortgesetzten Begehung solcher Straftaten verbunden hat.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e875">
                    <head>§ 25</head>
                    <p>(weggefallen)</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Sechster Abschnitt</head>
                <head type="subtitle">Übergangs- und Schlußvorschriften</head>
                <div xml:id="d1470e899">
                    <head>§ 26</head>
                    <p>Genehmigungen, die im vorläufigen Genehmigungsverfahren auf Grund des Artikels 26 Abs. 2 des Grundgesetzes erteilt worden sind, gelten als nach diesem Gesetz erteilt.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e911">
                    <head>§ 26a</head>
                    <p>Wer am Tage des Wirksamwerdens des Beitritts in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet die tatsächliche Gewalt über Kriegswaffen ausübt, die er zuvor erlangt hat, hat dies dem Bundesamt für Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA) unter Angabe von Waffenart, Stückzahl, Waffennummer oder sonstiger Kennzeichnung binnen zwei Monaten nach dem Wirksamwerden des Beitritts anzuzeigen, sofern er nicht von dem Genehmigungserfordernis für den Erwerb der tatsächlichen Gewalt freigestellt oder nach § 26b angewiesen ist. Nach Ablauf dieser Frist darf die tatsächliche Gewalt über anmeldepflichtige, jedoch nicht angemeldete Kriegswaffen nicht mehr ausgeübt werden.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e924">
                    <head>§ 26b</head>
                    <p>(1) Eine vor dem Tage des Wirksamwerdens des Beitritts in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet begonnene oder in Aussicht genommene und nicht aufschiebbare Handlung, die nach diesem Gesetz der Genehmigung bedarf, kann vorläufig genehmigt werden. In diesen Fällen ist die erforderliche Genehmigung binnen eines Monats nach Erteilung der vorläufigen Genehmigung zu beantragen. Wird die Genehmigung versagt, so kann dem Antragsteller in entsprechender Anwendung des § 9 eine angemessene Entschädigung gewährt werden, wenn es auch im Hinblick auf ein schutzwürdiges Vertrauen auf die bisherige Rechtslage eine unbillige Härte wäre, die Entschädigung zu versagen.</p>
                    <p>(2) Für völkerrechtliche Vereinbarungen der Deutschen Demokratischen Republik, soweit sie die Lieferung oder die Instandhaltung von Kriegswaffen zum Gegenstand haben, gilt abweichend von § 27 folgendes:</p>
                    <list>
                        <item n="1.">Soweit vor dem Tage des Wirksamwerdens des Beitritts staatliche Aufträge zur Herstellung oder zur Ausfuhr in oder zur Einfuhr aus Mitgliedstaaten des Warschauer Vertrages für das Jahr 1990 angewiesen sind, gelten die zur Durchführung dieser Anweisungen erforderlichen, nach § 2 oder § 3 genehmigungsbedürftigen Handlungen als genehmigt.</item>
                        <item n="2.">Bei Anweisungen im Sinne der Nummer 1 in bezug auf Staaten, die nicht Mitgliedstaaten des Warschauer Vertrages sind, können genehmigungsbedürftige, aber unaufschiebbare Handlungen vorläufig genehmigt werden; Absatz 1 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</item>
                    </list>
                    <p>(3) Für den Fall, daß die Deutsche Demokratische Republik ein Gesetz zur Inkraftsetzung dieses Gesetzes erläßt, wird das Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie ermächtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates die Maßgaben der Absätze 1 und 2 und des § 26a so zu ändern, daß deren Ziele unter Berücksichtigung der neuen Rechtslage erreicht werden.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e946">
                    <head>§ 27</head>
                    <p>Verpflichtungen der Bundesrepublik auf Grund zwischenstaatlicher Verträge bleiben unberührt. Insoweit gelten die nach Artikel 26 Abs. 2 des Grundgesetzes und die nach diesem Gesetz erforderlichen Genehmigungen als erteilt.</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e958">
                    <head>§ 28</head>
                    <p>(gegenstandslos)</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e970">
                    <head>§ 29</head>
                    <p>(Inkrafttreten)</p>
                </div>
                <div xml:id="d1470e982">
                    <head>Anlage</head>
                    <p>Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1990, 2515 - 2519;bzgl. der einzelnen Änderungen vgl. Fußnote</p>
                    <list>
                        <item n="">
                            <list>
                                <item n="">
                                    <list>
                                        <item n="">Teil A</item>
                                    </list>
                                </item>
                            </list>Kriegswaffen, auf deren Herstellung die Bundesrepublik Deutschland verzichtet hat (Atomwaffen, biologische und chemische Waffen)</item>
                    </list>
                    <p>Von der Begriffsbestimmung der Waffen ausgenommen sind alle Vorrichtungen, Teile, Geräte, Einrichtungen, Substanzen und Organismen, die zivilen Zwecken oder der wissenschaftlichen, medizinischen oder industriellen Forschung auf den Gebieten der reinen und angewandten Wissenschaft dienen. Ausgenommen sind auch die Substanzen und Organismen der Nummern 3 und 5, soweit sie zu Vorbeugungs-, Schutz- oder Nachweiszwecken dienen.</p>
                    <list>
                        <item n="">-----<list>
                                <item n="1)">Für die unter Nummer 3 Buchstabe b genannten biologischen Agenzien sind im Falle ihrer zivilen Verwendung die Ausfuhrbeschränkungen auf Grund<list>
                                        <item n="-">der Verordnung (EG) Nr. 3381/94 des Rates vom 19. Dezember 1994 über eine Gemeinschaftsregelung der Ausfuhrkontrolle von Gütern mit doppeltem Verwendungszweck (ABl. EG Nr. L 367 S. 1) in Verbindung mit dem Beschluß des Rates vom 19. Dezember 1994 über die vom Rat gemäß Artikel J.3 des Vertrages über die Europäische Union angenommene gemeinsame Aktion zur Ausfuhrkontrolle von Gütern mit doppeltem Verwendungszweck (ABl. EG Nr. L 367 S. 8) sowie</item>
                                        <item n="-">der Regelungen der Außenwirtschaftsverordnung, insbesondere der §§ 5 und 7 Abs. 4,</item>
                                    </list>zu beachten.Für Ricin und Saxitoxin (Nummer 3.1 Buchstabe d und Nummern 4 und 5) gelten zusätzlich die Beschränkungen, Meldepflichten und Inspektionsvorschriften des Ausführungsgesetzes zum Chemiewaffenübereinkommen vom 2. August 1994 (BGBl. I S. 1954) und der Ausführungsverordnung zum Chemiewaffenübereinkommen vom 20. November 1996 (BGBl. I S. 1794).</item>
                            </list>
                        </item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="">
                            <list>
                                <item n="">
                                    <list>
                                        <item n="">I. Atomwaffen</item>
                                    </list>
                                </item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="1.">Waffen aller Art, die Kernbrennstoffe oder radioaktive Isotope enthalten oder eigens dazu bestimmt sind, solche aufzunehmen oder zu verwenden, und Massenzerstörungen, Massenschäden oder Massenvergiftungen hervorrufen können</item>
                        <item n="2.">Teile, Vorrichtungen, Baugruppen oder Substanzen, die eigens für eine in Nummer 1 genannte Waffe bestimmt sind oder die für sie wesentlich sind, soweit keine atomrechtlichen Genehmigungen erteilt sind</item>
                    </list>Begriffsbestimmung:Als Kernbrennstoff gilt Plutonium, Uran 233, Uran 235 (einschließlich Uran 235, welches in Uran enthalten ist, das mit mehr als 2,1 Gewichtsprozent Uran 235 angereichert wurde) sowie jede andere Substanz, welche geeignet ist, beträchtliche Mengen Atomenergie durch Kernspaltung oder -vereinigung oder eine andere Kernreaktion der Substanz freizumachen. Die vorstehenden Substanzen werden als Kernbrennstoff angesehen, einerlei in welchem chemischen oder physikalischen Zustand sie sich befinden.<list>
                        <item n="">
                            <list>
                                <item n="">
                                    <list>
                                        <item n="">II. Biologische Waffen</item>
                                    </list>
                                </item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="3.">Biologische Kampfmittel<list>
                                <item n="a)">schädliche Insekten und deren toxische Produkte;</item>
                                <item n="b)">biologische Agenzien (Mikroorganismen, Viren, Pilze sowie Toxine); insbesondere:<list>
                                        <item n="3.1">human- und tierpathogene Erreger sowie Toxine<list>
                                                <item n="a)">Viren wie folgt:<list>
                                                        <item n="1.">Chikungunya-Virus,</item>
                                                        <item n="2.">Haemorrhagisches Kongo-Krim-Fieber-Virus,</item>
                                                        <item n="3.">Dengue-Fiebervirus,</item>
                                                        <item n="4.">Eastern Equine Enzephalitis-Virus,</item>
                                                        <item n="5.">Ebola-Virus,</item>
                                                        <item n="6.">Hantaan-Virus,</item>
                                                        <item n="7.">Junin-Virus,</item>
                                                        <item n="8.">Lassa-Virus,</item>
                                                        <item n="9.">Lymphozytäre Choriomeningitis-Virus,</item>
                                                        <item n="10.">Machupo-Virus,</item>
                                                        <item n="11.">Marburg-Virus,</item>
                                                        <item n="12.">Affenpockenvirus,</item>
                                                        <item n="13.">Rift-Valley-Fieber-Virus,</item>
                                                        <item n="14.">Zeckenenzephalitis-Virus (Virus der russischen Frühjahr-/Sommerenzephalitis),</item>
                                                        <item n="15.">Variola-Virus,</item>
                                                        <item n="16.">Venezuelan Equine Enzephalitis-Virus,</item>
                                                        <item n="17.">Western Equine Enzephalitis-Virus,</item>
                                                        <item n="18.">Whitepox-Virus,</item>
                                                        <item n="19.">Gelbfieber-Virus,</item>
                                                        <item n="20.">Japan-B-Enzephalitis-Virus;</item>
                                                    </list>
                                                </item>
                                                <item n="b)">Rickettsiae wie folgt:<list>
                                                        <item n="1.">Coxiella burnetii,</item>
                                                        <item n="2.">Bartonella quintana (Rochalimaea quintana, Rickettsia quintana),</item>
                                                        <item n="3.">Rickettsia prowazekii,</item>
                                                        <item n="4.">Rickettsia rickettsii;</item>
                                                    </list>
                                                </item>
                                                <item n="c)">Bakterien wie folgt:<list>
                                                        <item n="1.">Bacillus anthracis,</item>
                                                        <item n="2.">Brucella abortus,</item>
                                                        <item n="3.">Brucella melitensis,</item>
                                                        <item n="4.">Brucella suis,</item>
                                                        <item n="5.">Chlamydia psittaci,</item>
                                                        <item n="6.">Clostridium botulinum,</item>
                                                        <item n="7.">Francisella tularensis,</item>
                                                        <item n="8.">Burkholderia mallei (Pseudomonas mallei),</item>
                                                        <item n="9.">Burkholderia pseudomallei (Pseudomonas pseudomallei),</item>
                                                        <item n="10.">Salmonella typhi,</item>
                                                        <item n="11.">Shigella dysenteriae,</item>
                                                        <item n="12.">Vibrio cholerae,</item>
                                                        <item n="13.">Yersinia pestis;</item>
                                                    </list>
                                                </item>
                                                <item n="d)">Toxine wie folgt:<list>
                                                        <item n="1.">Clostridium-botulinum-Toxine,</item>
                                                        <item n="2.">Clostridium-perfringens-Toxine,</item>
                                                        <item n="3.">Conotoxin,</item>
                                                        <item n="4.">Ricin,</item>
                                                        <item n="5.">Saxitoxin,</item>
                                                        <item n="6.">Shiga-Toxin,</item>
                                                        <item n="7.">Staphylococcus-aureus-Toxine,</item>
                                                        <item n="8.">Tetrodotoxin,</item>
                                                        <item n="9.">Verotoxin,</item>
                                                        <item n="10.">Microxystin (Cyanoginosin);</item>
                                                    </list>
                                                </item>
                                            </list>
                                        </item>
                                        <item n="3.2">tierpathogene Erreger<list>
                                                <item n="a)">Viren wie folgt:<list>
                                                        <item n="1.">Afrikanisches Schweinepest-Virus,</item>
                                                        <item n="2.">Aviäre Influenza Viren wie folgt:<list>
                                                                <item n="a)">uncharakterisiert oder</item>
                                                                <item n="b)">Viren mit hoher Pathogenität gemäß Richtlinie 92/40/EWG des Rates vom 19. Juni 1992 mit Gemeinschaftsmaßnahmen zur Bekämpfung der Geflügelpest (ABl. EG Nr. L 167 S. 1) wie folgt:<list>
                                                                        <item n="aa)">Typ-A-Viren mit einem IVPI (intravenöser Pathogenitätsindex) in 6 Wochen alten Hühnern größer als 1,2 oder</item>
                                                                        <item n="bb)">Typ-A-Viren vom Subtyp H5 oder H7, für welche die Nukleotid-Sequenzierung an der Spaltstelle für Hämagglutinin multiple basische Aminosäuren aufweist,</item>
                                                                    </list>
                                                                </item>
                                                            </list>
                                                        </item>
                                                        <item n="3.">Bluetongue-Virus,</item>
                                                        <item n="4.">Maul- und Klauenseuche-Virus,</item>
                                                        <item n="5.">Ziegenpockenvirus,</item>
                                                        <item n="6.">Aujeszky-Virus,</item>
                                                        <item n="7.">Schweinepest-Virus (Hog cholera-Virus),</item>
                                                        <item n="8.">Lyssa-Virus,</item>
                                                        <item n="9.">Newcastle-Virus,</item>
                                                        <item n="10.">Virus der Pest der kleinen Wiederkäuer,</item>
                                                        <item n="11.">Schweine-Entero-Virus vom Typ 9 (Virus der vesikulären Schweinekrankheit),</item>
                                                        <item n="12.">Rinderpest-Virus,</item>
                                                        <item n="13.">Schafpocken-Virus,</item>
                                                        <item n="14.">Teschen-Virus,</item>
                                                        <item n="15.">Vesikuläre Stomatitis-Virus;</item>
                                                    </list>
                                                </item>
                                                <item n="b)">Bakterien wie folgt: Mycoplasma mycoides;</item>
                                            </list>
                                        </item>
                                        <item n="3.3">pflanzenpathogene Erreger<list>
                                                <item n="a)">Bakterien wie folgt:<list>
                                                        <item n="1.">Xanthomonas albilineans,</item>
                                                        <item n="2.">Xanthomonas campestris pv. citri einschließlich darauf zurückzuführender Stämme wie Xanthomonas campestris pv. citri Typen A, B, C, D, E oder anders klassifizierte wie Xanthomonas citri, Xanthomonas campestris pv. aurantifolia oder Xanthomonas pv. campestris pv. citromelo;</item>
                                                    </list>
                                                </item>
                                                <item n="b)">Pilze wie folgt:<list>
                                                        <item n="1.">Colletotrichum coffeanum var. virulans (Colletotrichum kahawae),</item>
                                                        <item n="2.">Cochliobolus miyabeanus (Helminthosporium oryzae),</item>
                                                        <item n="3.">Micricyclus ulei (syn. Dothidella ulei),</item>
                                                        <item n="4.">Puccina graminis (syn. Puccina graminis f. sp. tritici),</item>
                                                        <item n="5.">Puccina striiformis (syn. Puccina glumarum),</item>
                                                        <item n="6.">Magnaporthe grisea (Pyricularia grisea/Pyricularia oryzae);</item>
                                                    </list>
                                                </item>
                                            </list>
                                        </item>
                                        <item n="3.4">genetisch modifizierte Mikroorganismen wie folgt:<list>
                                                <item n="a)">genetisch modifizierte Mikroorganismen oder genetische Elemente, die Nukleinsäuresequenzen enthalten, welche mit der Pathogenität der in Unternummer 3.1 Buchstabe a, b oder c oder Unternummer 3.2 oder 3.3 genannten Organismen assoziiert sind,</item>
                                                <item n="b)">genetisch modifizierte Mikroorganismen oder genetische Elemente, die eine Nukleinsäuresequenz-Kodierung für eines der in Unternummer 3.1 Buchstabe d genannten Toxine enthalten.</item>
                                            </list>
                                        </item>
                                    </list>
                                </item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="4.">Einrichtungen oder Geräte, die eigens dazu bestimmt sind, die in Nummer 3 genannten biologischen Kampfmittel für militärische Zwecke zu verwenden, sowie Teile oder Baugruppen, die eigens zur Verwendung in einer solchen Waffe bestimmt sind.</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="">
                            <list>
                                <item n="">
                                    <list>
                                        <item n="">III. Chemische Waffen</item>
                                    </list>
                                </item>
                            </list>
                        </item>
                    </list>5.A.Toxische Chemikalien (Registriernummer nach Chemical Abstracts Service; CAS-Nummer)&#160;&#160;a)O-Alkyl(&lt;=C(tief)10 einschließlich Cycloalkyl)-alkyl-(Me, Et, n-Pr oder I-Pr)-phosphonofluoride, zum Beispiel:&#160;&#160;&#160;&#160;Sarin:&#160;&#160;&#160;&#160;O-Isopropylmethyl-phosphonofluorid(107-44-8),&#160;&#160;&#160;Soman:&#160;&#160;&#160;&#160;O-Pinakolylmethyl-phosphonofluorid(96-64-0),&#160;&#160;b)O-Alkyl(&lt;=C(tief)10 einschließlich Cycloalkyl)-N,N-dialkyl (Me, Et, n-Pr oder i-Pr)-phosphoramidocyanide, zum Beispiel:&#160;&#160;&#160;&#160;Tabun:&#160;&#160;&#160;&#160;O-Ethyl-N,N-dimethyl-phosphoramidocyanid(77-81-6),&#160;&#160;c)O-Alkyl(H oder &lt;=C(tief)10 einschließlich Cycloalkyl)-S-2-dialkyl(Me, Et, n-Pr oder i-Pr)-aminoethylalkyl (Me, Et, n-Pr oder i-Pr)-phosphonothiolate sowie entsprechende alkylierte und protonierte Salze, zum Beispiel:&#160;&#160;&#160;&#160;VX:&#160;&#160;&#160;&#160;O-Ethyl-S-2-diisopropylaminoethylmethyl-phosphonothiolat(50782-69-9),&#160;&#160;d)Schwefelloste:&#160;&#160;&#160;&#160;2-Chlorethylchlormethylsulfid(2625-76-5),&#160;&#160;&#160;Senfgas:&#160;&#160;&#160;&#160;Bis-(2-chlorethyl)-sulfid(505-60-2),&#160;&#160;&#160;Bis-(2-chlorethylthio)-methan(63869-13-6),&#160;&#160;&#160;Sesqui-Yperit (Q):&#160;&#160;&#160;&#160;1,2-Bis-(2-chlorethylthio)-ethan(3563-36-8),&#160;&#160;&#160;1,3-Bis-(2-chlorethylthio)-n-propan(63905-10-2),&#160;&#160;&#160;1,4-Bis-(2-chlorethylthio)-n-butan(142868-93-7),&#160;&#160;&#160;1,5-Bis-(2-chlorethylthio)-n-pentan(142868-94-8),&#160;&#160;&#160;Bis-(2-chlorethylthiomethyl)-ether(63918-90-1),&#160;&#160;&#160;O-Lost:&#160;&#160;&#160;&#160;Bis-(2-chlorethylthioethyl)-ether(63918-89-8),&#160;&#160;e)Lewisite:&#160;&#160;&#160;&#160;Lewisit 1:&#160;&#160;&#160;&#160;2-Chlorvinyldichlorarsin(541-25-3),&#160;&#160;&#160;Lewisit 2:&#160;&#160;&#160;&#160;Bis-(2-chlorvinyl)-chlorarsin(40334-69-8),&#160;&#160;&#160;Lewisit 3:&#160;&#160;&#160;&#160;Tris-(2-chlorvinyl)-arsin(40334-70-1),&#160;&#160;f)Stickstoffloste:&#160;&#160;&#160;&#160;HN1:&#160;&#160;&#160;&#160;Bis-(2-chlorethyl)-ethylamin(538-07-8),&#160;&#160;&#160;HN2:&#160;&#160;&#160;&#160;Bis-(2-chlorethyl)-methylamin(51-75-2),&#160;&#160;&#160;HN3:&#160;&#160;&#160;&#160;Tris-(2-chlorethyl)-amin(555-77-1),&#160;&#160;g)BZ:&#160;&#160;&#160;&#160;3-Chinuclidinylbenzilat(6581-06-2).&#160;B.Ausgangsstoffe&#160;&#160;a)Alkyl(Me, Et, n-Pr oder i-Pr)-phosphonsäuredifluoride, zum Beispiel:&#160;&#160;&#160;&#160;DF:&#160;&#160;&#160;&#160;Methylphosphonsäuredifluorid(676-99-3),&#160;&#160;b)O-Alkyl(H oder &lt;=C(tief)10 einschließlich Cycloalkyl)-O-2-Dialkyl (Me, Et, n-Pr oder i-Pr)-aminoethylalkyl (Me, Et, n-Pr oder i-Pr)-phosphonite und entsprechende alkylierte und protonierte Salze, zum Beispiel:&#160;&#160;&#160;&#160;QL:&#160;&#160;&#160;&#160;O-Ethyl-O-2-diisopropylaminoethylmethyl-phosphonit(57856-11-8),&#160;&#160;c)Chlor-Sarin:&#160;&#160;&#160;&#160;O-Isopropylmethylphosphonochlorid(1445-76-7),&#160;&#160;d)Chlor-Soman:&#160;&#160;&#160;&#160;O-Pinakolylmethylphosphonochlorid(7040-57-5).<list>
                        <item n="6.">Einrichtungen oder Geräte, die eigens dazu bestimmt sind, die in Nummer 5 genannten chemischen Kampfstoffe für militärische Zwecke zu verwenden, sowie Teile oder Baugruppen, die eigens zur Verwendung in einer solchen Waffe bestimmt sind.</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="">
                            <list>
                                <item n="">
                                    <list>
                                        <item n="">Teil B</item>
                                    </list>
                                </item>
                            </list>Sonstige Kriegswaffen<list>
                                <item n="">I. Flugkörper</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="7.">Lenkflugkörper</item>
                        <item n="8.">ungelenkte Flugkörper (Raketen)</item>
                        <item n="9.">sonstige Flugkörper</item>
                        <item n="10.">Abfeuereinrichtungen (Startanlagen und Startgeräte) für die Waffen der Nummern 7 und 9 einschließlich der tragbaren Abfeuereinrichtungen für Lenkflugkörper zur Panzer- und Fliegerabwehr</item>
                        <item n="11.">Abfeuereinrichtungen für die Waffen der Nummer 8 einschließlich der tragbaren Abfeuereinrichtungen sowie der Raketenwerfer</item>
                        <item n="12.">Triebwerke für die Waffen der Nummern 7 bis 9</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="">
                            <list>
                                <item n="">II. Kampfflugzeuge und -hubschrauber</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="13.">Kampfflugzeuge, wenn sie mindestens eines der folgenden Merkmale besitzen:<list>
                                <item n="1.">integriertes Waffensystem, das insbesondere über Zielauffassung, Feuerleitung und entsprechende Schnittstellen zur Avionik verfügt,</item>
                                <item n="2.">integrierte elektronische Kampfmittel,</item>
                                <item n="3.">integriertes elektronisches Kampfführungssystem</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="14.">Kampfhubschrauber, wenn sie mindestens eines der folgenden Merkmale besitzen:<list>
                                <item n="1.">integriertes Waffensystem, das insbesondere über Zielauffassung, Feuerleitung und entsprechende Schnittstellen zur Avionik verfügt,</item>
                                <item n="2.">integrierte elektronische Kampfmittel,</item>
                                <item n="3.">integriertes elektronisches Kampfführungssystem</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="15.">Zellen für die Waffen der Nummern 13 und 14</item>
                        <item n="16.">Strahl-, Propellerturbinen- und Raketentriebwerke für die Waffen der Nummer 13</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="">
                            <list>
                                <item n="">III. Kriegsschiffe und schwimmende Unterstützungsfahrzeuge</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="17.">Kriegsschiffe einschließlich solcher, die für die Ausbildung verwendet werden</item>
                        <item n="18.">Unterseeboote</item>
                        <item n="19.">kleine Wasserfahrzeuge mit einer Geschwindigkeit von mehr als 30 Knoten, die mit Angriffswaffen ausgerüstet sind</item>
                        <item n="20.">Minenräumboote, Minenjagdboote, Minenleger, Sperrbrecher sowie sonstige Minenkampfboote</item>
                        <item n="21.">Landungsboote, Landungsschiffe</item>
                        <item n="22.">Tender, Munitionstransporter</item>
                        <item n="23.">Rümpfe für die Waffen der Nummern 17 bis 22</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="">
                            <list>
                                <item n="">IV. Kampffahrzeuge</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="24.">Kampfpanzer</item>
                        <item n="25.">sonstige gepanzerte Kampffahrzeuge einschließlich der gepanzerten kampfunterstützenden Fahrzeuge</item>
                        <item n="26.">Spezialfahrzeuge aller Art, die ausschließlich für den Einsatz der Waffen der Nummern 1 bis 6 entwickelt sind</item>
                        <item n="27.">Fahrgestelle für die Waffen der Nummern 24 und 25</item>
                        <item n="28.">Türme für Kampfpanzer</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="">
                            <list>
                                <item n="">V. Rohrwaffen</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="29.">
                            <list>
                                <item n="a)">Maschinengewehre, ausgenommen solche mit Wasserkühlung,</item>
                                <item n="b)">Maschinenpistolen, ausgenommen solche, die als Modell vor dem 2. September 1945 bei einer militärischen Streitkraft eingeführt worden sind,</item>
                                <item n="c)">vollautomatische Gewehre, ausgenommen solche, die als Modell vor dem 2. September 1945 bei einer militärischen Streitkraft eingeführt worden sind,</item>
                                <item n="d)">halbautomatische Gewehre mit Ausnahme derjenigen, die als Modell vor dem 2. September 1945 bei einer militärischen Streitkraft eingeführt worden sind, und der Jagd- und Sportgewehre</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="30.">Granatmaschinenwaffen, Granatgewehre, Granatpistolen</item>
                        <item n="31.">Kanonen, Haubitzen, Mörser jeder Art</item>
                        <item n="32.">Maschinenkanonen</item>
                        <item n="33.">gepanzerte Selbstfahrlafetten für die Waffen der Nummern 31 und 32</item>
                        <item n="34.">Rohre für die Waffen der Nummern 29, 31 und 32</item>
                        <item n="35.">Verschlüsse für die Waffen der Nummern 29, 31 und 32</item>
                        <item n="36.">Trommeln für Maschinenkanonen</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="">
                            <list>
                                <item n="">
                                    <list>
                                        <item n="VI.">Leichte Panzerabwehrwaffen, Flammenwerfer, Minenleg- und Minenwurfsysteme</item>
                                    </list>
                                </item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="37.">rückstoßarme, ungelenkte, tragbare Panzerabwehrwaffen</item>
                        <item n="38.">Flammenwerfer</item>
                        <item n="39.">Minenleg- und Minenwurfsysteme für Landminen</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="">
                            <list>
                                <item n="">VII. Torpedos, Minen, Bomben, eigenständige Munition</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="40.">Torpedos</item>
                        <item n="41.">Torpedos ohne Gefechtskopf (Sprengstoffteil)</item>
                        <item n="42.">Rumpftorpedos (Torpedos ohne Gefechtskopf - Sprengstoffteil - und ohne Zielsuchkopf)</item>
                        <item n="43.">Minen aller Art</item>
                        <item n="44.">Bomben aller Art einschließlich der Wasserbomben</item>
                        <item n="45.">Handflammpatronen</item>
                        <item n="46.">Handgranaten</item>
                        <item n="47.">Pioniersprengkörper, Hohl- und Haftladungen sowie sprengtechnische Minenräummittel</item>
                        <item n="48.">Sprengladungen für die Waffen der Nummer 43</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="">
                            <list>
                                <item n="">VIII. Sonstige Munition</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="49.">Munition für die Waffen der Nummern 31 und 32</item>
                        <item n="50.">Munition für die Waffen der Nummer 29, ausgenommen Patronenmunition mit Vollmantelweichkerngeschoss, sofern<list>
                                <item n="1.">das Geschoss keine Zusätze, insbesondere keinen Lichtspur-, Brand- oder Sprengsatz, enthält und</item>
                                <item n="2.">Patronenmunition gleichen Kalibers für Jagd- oder Sportzwecke verwendet wird</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="51.">Munition für die Waffen der Nummer 30</item>
                        <item n="52.">Munition für die Waffen der Nummern 37 und 39</item>
                        <item n="53.">Gewehrgranaten</item>
                        <item n="54.">Geschosse für die Waffen der Nummern 49 und 52</item>
                        <item n="55.">Treibladungen für die Waffen der Nummern 49 und 52</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="">
                            <list>
                                <item n="">IX. Sonstige wesentliche Bestandteile</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="56.">Gefechtsköpfe für die Waffen der Nummern 7 bis 9 und 40</item>
                        <item n="57.">Zünder für die Waffen der Nummern 7 bis 9, 40, 43, 44, 46, 47, 49, 51 bis 53 und 59, ausgenommen Treibladungsanzünder</item>
                        <item n="58.">Zielsuchköpfe für die Waffen der Nummern 7, 9, 40, 44, 49, 59 und 60</item>
                        <item n="59.">Submunition für die Waffen der Nummern 7 bis 9, 44, 49 und 61</item>
                        <item n="60.">Submunition ohne Zünder für die Waffen der Nummern 7 bis 9, 44, 49 und 61</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="">
                            <list>
                                <item n="">X. Dispenser</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="61.">Dispenser zur systematischen Verteilung von Submunition</item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="">
                            <list>
                                <item n="">XI. Laserwaffen</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item n="62.">Laserwaffen, besonders dafür konstruiert, dauerhafte Erblindung zu verursachen.</item>
                    </list>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>