<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR003670963">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verordnung über die sachliche Zuständigkeit in der Kriegsopferversorgung</title>
                <title type="short">KOVZustV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1963-05-20</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>Die V ist in dem in Art. 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet gem. Anlage I Kap. VIII Sachg. K Abschn. III Nr. 14 EinigVtr iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1069 ab 1. Januar 1991 anzuwenden. Maßgaben aufgrund EinigVtr nicht mehr anzuwenden gem. Art. 109 Nr. 3 Buchst. i DBuchst. nn G v. 8.12.2010 I 1864(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1967 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d1384e26">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 2 des Gesetzes über das Verwaltungsverfahren der Kriegsopferversorgung vom 2. Mai 1955 (Bundesgesetzbl. I S. 202), geändert durch das Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts vom 27. Juni 1960 (Bundesgesetzbl. I S. 453), wird mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</p>
            </div>
            <div xml:id="d1384e36">
                <head>§ 1</head>
                <p>Die Landesversorgungsämter sind zuständig für die</p>
                <list>
                    <item n="a)">Entscheidungen über Anträge auf Gewährung von Badekuren und Heilstättenbehandlungen sowie über die Durchführung der Versehrtenleibesübungen,</item>
                    <item n="b)">Entscheidungen über Kapitalabfindungen (§§ 72 bis 80 des Bundesversorgungsgesetzes),</item>
                    <item n="c)">Geltendmachung der in § 81a des Bundesversorgungsgesetzes genannten Ansprüche und der im Zusammenhang mit der Durchführung der Versorgung entstehenden bürgerlich-rechtlichen Ansprüche. Die Zuständigkeit der Versorgungsämter in den Ländern Bayern, Hessen und Schleswig-Holstein bleibt unberührt.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d1384e54">
                <head>§ 2</head>
                <p>Die orthopädischen Versorgungsstellen sind zuständig für die Entscheidungen über</p>
                <list>
                    <item n="a)">Leistungen nach § 11 Abs. 1 Satz 1 Nr. 8 in Verbindung mit § 13, nach § 11 Abs. 3, nach § 12 Abs. 1 in Verbindung mit § 11 Abs. 1 Satz 1 Nr. 8 und § 13 sowie nach § 12 Abs. 5 des Bundesversorgungsgesetzes, sowie die Kostenerstattung nach § 18 Abs. 1 und 2 des Bundesversorgungsgesetzes, wenn sie mit der orthopädischen Versorgung im Zusammenhang steht,</item>
                    <item n="b)">den mit der orthopädischen Versorgung oder mit den Ersatzleistungen nach § 11 Abs. 3 und § 12 Abs. 5 des Bundesversorgungsgesetzes im Zusammenhang stehenden Kostenersatz nach § 24 des Bundesversorgungsgesetzes und § 65a des Ersten Buches Sozialgesetzbuch.</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d1384e70">
                <head>§ 3</head>
                <p>Diese Verordnung gilt nach § 14 des Dritten Überleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzblatt I S. 1) in Verbindung mit § 50 Abs. 1 des Gesetzes über das Verwaltungsverfahren der Kriegsopferversorgung auch im Land Berlin.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1384e80">
                <head>§ 4</head>
                <p>Diese Verordnung tritt am Tag nach ihrer Verkündung in Kraft.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1384e90">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>