<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR209800003">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verordnung über einige zur menschlichen Ernährung bestimmte Zuckerarten</title>
                <title type="short">ZuckArtV 2003</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>2003-10-23</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>Mit dieser Verordnung werden Bestimmungen der Richtlinie 2001/111/EG des Rates vom 20. Dezember 2001 über bestimmte Zuckerarten für die menschliche Ernährung (ABl. EG 2002 Nr. L 10 S. 53) in deutsches Recht umgesetzt.</p>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 1.11.2003 +++)(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:Umsetzung derEGRL 111/2001 (CELEX Nr: 301L0111) +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d1541e37">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Das Bundesministerium für Verbraucherschutz, Ernährung und Landwirtschaft verordnet auf Grund</p>
                <list>
                    <item n="-">des § 19 Abs. 1 Nr. 1, 2 Buchstabe b und Nr. 4 Buchstabe a, b und c des Lebensmittel- und Bedarfsgegenständegesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 9. September 1997 (BGBl. I S. 2296), der durch Artikel 42 Nr. 4 der Verordnung vom 29. Oktober 2001 (BGBl. I S. 2785) geändert worden ist, auch in Verbindung mit Artikel 114 des Gesetzes vom 27. April 1993 (BGBl. I S. 512) sowie in Verbindung mit Artikel 1 des Zuständigkeitsanpassungsgesetzes vom 16. August 2002 (BGBl. I S. 3165) und dem Organisationserlass vom 22. Oktober 2002 (BGBl. I S. 4206) im Einvernehmen mit dem Bundesministerium für Wirtschaft und Arbeit und</item>
                    <item n="-">des § 44 Abs.1 Nr. 2 des Lebensmittel- und Bedarfsgegenständegesetzes:</item>
                </list>
            </div>
            <div xml:id="d1541e52">
                <head>§ 1</head>
                <p>(1) Die in Anlage 1 aufgeführten Erzeugnisse unterliegen dieser Verordnung, soweit sie dazu bestimmt sind, als Lebensmittel gewerbsmäßig in den Verkehr gebracht zu werden.</p>
                <p>(2) Diese Verordnung gilt nicht für die in Anlage 1 genannten Erzeugnisse in Form von Staubzucker, Kandiszucker und Zuckerhüten.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1541e66">
                <head>§ 2</head>
                <p>(1) Für die in Anlage 1 aufgeführten Erzeugnisse sind die dort genannten Bezeichnungen Verkehrsbezeichnungen im Sinne der Lebensmittel-Kennzeichnungsverordnung.</p>
                <p>(2) Die in Anlage 1 genannten Bezeichnungen sind den dort aufgeführten Erzeugnissen vorbehalten. Für das Erzeugnis nach Anlage 1 Nr. 3 dürfen auch die in Anlage 1 Nr. 2 aufgeführten Bezeichnungen verwendet werden.</p>
                <p>(3) Die in der Anlage 1 genannten Bezeichnungen dürfen bei dort in Nummer 4, 5 oder 6 aufgeführten Erzeugnissen durch das Wort "weiß" ergänzt werden, wenn</p>
                <list>
                    <item n="1.">die Farbe in Lösung 25 ICUMSA-Einheiten bei der Anwendung der in der Anlage 2 für dieses Merkmal vorgesehenen Methode,</item>
                    <item n="2.">der Gehalt an Leitfähigkeitsasche 0,1 Prozent in Gewicht bei Anwendung der in Anlage 2 für dieses Merkmal vorgesehenen Methode</item>
                </list>
                <p>nicht übersteigt.</p>
                <p>(4) Enthalten die in Anlage 1 Nr. 7 oder 8 aufgeführten Erzeugnisse mehr als 5 Prozent Fruktose in Gewicht in der Trockenmasse, so sind sie als "Glukose-Fruktose-Sirup", als "Fruktose-Glukose-Sirup", als "getrockneter Glukose-Fruktose-Sirup" oder als "getrockneter Fruktose-Glukose-Sirup" zu bezeichnen, abhängig davon, ob der Glukose- oder Fruktoseanteil überwiegt.</p>
                <p>(5) Die in Anlage 1 aufgeführten Erzeugnisse können zusätzlich zu den nach den Absätzen 1 und 4 vorgeschriebenen Verkehrsbezeichnungen andere übliche Bezeichnungen tragen, sofern der Verbraucher dadurch nicht irregeführt wird.</p>
                <p>(6) Die nach den Absätzen 1 und 4 vorgeschriebenen Verkehrsbezeichnungen können zusätzlich in zusammengesetzten Verkehrsbezeichnungen verwendet werden, mit denen üblicherweise andere Erzeugnisse bezeichnet werden, sofern der Verbraucher dadurch nicht irregeführt wird.</p>
                <p>(7) In Anlage 1 aufgeführte Erzeugnisse dürfen gewerbsmäßig nur in den Verkehr gebracht werden, wenn zusätzlich zu den nach der Lebensmittel-Kennzeichnungsverordnung vorgeschriebenen Angaben nach Maßgabe des Absatzes 8 angegeben sind:</p>
                <list>
                    <item n="1.">die Gehalte an Trockenmasse und Invertzucker bei den in Anlage 1 Nr. 4, 5 oder 6 aufgeführten Erzeugnissen,</item>
                    <item n="2.">das Wort "kristallisiert" bei dem in Anlage 1 Nr. 6 aufgeführten Erzeugnis, wenn es Kristalle enthält.</item>
                </list>
                <p>(8) Für die Art und Weise der Kennzeichnung nach Absatz 7 gilt</p>
                <list>
                    <item n="1.">§ 3 Abs. 3 Satz 1, 2 und 3 erster Halbsatz und</item>
                    <item n="2.">§ 3 Abs. 4</item>
                </list>
                <p>der Lebensmittel-Kennzeichnungsverordnung entsprechend.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1541e109">
                <head>§ 3</head>
                <p>Gewerbsmäßig dürfen nicht in den Verkehr gebracht werden</p>
                <list>
                    <item n="1.">Lebensmittel, die mit einer in Anlage 1 aufgeführten Bezeichnung versehen sind, ohne der betreffenden Begriffsbestimmung zu entsprechen,</item>
                    <item n="2.">Lebensmittel nach Anlage 1 Nr. 4, 5 oder 6, die nach § 2 Abs. 3 als "weiß" bezeichnet sind, ohne den Anforderungen dieser Bestimmung zu entsprechen.</item>
                </list>
                <p>Im Falle des Satzes 1 Nr. 1 bleibt § 2 Abs. 6 unberührt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1541e127">
                <head>§ 4</head>
                <p>Die Merkmale der in Anlage 1 aufgeführten Erzeugnisse sind nach den in Anlage 2 vorgesehenen Analysemethoden zu bestimmen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1541e139">
                <head>§ 5</head>
                <p>(1) Nach § 59 Abs. 1 Nr. 21 Buchstabe a des Lebensmittel- und Futtermittelgesetzbuches wird bestraft, wer entgegen § 3 Satz 1 Lebensmittel in den Verkehr bringt.</p>
                <p>(2) Wer eine in Absatz 1 bezeichnete Handlung fahrlässig begeht, handelt nach § 60 Abs. 1 des Lebensmittel- und Futtermittelgesetzbuches ordnungswidrig.</p>
                <p>(3) Ordnungswidrig im Sinne des § 60 Abs. 2 Nr. 26 Buchstabe a des Lebensmittel- und Futtermittelgesetzbuches handelt, wer vorsätzlich oder fahrlässig entgegen § 2 Abs. 7 ein Erzeugnis in den Verkehr bringt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1541e156">
                <head>§ 6</head>
                <p>Bis zum 11. Juli 2004 dürfen Erzeugnisse nach den bis zum 31. Oktober 2003 geltenden Vorschriften hergestellt und gekennzeichnet werden. Nach Satz 1 hergestellte und gekennzeichnete Erzeugnisse dürfen bis zum Abbau der Vorräte in den Verkehr gebracht werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1541e168">
                <head>§ 7</head>
                <p>-</p>
            </div>
            <div xml:id="d1541e179">
                <head>§ 8</head>
                <p>(1) Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verkündung in Kraft.</p>
                <p>(2)</p>
            </div>
            <div xml:id="d1541e195">
                <head>Schlussformel</head>
                <p>Der Bundesrat hat zugestimmt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d1541e205">
                <head>Anlage 1</head>Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 2003, 2100 - 2101<list>
                    <item n="1.">Halbweißzucker Gereinigte und kristallisierte Saccharose von einwandfreier und handelsüblicher Qualität mit folgenden Merkmalen:</item>
                </list>a)Polarisationmindestens 99,5 Grad Z,b)Gehalt in Invertzuckerhöchstens 0,1% in Gewicht,c)Verlust beim Trocknenhöchstens 0,1% in Gewicht.<list>
                    <item n="2.">Zucker oder Weißzucker Gereinigte und kristallisierte Saccharose von einwandfreier und handelsüblicher Qualität mit folgenden Merkmalen:</item>
                </list>a)Polarisationmindestens 99,7 Grad Z,b)Gehalt in Invertzuckerhöchstens 0,04% in Gewicht,c)Verlust beim Trocknenhöchstens 0,06% in Gewicht,d)Farbtypehöchstens 9 Punkte.<list>
                    <item n="3.">Raffinierter Zucker, raffinierter Weißzucker oder Raffinade Erzeugnis, das den in Nummer 2 Buchstabe a, b und c aufgeführten Merkmalen entspricht und dessen nach den in Anlage 2 vorgeschriebenen Analysemethoden ermittelte Punktzahl insgesamt 8 nicht übersteigt und höchstens beträgt:</item>
                </list>-4 für die Farbtype,-6 für den Gehalt an Leitfähigkeitsasche,-3 für die Farbe in Lösung.<list>
                    <item n="4.">Flüssigzucker Wässrige Lösung von Saccharose mit folgenden Merkmalen:</item>
                </list>a)Trockenmassemindestens 62% in Gewicht,b)Gehalt an Invertzucker (Verhältnis von D-Fruktose zu D-Glukose: 1,0 +- 0,2)höchstens 3% in Gewicht in der Trockenmasse,c)Leitfähigkeitsaschehöchstens 0,1% in Gewicht in der Trockenmasse,d)Farbe in Lösunghöchstens 45 ICUMSA-Einheiten.<list>
                    <item n="5.">Invertflüssigzucker Wässrige Lösung von teilweise durch Hydrolyse invertierter Saccharose, in welcher der Anteil an Invertzucker nicht vorherrscht und die folgenden Merkmalen entspricht:</item>
                </list>a)Trockenmassemindestens 62% in Gewicht,b)Gehalt an Invertzucker (Verhältnis von D-Fruktose zu D-Glukose: 1,0 +- 0,1)über 3%, jedoch höchstens 5% in Gewicht in der Trockenmasse,c)Leitfähigkeitsaschehöchstens 0,4% in Gewicht in der Trockenmasse,<list>
                    <item n="6.">Invertzuckersirup Wässrige, auch kristallisierte Lösung von teilweise durch Hydrolyse invertierter Saccharose, in welcher der Anteil an Invertzucker (Verhältnis von D-Fruktose zu D-Glucose 1,0+- 0,1) in Trockenmasse mehr als 50 Prozent in Gewicht beträgt und die außerdem den Anforderungen gemäß Nummer 5 Buchstabe a und c entspricht.</item>
                    <item n="7.">Glukosesirup Gereinigte und konzentrierte Lösung von zur Ernährung geeigneten, aus Stärke oder Inulin gewonnenen Sacchariden, mit folgenden Merkmalen:</item>
                </list>a)Trockenmassemindestens 70% in Gewicht,b)Dextroseäquivalentmindestens 20% in Gewicht in der Trockenmasse, in D-Glukose ausgedrückt,c)Sulfataschehöchstens 1% in Gewicht in der Trockenmasse.<list>
                    <item n="8.">Getrockneter Glukosesirup Teilweise getrockneter Glukosesirup, bei dem die Trockenmasse mindestens 93 Prozent in Gewicht beträgt und der den Anforderungen gemäß Nummer 7 Buchstabe b und c entspricht.</item>
                    <item n="9.">Dextrose, kristallwasserhaltig oder Traubenzucker, kristallwasserhaltig Gereinigte und kristallisierte D-Glukose mit einem Molekül Kristallwasser, die folgenden Merkmalen entspricht:</item>
                </list>a)Dextrose (D-Glukose)mindestens 99,5% in Gewicht in der Trockenmasse,b)Trockenmassemindestens 90% in Gewicht,c)Sulfataschehöchstens 0,25% in Gewicht in der Trockenmasse.<list>
                    <item n="10.">Dextrose, kristallwasserfrei oder Traubenzucker, kristallwasserfrei Gereinigte und kristallisierte D-Glukose ohne Kristallwasser, bei der die Trockenmasse mindestens 98 Prozent in Gewicht beträgt und die den Anforderungen gemäß Nummer 9 Buchstabe a und c entspricht:</item>
                    <item n="11.">Fruktose Gereinigte und kristallisierte D-Fruktose mit folgenden Merkmalen:</item>
                </list>Fruktosegehaltmindestens 98,0% in Gewicht,Glukosegehalthöchstens 0,5% in Gewicht,Verlust beim Trocknenhöchstens 0,5% in Gewicht,Leitfähigkeitsaschehöchstens 0,1% in Gewicht in der Trockenmasse.</div>
            <div xml:id="d1541e476">
                <head>Anlage 2</head>
                <p>Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 2003, 2102</p>
                <p>Die jeweils anzuwendende Methode ist aus der nachstehenden Aufstellung zu ersehen. Die Beschreibung der Methoden ergibt sich aus der Verordnung (EWG) Nr. 1265/69 der Kommission vom 1. Juli 1969 über die Methoden zur Bestimmung der Qualität von Zucker, der von den Interventionsstellen gekauft wird (ABl. EG Nr. L 163 S. 1) und der Ersten Richtlinie (79/796/EWG) der Kommission vom 26. Juli 1979 zur Festlegung gemeinschaftlicher Analysenmethoden für die Kontrolle von zur menschlichen Ernährung bestimmten Zuckerarten (ABl. EG Nr. L 239 S. 24).MerkmaleZuckerart (Nummer der Anlage 1)MethodeGehalt an Leitfähigkeitsasche3, 4, 5, 6, 11Nr. 1Abschnitt A des Anhangs der Verordnung (EWG) Nr. 1265/69Farbtype2, 3Nr. 2Abschnitt A des Anhangs der Verordnung (EWG) Nr. 1265/69Farbe in Lösung3, 4, 5, 6Nr. 3Abschnitt A des Anhangs der Verordnung (EWG) Nr. 1265/69Verlust beim Trocknen1, 2, 3Nr. 1Anlage II der Richtlinie 79/796/EWGTrockenmasse7, 8, 9, 10Nr. 2Anlage II der Richtlinie 79/796/EWG4, 5, 6Nr. 3Anlage II der Richtlinie 79/796/EWGGehalt an Invertzucker1Nr. 4Anlage II der Richtlinie 79/796/EWG2, 3Nr. 5Anlage II der Richtlinie 79/796/EWG4, 5, 6Nr. 6Anlage II der Richtlinie 79/796/EWGDextrose (D-Glukose), Dextroseäquivalent7, 8, 9, 10Nr. 6Anlage II der Richtlinie 79/796/EWGSulfatasche7, 8, 9, 10Nr. 9Anlage II der Richtlinie 79/796/EWGPolarisation1, 2, 3Nr. 10Anlage II der Richtlinie 79/796/EWG</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>