<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR008170964">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anordnung über die Stiftung der Truppenfahnen für die Bundeswehr</title>
                <title type="short">BwFahnAnO</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>1964-09-18</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 20.10.1964 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d352e20">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Als äußeres Zeichen gemeinsamer Pflichterfüllung im Dienst für Volk und Staat stifte ich für Bataillone und entsprechende Verbände Truppenfahnen in den Farben schwarz-rot-gold mit Bundesadler.</p>
            </div>
            <div xml:id="d352e30">
                <head>§ 1</head>
                <p>Die Truppenfahne ist die Bundesdienstflagge in quadratischer Form (100 x 100) aus schwerem Seidenstoff. Der Bundesadler ist gestickt. Das Fahnentuch ist mit schwarz-rot-goldener Kordel und goldenen Fransen eingefaßt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d352e40">
                <head>§ 2</head>
                <p>(1) Das Fahnentuch ist an einem schwarzen Fahnenstock befestigt. Ein Metallring um den Fahnenstock trägt die Bezeichnung des Truppenteils.</p>
                <p>(2) Die Spitze des Fahnenstocks ist ausgebildet als ein ovaler Eichenlaubkranz mit einem Eisernen Kreuz in der Mitte.</p>
            </div>
            <div xml:id="d352e52">
                <head>§ 3</head>
                <p>(1) Das mit schmalem Goldstreifen gefaßte Fahnenband in der Waffenfarbe des Truppenteils ist am Fahnenstock angebracht.</p>
                <p>(2) Auf dem Fahnenband ist das Emblem der Teilstreitkraft und die Bezeichnung des jeweiligen Truppenteils eingestickt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d352e64">
                <head>§ 4</head>
                <p>Der Bundesminister der Verteidigung wird ermächtigt, die zu dieser Anordnung erforderlichen Durchführungsbestimmungen zu erlassen.</p>
            </div>
            <div xml:id="d352e74">
                <head>Schlußformel</head>
                <p>Der BundespräsidentDer BundeskanzlerDer Bundesminister der Verteidigung</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>