<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="BJNR009800011">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gebührenordnung für Maßnahmen im Straßenverkehr</title>
                <title type="short">StGebO 2011</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>2011-01-25</date>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <p>(+++ Textnachweis ab: 11.2.2011 +++)</p>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="d488e27">
                <head>Eingangsformel</head>
                <p>Auf Grund des § 6a Absatz 2 in Verbindung mit Absatz 3 und 4 des Straßenverkehrsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 5. März 2003 (BGBl. I S. 310, 919), des § 18 Absatz 2 in Verbindung mit Absatz 3 des Kraftfahrsachverständigengesetzes vom 22. Dezember 1971 (BGBl. I S. 2086) und des § 34a Absatz 2 in Verbindung mit Absatz 3 des Fahrlehrergesetzes vom 25. August 1969(BGBl. I S. 1336), von § 6aAbsatz 2 durch Artikel 2 Nummer 1 des Gesetzes vom 14. August 2006 (BGBl. I S. 1958), § 18 Absatz 2 zuletzt durch Artikel 291 der Verordnung vom 31. Oktober 2006 (BGBl. I S. 2407), § 18 Absatz 3 durch Artikel 6 Nummer 12 Buchstabe b des Gesetzes vom 24. April 1998 (BGBl. I S. 747), § 34a Absatz 2 zuletzt durch Artikel 289 der Verordnung vom 31. Oktober 2006 (BGBl. I S. 2407) und § 34a Absatz 3 zuletzt durch Artikel 2 des Gesetzes vom 24. April 1998 (BGBl. I S. 747) geändert worden sind, jeweils in Verbindung mit dem 2. Abschnitt des Verwaltungskostengesetzes vom 23. Juni 1970 (BGBl. I S. 821), verordnet das Bundesministerium für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung:</p>
                <p>Eingangsformel Kursivdruck: Müsste richtig "(BGBl. I S. 1336), von denen § 6a" lauten</p>
            </div>
            <div xml:id="d488e45">
                <head>§ 1</head>
                <p>(1) Für Amtshandlungen, einschließlich der Prüfungen und Untersuchungen im Sinne des § 6a des Straßenverkehrsgesetzes, des § 34a des Fahrlehrergesetzes und des § 18 des Kraftfahrsachverständigengesetzes, werden Gebühren nach dieser Verordnung erhoben. Die gebührenpflichtigen Tatbestände und die Gebührensätze ergeben sich aus dem Gebührentarif für Maßnahmen im Straßenverkehr (Anlage).</p>
                <p>(2) Bei der Erhebung der Gebühren dürfen mehrere miteinander verbundene, im Gebührentarif genannte Amtshandlungen, Prüfungen oder Untersuchungen in einer Gesamtbezeichnung, die zugehörigen Beträge in einem Gesamtbetrag zusammengefasst werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d488e61">
                <head>§ 2</head>
                <p>(1) Soweit im Gebührentarif nichts anderes bestimmt ist, hat der Gebührenschuldner folgende Auslagen zu tragen:</p>
                <list>
                    <item n="&#160;1.">Entgelte für Zustellungen durch die Post mit Postzustellungsurkunde und für Nachnahmen sowie im Einschreibeverfahren; Entgelte für Eil- und Expresszustellungen, soweit sie auf besonderen Antrag des Gebührenschuldners erfolgen,</item>
                    <item n="&#160;2.">Aufwendungen für weitere Ausfertigungen, Abschriften und Auszüge, die auf besonderen Antrag erteilt werden; für die Berechnung der Schreibauslagen gelten die Vorschriften des § 136 Absatz 2, 3 und 5 der Kostenordnung,</item>
                    <item n="&#160;3.">Aufwendungen für Übersetzungen, die auf besonderen Antrag gefertigt werden,</item>
                    <item n="&#160;4.">Kosten, die durch öffentliche Bekanntmachung entstehen, mit Ausnahme der hierbei erwachsenden Entgelte für Postdienstleistungen,</item>
                    <item n="&#160;5.">die in entsprechender Anwendung des Justizvergütungs- und -entschädigungsgesetzes zu zahlenden Beträge; erhält ein Sachverständiger auf Grund des § 1 Absatz 2 Satz 2 jenes Gesetzes keine Vergütung, ist der Betrag zu entrichten, der ohne diese Vorschrift nach dem Gesetz zu zahlen wäre,</item>
                    <item n="&#160;6.">die bei Geschäften außerhalb der Dienststelle den Bediensteten auf Grund gesetzlicher oder tarifvertraglicher Vorschriften gewährten Vergütungen (Reisekostenvergütung, Auslagenersatz) und die Kosten für die Bereitstellung von Räumen; für Personen, die weder Bundes- noch Landesbedienstete sind, gelten die Vorschriften über die Vergütung der Reisekosten der Bundesbeamten entsprechend,</item>
                    <item n="&#160;6a.">die Aufwendungen für den Einsatz von Dienstwagen bei Dienstgeschäften außerhalb der Dienststelle,</item>
                    <item n="&#160;7.">die Beträge, die anderen in- und ausländischen Behörden, öffentlichen Einrichtungen oder Beamten zustehen; und zwar auch dann, wenn aus Gründen der Gegenseitigkeit, der Verwaltungsvereinfachung und dergleichen an die Behörden, Einrichtungen oder Beamten keine Zahlungen zu leisten sind,</item>
                    <item n="&#160;8.">die Kosten für die Beförderung von Sachen, mit Ausnahme der hierbei erwachsenden Entgelte für Postdienstleistungen, und die Verwahrung von Sachen,</item>
                    <item n="&#160;9.">die auf die Kosten der amtlich anerkannten Sachverständigen und Prüfer für den Kraftfahrzeugverkehr und der amtlich anerkannten Begutachtungsstellen für Fahreignung entfallende Mehrwertsteuer,</item>
                    <item n="10.">die Kosten der amtlich anerkannten Sachverständigen und Prüfer sowie der Prüfstellen für Nachprüfungen im Auftrage des Kraftfahrt-Bundesamtes nach § 20 Absatz 6 der Straßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung und § 9 der Fahrzeugteileverordnung sowie für Nachprüfungen nach international vereinbartem Recht, soweit ein Verstoß gegen diese Vorschriften nachgewiesen wird,</item>
                    <item n="11.">die Aufwendungen für die Übersendung oder Überbringung der Mitteilung der Zulassungsbehörde an den Versicherer auf Grund der Versicherungsbestätigung nach § 24 Absatz 1 der Fahrzeug-Zulassungsverordnung oder der Anzeige nach § 25 Absatz 2 der Fahrzeug-Zulassungsverordnung.</item>
                </list>
                <p>(2) Die Erstattung der in Absatz 1 aufgeführten Auslagen kann auch verlangt werden, wenn für die Amtshandlung, Prüfung oder Untersuchung Gebührenfreiheit besteht, bei Auslagen nach Absatz 1 Nummer 1 bis 9 jedoch nur, soweit ihr Gesamtbetrag 3 Euro übersteigt. Auslagen für die Versendung von Akten im Wege der Amtshilfe werden nicht erhoben.</p>
            </div>
            <div xml:id="d488e103">
                <head>§ 3</head>
                <p>(1) Kostengläubiger ist der Rechtsträger, dessen Stelle eine kostenpflichtige Amtshandlung, Prüfung oder Untersuchung vornimmt.</p>
                <p>(2) Bei den Gebühren der amtlich anerkannten Sachverständigen und Prüfer für den Kraftfahrzeugverkehr ist der Träger der Technischen Prüfstelle für den Kraftfahrzeugverkehr Kostengläubiger.</p>
            </div>
            <div xml:id="d488e119">
                <head>§ 4</head>
                <p>(1) Zur Zahlung der Kosten ist verpflichtet,</p>
                <list>
                    <item n="1.">wer die Amtshandlung, Prüfung und Untersuchung veranlasst oder zu wessen Gunsten sie vorgenommen wird,</item>
                    <item n="2.">wer die Kosten durch eine vor der zuständigen Behörde abgegebene oder ihr mitgeteilte Erklärung übernommen hat,</item>
                    <item n="3.">wer für die Kostenschuld eines anderen kraft Gesetzes haftet.</item>
                </list>
                <p>(2) Bei Amtshandlungen, Prüfungen und Untersuchungen zur Überwachung von Betrieben ist der Inhaber des Betriebs Kostenschuldner.</p>
                <p>(3) Mehrere Kostenschuldner haften als Gesamtschuldner.</p>
            </div>
            <div xml:id="d488e144">
                <head>§ 5</head>
                <p>(1) Von der Zahlung der Gebühren nach dem 1. und 2. Abschnitt des Gebührentarifs sind befreit:</p>
                <list>
                    <item n="1.">Die Bundesrepublik Deutschland und die bundesunmittelbaren juristischen Personen des öffentlichen Rechts, deren Ausgaben ganz oder teilweise auf Grund gesetzlicher Verpflichtung aus dem Haushalt des Bundes getragen werden;</item>
                    <item n="2.">die Länder und die juristischen Personen des öffentlichen Rechts, die nach den Haushaltsplänen eines Landes für Rechnung eines Landes verwaltet werden;</item>
                    <item n="3.">die Gemeinden und Gemeindeverbände sowie Zweckverbände und die sonstigen kommunalen Körperschaften des öffentlichen Rechts, sofern die Amtshandlungen, Prüfungen und Untersuchungen nicht ihre wirtschaftlichen Unternehmen betreffen;</item>
                    <item n="4.">die ausländischen ständigen diplomatischen Missionen;</item>
                    <item n="5.">die Mitglieder der ausländischen ständigen diplomatischen Missionen sowie die mit ihnen im gemeinsamen Haushalt lebenden Familienmitglieder, wenn der Fahrzeughalter weder Deutscher noch im Geltungsbereich dieser Verordnung ständig ansässig ist und dort keine private Erwerbstätigkeit ausübt. Bei Mitgliedern des dienstlichen Hauspersonals sowie den mit ihnen im gemeinsamen Haushalt lebenden Familienmitgliedern ist außerdem erforderlich, dass der Fahrzeughalter Angehöriger des Entsendestaats ist;</item>
                    <item n="6.">die zugelassenen berufskonsularischen Vertretungen;</item>
                    <item n="7.">die Mitglieder der berufskonsularischen Vertretungen sowie die mit ihnen im gemeinsamen Haushalt lebenden Familienmitglieder, wenn der Fahrzeughalter weder Deutscher noch im Geltungsbereich dieser Verordnung ständig ansässig ist und dort keine private Erwerbstätigkeit ausübt. Nummer 5 Satz 2 gilt entsprechend;</item>
                    <item n="8.">die Berufskonsularbeamten oder Bediensteten des Verwaltungs- oder technischen Personals bei den von Wahlkonsularbeamten geleiteten konsularischen Vertretungen, sofern sie Angehörige des Entsendestaats sind, sowie die mit solchen Personen im gemeinsamen Haushalt lebenden Familienmitglieder, wenn der Fahrzeughalter weder Deutscher noch im Geltungsbereich dieser Verordnung ständig ansässig ist und dort keine private Erwerbstätigkeit ausübt;</item>
                    <item n="9.">die amtlichen zwischenstaatlichen Organisationen und Einrichtungen anderer Staaten oder deren Mitglieder, soweit ihnen auf Grund völkerrechtlicher Übereinkünfte mit der Bundesrepublik Deutschland oder auf Grund von Rechtsverordnungen der Bundesregierung Vorrechte und Befreiungen wie diplomatischen Missionen oder diplomatischen Vertretern gewährt werden;</item>
                    <item n="10.">die Ehegatten der in Nummer 9 genannten Personen.</item>
                </list>
                <p>(2) Von der Zahlung der Gebühren nach den Nummern 413 und 414 des Gebührentarifs sind, soweit es sich um eine Vollprüfung im Rahmen des § 21 StVZO handelt, die in Absatz 1 Nummer 4 bis 10 aufgeführten Missionen, Vertretungen, Organisationen und Personen befreit.</p>
                <p>(3) Die Befreiung tritt nicht ein, soweit die in Absatz 1 Genannten berechtigt sind, die Gebühren Dritten aufzuerlegen.</p>
                <p>(4) Gebührenfreiheit nach Absatz 1 besteht nicht für Sondervermögen und Bundesbetriebe im Sinne des Artikels 110 Absatz 1 des Grundgesetzes, für gleichartige Einrichtungen der Länder sowie für öffentlich-rechtliche Unternehmen, an denen der Bund oder ein Land beteiligt ist.</p>
                <p>(5) Zur Zahlung von Gebühren bleiben die in Absatz 1 genannten Rechtsträger für Amtshandlungen folgender Behörden verpflichtet:</p>
                <list>
                    <item n="1.">Physikalisch-Technische Bundesanstalt,</item>
                    <item n="2.">Bundesanstalt für Materialprüfung.</item>
                </list>
                <p>(6) Die für die Erhebung der Gebühren zuständige Stelle kann Körperbehinderten aus Billigkeitsgründen Gebührenermäßigung oder Gebührenbefreiung für Amtshandlungen, Prüfungen oder Untersuchungen gewähren, die wegen der Behinderung erforderlich werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="d488e194">
                <head>§ 6</head>
                <p>Die Vorschriften des Verwaltungskostengesetzes sind anzuwenden, soweit nicht die §§ 1 bis 5 abweichende Regelungen über die Kostenerhebung, die Kostenbefreiung, den Umfang der zu erstattenden Auslagen, der Kostengläubiger- und Kostenschuldnerschaft enthalten.</p>
            </div>
            <div xml:id="d488e208">
                <head>§ 7</head>
                <p>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verkündung in Kraft; gleichzeitig tritt die Gebührenordnung für Maßnahmen im Straßenverkehr vom 26. Juni 1970 (BGBl. I S. 865, 1298), die zuletzt durch Artikel 4 der Verordnung vom 21. April 2009 (BGBl. I S. 872) geändert worden ist, außer Kraft.</p>
            </div>
            <div xml:id="d488e222">
                <head>Schlussformel</head>
                <p>Der Bundesrat hat zugestimmt.</p>
            </div>
            <div xml:id="d488e235">
                <head>Anlage</head>
                <p>(Fundstelle: BGBl. I 2011, 101 - 123;bzgl. der einzelnen Änderungen vgl. Fußnote)</p>1. AbschnittGebühren des BundesGebühren-NummerGegenstandGebührEuroA.Straßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung, Fahrzeug-Zulassungsverordnung, Fahrerlaubnis-Verordnung, Straßenverkehrs-Ordnung, EG-Fahrzeuggenehmigungsverordnung, Fahrzeugteileverordnung, Fahrpersonalverordnung und Internationale Vereinbarungen1.Erlaubnisse und Genehmigungen für Fahrzeuge und Fahrzeugteile sowie Autorisierungen111Erteilung111.1einer Allgemeinen Betriebserlaubnis (ABE) oder EG-Typgenehmigung (Mehrphasen-Typgenehmigung nach §§ 3, 11, 15, 20 EG-FGV) für Fahrzeugtypen bei Vorlage aller relevanten Systemgenehmigungen nach Einzelrichtlinien534,00 bis 734,00111.1.1einer EG-Typgenehmigung (Einphasen-Typgenehmigung und gemischte Typgenehmigung nach §§ 3, 11, 15, 20 EG-FGV) für Fahrzeugtypen ohne Vorlage aller relevanten Systemgenehmigungen nach Einzelrichtlinien785,00 bis 4&#160;853,00111.2einer Allgemeinen Betriebserlaubnis (ABE) oder amtlichen Bauartgenehmigung (ABG) für Fahrzeugteiletypen sowie einer Erlaubnis oder Genehmigung für selbstständige technische Einheiten, Autorisierung sowie nach Anlagen zur StVZO; je Erlaubnis- oder Genehmigungssachverhalt404,00 bis 537,00111.2.1von Genehmigungen nach ECE-Regelung Nummer 90 für unterschiedliche Bremsbelag-Einheiten mit gleichem ReibmaterialGebühr nach Gebührennummer 111.2 (einmalig) zzgl. 22,00 Euro für jede weitere Folgegenehmigung112Erteilung eines Nachtrags112.1zu einer Allgemeinen Betriebserlaubnis (ABE) oder EG-Typgenehmigung für Fahrzeugtypen112.1.1ohne Gutachten169,00 bis 179,00112.1.2mit Gutachten340,00 bis 360,00112.1.3zu einer EG-Typgenehmigung (Einphasen-Typgenehmigung und gemischte Typgenehmigung nach §§ 3, 11, 15, 20 EG-FGV) für einen Fahrzeugtyp ohne Vorlage aller relevanten Systemgenehmigungen nach Einzelrichtlinien169,00 bis 2&#160;429,00112.2zu einer Allgemeinen Betriebserlaubnis (ABE) oder amtlichen Bauartgenehmigung (ABG) für Fahrzeugteiletypen sowie zu einer Erlaubnis oder Genehmigung für selbstständige technische Einheiten, Autorisierung sowie nach Anlagen zur StVZO; je Erlaubnis- oder Genehmigungssachverhalt112.2.1ohne Gutachten125,00 bis 135,00112.2.2mit Gutachten251,00 bis 266,00112.3Erteilung von Nachträgen ohne Gutachten für mehrere Erlaubnisse oder Genehmigungen gleichzeitig auf Grund desselben SachverhaltsGebühr nach Gebührennummer 112.1 bzw. 112.2 (einmalig) zzgl. 22,00 Euro für jeden weiteren Folgenachtrag113Erteilung einer Unbedenklichkeitserklärung bei nachträglichen Änderungen genehmigter Fahrzeug- und Fahrzeugteiletypendie Hälfte der jeweiligen Gebühr nach den Gebührennummern 112.1.1 bis 112.2.2114Nachprüfung der Übereinstimmung der Produktion auf Grund einer durch das Kraftfahrt-Bundesamt erteilten Erlaubnis oder Genehmigung, wenn114.1ein Verstoß gegen Meldepflichten festgestellt wird141,00114.2eine Abweichung vom Typ oder von den Vorschriften über die Erlaubnis oder Genehmigung festgestellt wird361,001a.Anerkennung von Stellen zur Prüfung von Fahrzeugen und Fahrzeugteilen, Anerkennung von Stellen zur Kontrolle des Qualitätsmanagements bei der Herstellung von Fahrzeugen und Fahrzeugteilen, behördliche Bewertung von Maßnahmen zum Qualitäts- und Sicherheitsmanagement bei der Produktion von Fahrerkarte, Führerschein und Zulassungsbescheinigung, Anfangsbewertung und Überprüfung der Übereinstimmung der Produktion115Anerkennung von Stellen zur Prüfung/Inspektion/Begutachtung von Fahrzeugen und Fahrzeugteilen115.1Anerkennung (ohne Begehung und Reisezeit)5&#160;113,00 bis 23&#160;622,00115.2Nachtrag zur Anerkennung (ohne Begehung und Reisezeit)2&#160;556,00 bis 11&#160;453,00115.3Begehung2&#160;045,00 bis 7&#160;158,00115.4Überwachung (mit Begehung)2&#160;045,00 bis 10&#160;737,00115.5Re-Anerkennung (ohne Begehung und Reisezeit)1&#160;534,00 bis 7&#160;669,00116Anerkennung von Stellen als Technischer Dienst im Genehmigungsverfahren nach EG-FGV116.1Anerkennung (ohne Begutachtung und Reisezeit)7&#160;669,00 bis 41&#160;517,00116.2Nachtrag zur Anerkennung (ohne Begutachtung und Reisezeit)4&#160;090,00 bis 20&#160;758,00116.3Begutachtung2&#160;556,00 bis 15&#160;748,00116.4Überwachung (mit Begutachtung)4&#160;090,00 bis 21&#160;474,00116.5Re-Anerkennung (ohne Begutachtung und Reisezeit)2&#160;556,00 bis 9&#160;715,00117Anerkennung von Stellen zur Kontrolle des Qualitätsmanagements bei der Herstellung von Fahrzeugen und Fahrzeugteilen117.1Anerkennung (ohne Begutachtung und Reisezeit)7&#160;158,00 bis 20&#160;452,00117.2Nachtrag zur Anerkennung (ohne Begutachtung und Reisezeit)3&#160;579,00 bis 7&#160;669,00117.3Begutachtung2&#160;556,00 bis 8&#160;692,00117.4Überwachung (mit Begutachtung)2&#160;045,00 bis 8&#160;692,00117.5Re-Anerkennung (ohne Begehung und Reisezeit)4&#160;090,00 bis 10&#160;226,00118Stundensatz für Leistungen, die außerhalb der von den Gebührennummern 115 bis 117 erfassten Pflichtaufgaben erbracht werden97,10119Bewertung der qualitätssichernden Maßnahmen bei Herstellern im Rahmen des Typgenehmigungsverfahrens (Anfangsbewertung und laufende Konformitätsprüfungen)119.1Konformitätsbericht für Unternehmen mit einer Fertigungsstätte716,00119.2Konformitätsbericht je weitere Fertigungsstätte562,00119.3Vorprüfung gemäß Recyclingrichtlinie1&#160;278,00 bis 8&#160;181,00119.4Verlängerung der Vorprüfungsbescheinigung614,00 bis 2&#160;965,00119.5Bewertung der an Herstellung oder Verteilung von Zulassungsbescheinigungen Teil I, EG-Führerscheinen, Stempeln oder Plaketten und Prüfmarken oder anderen Dokumenten beteiligten Unternehmen2&#160;659,00 bis 3&#160;477,00119.6Bewertung von Überwachungsorganisationen5&#160;062,00 bis 6&#160;442,00119.7Überwachung der an Herstellung oder Verteilung von Zulassungsbescheinigungen Teil I, EG-Führerscheinen, Stempeln oder Plaketten und Prüfmarken oder anderen Dokumenten beteiligten Unternehmen1&#160;483,00 bis 1&#160;892,00119.8Überwachung von Überwachungsorganisationen1&#160;892,00 bis 2&#160;914,00119.9(weggefallen)120Zulassung zur Selbstprüfung für Hersteller von Kleinserienfahrzeugen120.1Feststellen der Eignung und Zulassung zur Selbstprüfung (ohne Begutachtung von Prüfverfahren)3&#160;120,00120.2Überwachung (ohne Begutachtung von Prüfverfahren)1&#160;270,00120.3Begutachtung je Prüfverfahren195,00120.4Stundensatz für Nachträge, Erweiterungen oder Änderungen der Urkunde in Sprache oder Format97,10121Stundensatz für Leistungen, die außerhalb der von den Gebührennummern 119 bis 120 erfassten Pflichtaufgaben erbracht werden84,40122Stundensatz für Reisezeiten für Maßnahmen nach den Gebührennummern 115 bis 12061,402.Erfassung von Fahrzeugen und Fahrerlaubnissen123Zuteilung einer Zulassungsbescheinigung Teil II (einschließlich der Aufstellung der Erfassungsunterlagen)3,60124Aufstellung oder Berichtigung von Erfassungsunterlagen für das Zentrale Fahrzeugregister (ZFZR)–&#160;bei Fahrzeugen ohne Zulassungsbescheinigung Teil II–&#160;bei der Ausgabe der roten Kennzeichen oder der Kurzzeitkennzeichen–&#160;bei Berichtigung der Erfassungsunterlagen bei Halterwechsel2,60125Berichtigung der Erfassungsunterlagen für das ZFZR in anderen Fällen0,50126Aufstellung der Erfassungsunterlagen für das Zentrale Fahrerlaubnisregister (ZFER)126.1bei Fahrerlaubnissen auf Probe1,80126.2in den übrigen Fällen1,00127Registrierung einer elektronischen Mitteilung über die Zuteilung eines Versicherungskennzeichens im ZFZR0,203.Mitwirkung bei der Aufbietung von Urkunden131Aufbietung einer verlorenen Zulassungsbescheinigung Teil II, einschließlich der Kosten der öffentlichen Bekanntmachung5,104.Auskünfte141Auskunft über ein Kraftfahrzeug oder einen Anhänger141.1– im automatisierten Verfahren0,10141.2– im teilautomatisierten Verfahren (digitalisierte, formatgerechte Anfragen)4,00141.3– im schriftlichen Verfahren5,10142Sammelauskünfte im Rahmen von Rückrufaktionen142.1– bei erstmaliger Durchführung1&#160;500,00 bis 5&#160;000,00142.2– im Wiederholungsfall1&#160;000,00 bis 4&#160;000,00144Schriftliche Auskunft über den Verbleib eines Fahrzeugs6,10145Auskunft aus dem Verkehrszentralregister an eine Behörde in Fahrerlaubnisangelegenheiten und sonstigen in § 30 Absatz 1 Nummer 3, Absatz 2, 4 und 4a StVG aufgeführten Verwaltungsmaßnahmen, sofern sie durch einen Antragsteller veranlasst werden3,30Gebühren aus den vorstehenden Unterabschnitten 2 und 4 werden teilweise für den Bund von den Behörden im Landesbereich erhoben.5.Ausnahmegenehmigungen151Erteilung einer Ausnahme bei Erteilung oder in Ergänzung einer Allgemeinen Betriebserlaubnis oder EG-Typgenehmigung oder Allgemeinen Bauartgenehmigung132,00152Entscheidung über eine Ausnahme von einer Vorschrift der StVZO in anderen Fällen je Ausnahmetatbestand und je Fahrzeug10,20 bis 511,00Bei einer zum Zeitpunkt der Erteilung der Ausnahme bekannten Anzahl betroffener Fahrzeuge bzw. gleichartiger Fälle kann unter Berücksichtigung des geringeren Verwaltungsaufwandes eine verminderte Gesamtgebühr berechnet werden; dabei darf die Untergrenze des Gebührenrahmens von 10,20 Euro je Fahrzeug und je Ausnahmetatbestand nicht unterschritten werden.6.Akkreditierung von Trägern von Begutachtungsstellen für Fahreignung, Kursen zur Wiederherstellung der Kraftfahreignung und Stellen zur Durchführung der Fahrerlaubnisprüfung160Akkreditierung (§ 72 FeV)160.1Akkreditierung eines Trägers von Begutachtungsstellen für Fahreignung (ohne Begutachtung vor Ort)7&#160;669,00 bis 17&#160;895,00160.2Akkreditierung eines Trägers von Kursen zur Wiederherstellung der Kraftfahreignung (ohne Begutachtung vor Ort)6&#160;647,00 bis 17&#160;895,00160.3Akkreditierung eines Trägers von Stellen zur Durchführung der Fahrerlaubnisprüfung (ohne Begutachtung vor Ort)8&#160;692,00 bis 18&#160;918,00160.4Begutachtung vor Ort im Rahmen einer Akkreditierung (ohne Reisezeit)1&#160;023,00 bis 2&#160;556,00161Re-Akkreditierung161.1Re-Akkreditierung eines Trägers von Begutachtungsstellen für Fahreignung (ohne Begutachtung vor Ort)4&#160;090,00 bis 12&#160;782,00161.2Re-Akkreditierung eines Trägers von Kursen zur Wiederherstellung der Kraftfahreignung (ohne Begutachtung vor Ort)4&#160;090,00 bis 12&#160;782,00161.3Re-Akkreditierung eines Trägers von Stellen zur Durchführung der Fahrerlaubnisprüfung (ohne Begutachtung vor Ort)4&#160;090,00 bis 12&#160;782,00161.4Begutachtung vor Ort im Rahmen einer Re-Akkreditierung (ohne Reisezeit)1&#160;023,00 bis 2&#160;556,00162Überprüfung einer Evaluationsstudie über ein Kursprogramm4&#160;602,00 bis 12&#160;782,00163Überwachung163.1Überwachung eines Trägers von Begutachtungsstellen für Fahreignung (ohne Begutachtung vor Ort)2&#160;045,00 bis 6&#160;391,00163.2Überwachung eines Trägers von Kursen zur Wiederherstellung der Kraftfahreignung (ohne Begutachtung vor Ort)2&#160;045,00 bis 6&#160;391,00163.3Überwachung eines Trägers von Stellen zur Durchführung der Fahrerlaubnisprüfung (ohne Begutachtung vor Ort)2&#160;045,00 bis 6&#160;391,00163.4Begutachtung vor Ort im Rahmen einer Überwachung (ohne Reisezeit)1&#160;023,00 bis 2&#160;556,00164Gutachtenüberprüfung164.1Vorbereitung und Durchführung von Gutachtenüberprüfungen (regelmäßig) für einen Träger von Begutachtungsstellen für Fahreignung (ohne Überprüfung der einzelnen Gutachten)1&#160;534,00164.2Überprüfung eines einzelnen Gutachtens (regelmäßig) einer Begutachtungsstelle für Fahreignung61,40 bis 205,00164.3Vorbereitung und Durchführung von Gutachtenüberprüfungen (aus besonderem Anlass) für einen Träger von Begutachtungsstellen für Fahreignung (ohne Überprüfung der einzelnen Gutachten), wenn die Überprüfung vom betroffenen Träger verantwortlich veranlasst worden ist1&#160;534,00164.4Überprüfung eines einzelnen Gutachtens (aus besonderem Anlass) einer Begutachtungsstelle für Fahreignung, wenn die Überprüfung vom betroffenen Träger verantwortlich veranlasst worden ist123,00 bis 307,00165Zusätzliche Leistungen165.1Stundensatz für Leistungen, die außerhalb der Gebührennummern 160 bis 164 erbracht werden92,00165.2Stundensatz für Reisezeit für Maßnahmen nach den Gebührennummern 160 bis 16361,407.Erfahrungsaustausch des Personals der Begutachtungsstelle für Fahreignung170Teilnahme am Erfahrungsaustausch nach Satz 1 Nummer 7 der Anlage 14 zur FeV unter der Leitung der Bundesanstalt für Straßenwesen (pro Kalenderjahr)1&#160;534,008.Digitales Kontrollgerät und Kontrollgerätkarten181Sicherheitstechnische Überprüfungen181.1Bewertung der an Herstellung oder Verteilung von EG-Kontrollgeräten und deren Komponenten beteiligten Stellen. Die Stundensätze für Audit und Reisezeit bemessen sich nach den Gebührennummern 119.9 und 1222&#160;659,00 bis 6&#160;900,00181.2Überwachung der an Herstellung oder Verteilung von EG-Kontrollgeräten und deren Komponenten beteiligten Stellen. Die Stundensätze für Audit und Reisezeit bemessen sich nach den Gebührennummern 119.9 und 1221&#160;483,00 bis 2&#160;518,00182Digitale Zertifikate und Verschlüsselungsdienstleistungen182.1Zuteilung eines Zertifikats für eine Fahrzeugeinheit als eine Komponente des digitalen Kontrollgeräts1,20182.2Zuteilung eines kryptographischen Schlüssels für einen Weg- und Geschwindigkeitsgeber als eine Komponente des digitalen Kontrollgeräts0,65B.Sonstige Maßnahmen auf dem Gebiet des Straßenverkehrs198Für Maßnahmen außerhalb der Dienststelle, je Amtsperson102,00 bis 3&#160;068,00199Für andere als die in diesem Abschnitt aufgeführten Maßnahmen nach Personal- und Sachaufwand je Stunde und Person15,30 bis 61,402. AbschnittGebühren der Behörden im LandesbereichGebühren-NummerGegenstandGebührEuroA.Straßenverkehrsgesetz, Straßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung, Fahrzeug-Zulassungsverordnung, EG-Fahrzeuggenehmigungsverordnung, Fahrerlaubnis-Verordnung1.Fahrerlaubnis, Führerschein und Fahrberechtigung201Prüfung eines Antrags auf Erteilung, Erweiterung oder Verlängerung einer Fahrerlaubnis oder einer Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung durch die nach § 21 Absatz 1 FeV zuständige Behörde; Prüfung eines Antrags auf Erteilung des Rechts, von einer ausländischen Fahrerlaubnis im Inland Gebrauch zu machen, durch die nach § 21 Absatz 1 FeV zuständige Behörde; Prüfung eines Antrags auf Erteilung einer Fahrberechtigung für Einsatzfahrzeuge der Freiwilligen Feuerwehren, der nach Landesrecht anerkannten Rettungsdienste, des Technischen Hilfswerks und sonstiger Einheiten des Katastrophenschutzes5,10202Erteilung einer Fahrerlaubnis oder Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung, Erteilung einer Fahrberechtigung, Erteilung des Rechts, von einer ausländischen Fahrerlaubnis im Inland Gebrauch zu machen, und/oder Ausfertigung des Führerscheins202.1Ersterteilung, Erweiterung oder Verlängerung einer Fahrerlaubnis, Ersterteilung oder Erweiterung einer Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung33,20bei anlassbezogener Eignungsbegutachtung zusätzlich10,20 bis 35,80202.2auf Grund einer Fahrerlaubnis aus einem Mitgliedstaat der Europäischen Union oder eines anderen Vertragsstaates des Abkommens über den Europäischen Wirtschaftsraum sowie aus einem in Anlage 11 zur Fahrerlaubnis-Verordnung aufgeführten Staat, sofern keine Prüfung verlangt wird25,60202.3nach vorangegangener Versagung oder Entziehung der in- oder ausländischen Fahrerlaubnis oder Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung, nach vorangegangenem Verzicht auf die in- oder ausländische Fahrerlaubnis oder nach Verhängung einer Sperrfrist33,20 bis 256,00202.4als Ersatz17,90 bis 35,80202.5bei der Umstellung einer Fahrerlaubnis alten Rechts (§ 6 Absatz 7 FeV)23,00202.6bei besonders hohem Aufwand der Feststellung des Besitzstandes10,20 bis 30,70202.7Ausfertigung eines Führerscheins, soweit nicht bereits in den Nummern 202.1 bis 202.5 eingeschlossen, oder eines vorläufigen Nachweises der Fahrberechtigung (Prüfungsbescheinigung nach § 22 Absatz 4 Satz 7 FeV), soweit vom Bewerber veranlasst7,70202.8Ausfertigung einer Prüfungsbescheinigung nach § 48a FeV7,70202.9Überprüfung einer Begleitperson nach § 48a Absatz 5 Satz 2 FeV1,50 bis 10,00202.10Erteilung einer Fahrberechtigung für Mitglieder der Freiwilligen Feuerwehren, der nach Landesrecht anerkannten Rettungsdienste, des Technischen Hilfswerks und sonstiger Einheiten des Katastrophenschutzes19,20203Ortskundeprüfung20,50 bis 57,30204Verlängerung der Geltungsdauer einer Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung und Eintragung im Führerschein zur Fahrgastbeförderung28,60205Änderung oder Ergänzung eines Führerscheins zur Fahrgastbeförderung (ausgenommen Erweiterungen und Verlängerungen) oder Internationalen Führerscheins7,70206Versagung der Erteilung oder Erweiterung einer Fahrerlaubnis oder Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung; Versagung der Verlängerung der Geltungsdauer einer Fahrerlaubnis oder Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung; Entziehung, Widerruf oder Rücknahme einer Fahrerlaubnis oder Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung; Aberkennung des Rechts oder Feststellung der fehlenden Berechtigung, von einer ausländischen Fahrerlaubnis im Inland Gebrauch zu machen; Untersagen des Führens von Fahrzeugen oder Tieren33,20 bis 256,00207Entscheidung über die Erteilung, Versagung oder Ersatzausstellung eines Internationalen Führerscheins, gegebenenfalls einschließlich Ausfertigung11,20 bis 15,30208Anordnung von Maßnahmen zur Vorbereitung der Entscheidung über die Entziehung oder die Einschränkung der Fahrerlaubnis oder über die Anordnung von Auflagen nach § 46 FeV; Anordnung von Maßnahmen zur Vorbereitung der Entscheidung über die Entziehung der Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung nach § 48 Absatz 9 FeV12,80 bis 25,60209Verwarnung nach den Regelungen der Fahrerlaubnis auf Probe (§ 2a Absatz 2 Nummer 2 StVG), nach dem Punktsystem (§ 4 Absatz 3 Nummer 1 und 2 StVG) oder eines Inhabers einer Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung17,90210Anordnung der Teilnahme an einem Aufbauseminar (§ 2a Absatz 2 Nummer 1, § 4 Absatz 3 Nummer 2 StVG) einschließlich der Mitteilungen an das Kraftfahrt-Bundesamt25,60211Verkürzung der Probezeit nach § 7 FreiwFortbV1,80212Registrierung einer ausländischen Fahrerlaubnis12,80213Entscheidung über eine Ausnahme von den Vorschriften der Fahrerlaubnis-Verordnung je Ausnahmetatbestand und je Person5,10 bis 511,00214Entscheidung über die Erteilung, Änderung, Versagung, Rücknahme oder Widerruf der Anerkennung, im Falle der Anerkennung einschließlich der Anerkennungsurkunde, sowie die Überprüfung214.1einer Begutachtungsstelle für Fahreignung nach § 66 FeV128,00 bis 2&#160;556,00214.2einer Sehteststelle nach § 67 FeV51,10 bis 307,00214.3einer anderen Stelle nach § 68 FeV51,10 bis 511,00214.4eines Kurses zur Wiederherstellung der Kraftfahreignung nach § 70 FeV128,00 bis 2&#160;556,00214.5eines Trägers von besonderen Einweisungslehrgängen nach § 4 Absatz 4 Satz 1 FreiwFortbV33,20 bis 256,00214.6Anerkennung als Kursleiter für die Durchführung von besonderen Aufbauseminaren gemäß §§ 36, 43 FeV33,20 bis 256,00215Überprüfung von Gruppensitzungen nach § 4 Absatz 1 FreiwFortbV und von praktischen Sicherheitsübungen nach § 4 Absatz 3 FreiwFortbV30,70 bis 511,002.Zulassung/Umkennzeichnung von Kraftfahrzeugen/Anhängern221Zulassung eines Kraftfahrzeugs/AnhängersDie Gebühren nach Nummern 221.1, 221.2, 221.3, 221.6 und 221.7 erhöhen sich bei gleichzeitiger Änderung technischer Daten um die Gebühr nach Nummer 225.Die Gebühren nach Nummern 221.1, 221.2 und 221.3 erhöhen sich, wenn der Abruf von Daten gemäß § 12 Absatz 2 Satz 4 FZV beim Kraftfahrt-Bundesamt nicht möglich ist und die Daten im örtlichen Fahrzeugregister nicht verfügbar sind, um 15,30 Euro.Die Gebühren nach Nummern 221.1 und 221.2 erhöhen sich im Falle der Zuteilung eines Wunschkennzeichens um 10,20 Euro.Die Gebühren nach Nummern 221.1, 221.2, 221.6 und 221.7 erhöhen sich im Falle des Umtauschs des Fahrzeugbriefs in eine Zulassungsbescheinigung Teil II um 5,10 Euro. Die Gebühren nach Nummern 221.1 und 221.2 erhöhen sich im Falle der Zuteilung eines Wechselkennzeichens um 6,00 Euro.221.1Zulassung, Änderung des Kennzeichens, Änderung des Betriebszeitraums beim Saisonkennzeichen, Wechsel der Kennzeichenart, wobei in diesen Fällen eine erneute Zulassungsgebühr oder eine Gebühr nach Nummer 221.2, 221.6 oder 221.7 nicht zusätzlich anfällt26,30221.2Umschreibung aus einem anderen Zulassungsbezirk – mit und ohne Halterwechsel –26,30221.3Entscheidung über die Zuteilung eines Ausfuhrkennzeichens30,70221.4Entscheidung über die Zuteilung von Kurzzeitkennzeichen10,20221.5Entscheidung über die Zuteilung von roten Kennzeichen25,60 bis 205,00221.6Wiederinbetriebnahme nach Außerbetriebsetzung innerhalb desselben Zulassungsbezirks – ohne Halterwechsel und ohne Änderung der Erkennungsnummer –10,90221.7Umschreibung innerhalb desselben Zulassungsbezirks– Halterwechsel –16,00222Zuteilung und Ausfertigung eines Vordrucks einer Zulassungsbescheinigung Teil II außerhalb eines ZulassungsverfahrensDiese Gebühr erhöht sich, wenn der Abruf von Daten gemäß § 12 Absatz 2 Satz 4 FZV beim Kraftfahrt-Bundesamt nicht möglich ist und die Daten im örtlichen Fahrzeugregister nicht verfügbar sind, um 15,30 Euro.10,20223Zuteilung und Ausfertigung der Zulassungsbescheinigung Teil II außerhalb eines Zulassungsverfahrens einschließlich Erteilung der Betriebserlaubnis/Einzelgenehmigung nach § 13 EG-FGV49,70Diese Gebühr erhöht sich, wenn der Abruf von Daten gemäß § 12 Absatz 2 Satz 4 FZV beim Kraftfahrt-Bundesamt nicht möglich ist und die Daten im örtlichen Fahrzeugregister nicht verfügbar sind, um 15,30 Euro.223.1Erteilung der Betriebserlaubnis nach § 21 StVZO/Einzelgenehmigung nach § 13 EG-FGV39,50224Außerbetriebsetzung224.1innerhalb des Zulassungsbezirks5,10224.2außerhalb des Zulassungsbezirks10,20224.3Entgegennahme eines Verwertungsnachweises gemäß § 15 FZV gleichzeitig mit der Außerbetriebsetzung5,10224.4Entgegennahme eines Verwertungsnachweises gemäß § 15 FZV zu einem anderen Zeitpunkt als dem der Außerbetriebsetzung10,20225Ausfertigung, Ersatz oder Änderung der nationalen oder internationalen Fahrzeugpapiere oder -bescheinigungen wegen Änderung persönlicher oder technischer Daten oder Unbrauchbarkeit oder Verlust einschließlich Erteilung einer Betriebserlaubnis sowie Fahrzeugidentitätsprüfung in anderen als in den nach Nummern 221 und 227 erfassten FällenDiese Gebühr erhöht sich bei der Ausstellung einer Zulassungsbescheinigung Teil I um 0,70 Euro.10,20226Auskunft aus dem Fahrzeugregister226.1Auskunft aus dem Fahrzeugregister an die Auskunftsstelle nach § 8a des Pflichtversicherungsgesetzes3,10226.2Auskunft aus dem Fahrzeugregister bei Verrechnung über eine Zentralstelle der Versicherer3,10226.3Entscheidung über die Auskunft aus dem Fahrzeugregister in sonstigen Fällen, gegebenenfalls einschließlich der Auskunftserteilung5,10227Zulassungsfreie FahrzeugeDie Gebühren nach Nummern 227.1 bis 227.5 erhöhen sich bei gleichzeitiger Änderung technischer Daten um die Gebühr nach Nummer 225.Die Gebühren nach Nummer 227.3 erhöhen sich, wenn der Abruf von Daten gemäß § 12 Absatz 2 Satz 4 FZV beim Kraftfahrt-Bundesamt nicht möglich ist und die Daten im örtlichen Fahrzeugregister nicht verfügbar sind, um 15,30 Euro.Die Gebühren nach Nummern 227.2 und 227.3 erhöhen sich im Falle der Zuteilung eines Wunschkennzeichens um 10,20 Euro.Die Gebühren nach Nummern 227.1 bis 227.5 erhöhen sich im Falle des Umtauschs des Fahrzeugbriefs in eine Zulassungsbescheinigung Teil II um 5,10 Euro.227.1Erteilung der Betriebserlaubnis nach § 21 StVZO/Einzelgenehmigung nach § 13 EG-FGV39,50227.2Erteilung der Betriebserlaubnis/Einzelgenehmigung nach § 13 EG-FGV und Zuteilung eines eigenen Kennzeichens55,60227.3Umschreibung eines zulassungsfreien, aber kennzeichenpflichtigen Fahrzeugs aus einem anderen Zulassungsbezirk – mit und ohne Halterwechsel –26,30227.4Wiederinbetriebnahme eines zulassungsfreien, aber kennzeichenpflichtigen Fahrzeugs nach Außerbetriebsetzung innerhalb desselben Zulassungsbezirks – ohne Halterwechsel und ohne Änderung der Erkennungsnummer –10,90227.5Umschreibung eines zulassungsfreien, aber kennzeichenpflichtigen Fahrzeugs innerhalb des Zulassungsbezirks – Halterwechsel –16,00227.6Änderung der Erkennungsnummer oder des Betriebszeitraums beim Saisonkennzeichen26,30228Abstempeln von Kennzeichen sowie Zuteilung einer Prüfmarke in anderen als in den nach Nummern 221 und 227 erfassten Fällen2,60Zusätzlich228.1je HU- und AU-Plakette sowie Prüfmarke0,50228.2je Stempelplaketteohne farbiges Landeswappen0,50mit farbigem Landeswappen1,00229Ausgabe eines Fahrzeugscheinheftes nach Zuteilung eines roten Kennzeichens10,20 bis 15,30230Vorwegzuteilung von Erkennungsnummern an Fahrzeughalter, Fahrzeughändler oder Zulassungsdienste, je Erkennungsnummer2,60Diese Gebühr erhöht sich im Falle der Zuteilung eines Wunschkennzeichens um 10,20 Euro.231Amtshandlungen im Zusammenhang mit der Sicherungsübereignung eines Kraftfahrzeugs231.1Eintragung, Aufhebung oder Verwahrung, jeweils5,10231.2Übersendung der Zulassungsbescheinigung Teil II einschließlich Einschreibegebühr10,20232Ausstellung, Berichtigung oder Ergänzung eines Anhängerverzeichnisses232.1Ausstellung eines Anhängerverzeichnisses je einzutragendes Fahrzeug2,60232.2Berichtigung oder Ergänzung eines Anhängerverzeichnisses je hinzugetragenes bzw. je zu streichendes Fahrzeug2,60232.3Jede weitere Ausfertigung eines Anhängerverzeichnisses1,00233Bei Verwendung von Klebesiegeln erhöhen sich die Gebühren des Unterabschnitts 2 je Klebesiegel um 0,30 Euro.234Verlängerung der Frist für die nächste Hauptuntersuchung gemäß Nummer 2.4 der Anlage VIII zu § 29 StVZO15,30235Aushändigung oder Anbringung des SP-Schildes5,10 bis 20,50236Aufbietung der Zulassungsbescheinigung Teil II8,703.Amtliche Anerkennung und Überprüfung von Betrieben und Organisationen im Bereich der Überwachung241Entscheidung über die Erteilung, Änderung, Versagung, Rücknahme oder den Widerruf und im Falle der Anerkennung einschließlich der Ausfertigung einer Anerkennungsurkunde sowie die Überprüfung241.1einer Kraftfahrzeugwerkstatt zur Durchführung von Sicherheitsprüfungen, Gassystemeinbauprüfungen oder Gasanlagenprüfungen128,00 bis 256,00241.2einer Schulungsstätte zur Schulung von Fachkräften, die Sicherheitsprüfungen, Gassystemeinbauprüfungen oder Gasanlagenprüfungen durchführen256,00 bis 409,00241.3eines Fahrtschreiber- oder EG-Kontrollgeräteherstellers oder eines Fahrzeugherstellers nach § 57b Absatz 3 und 4 StVZO oder eines Geschwindigkeitsbegrenzerherstellers nach § 57d Absatz 4 StVZO56,20 bis 225,00241.4einer ÜberwachungsorganisationBei einer Überprüfung jeweils zuzüglich der Kosten für eine etwaige Überprüfung an Ort und Stelle.128,00 bis 1&#160;023,00241.5einer Kraftfahrzeugwerkstatt zur Durchführung der Abgasuntersuchung38,30 bis 153,00242Entscheidung über die Erteilung, Änderung, Versagung, Rücknahme oder den Widerruf der Bestätigung der Bestellung des technischen Leiters einer Überwachungsorganisation oder dessen Vertreters25,60 bis 102,00243Entscheidung über die Erteilung, Änderung, Versagung, Rücknahme oder den Widerruf der Zustimmung zur Betrauung von Kraftfahrzeugsachverständigen mit der Durchführung von Untersuchungen nach Nummer 3.7 und Nummer 4.1.3 der Anlage VIIIb zur StVZO33,20 bis 256,00244Prüfung von Bewerbern für die Durchführung von Hauptuntersuchungen einschließlich Abnahmen nach § 19 Absatz 3 StVZO für Überwachungsorganisationen481,00Diese Gebühr schließt die Kosten für die Mitglieder des Prüfungsausschusses ein. Werden ein oder mehrere Teile der Prüfung nicht durchgeführt, ermäßigt sich die Gebühr für die Gesamtprüfung um jeweils 33&#160;1/3v. H. für jeden ausgefallenen Teil. Die sich dadurch ergebenden Teilbeträge werden auf volle Euro aufgerundet. Die Ermäßigung tritt nicht für die Teile ein, die ohne Verschulden des Prüfungsausschusses und ohne ausreichende Entschuldigung des Bewerbers am festgesetzten Termin nicht stattfinden oder nicht zu Ende geführt werden konnten.4.Sonstige Maßnahmen im Bereich des StVG, der StVZO, FZV, FeV, VOInt251Entscheidung über einen Antrag auf Tilgung einer Eintragung im Verkehrszentralregister nach § 29 Absatz 3 Nummer 2 StVG12,80 bis 102,00252Anordnung zum Führen eines Fahrtenbuches einschließlich der Prüfung der Eintragung21,50 bis 200,00253Nachprüfung der Mängelbeseitigung an einem Fahrzeug durch die Zulassungsbehörde7,20254Sonstige Anordnungen nach dem Kraftfahrzeugsteuergesetz, der Straßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung, der Fahrzeug-Zulassungsverordnung, der EG-Fahrzeuggenehmigungsverordnung, der Fahrerlaubnis-Verordnung14,30 bis 286,00Die Gebühr ist auch fällig, wenn die Voraussetzungen für die Anordnung erst nach Einleiten der Zwangsmaßnahme beseitigt sowie nachgewiesen worden sind. Die Gebühr umfasst auch die im Zusammenhang mit der Vollstreckung der Anordnung entstehenden Kosten.255Entscheidung über eine Ausnahme von einer Vorschrift des Straßenverkehrsgesetzes, der Straßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung, der Fahrzeug-Zulassungsverordnung, je Ausnahmetatbestand und je Fahrzeug/Person10,20 bis 511,00Bei einer zum Zeitpunkt der Erteilung der Ausnahme bekannten Anzahl betroffener Fahrzeuge bzw. gleichartiger Fälle kann unter Berücksichtigung des geringeren Verwaltungsaufwandes eine verminderte Gesamtgebühr berechnet werden; dabei darf die Untergrenze des Gebührenrahmens von 10,20 Euro je Fahrzeug und je Ausnahmetatbestand nicht unterschritten werden.256Abnahme einer Versicherung an Eides statt durch Niederschrift bei der Verwaltungsbehörde (§ 5 StVG)30,70B.Straßenverkehrs-Ordnung261Anordnung nach § 45 Absatz 6 StVO über Maßnahmen der Unternehmer an Arbeitsstellen10,20 bis 767,00262Anordnung zur Teilnahme am Verkehrsunterricht25,60263Entscheidung über eine Erlaubnis nach der StVOBei größeren Veranstaltungen mit außergewöhnlich hohem Verwaltungsaufwand10,20 bis 767,00767,00 bis 2&#160;301,00264Entscheidung über eine Ausnahme von einer Vorschrift der StVO je Ausnahmetatbestand und je Fahrzeug/Person10,20 bis 767,00Bei einer zum Zeitpunkt der Erteilung der Ausnahme bekannten Anzahl betroffener Fahrzeuge/Personen bzw. gleichartiger Fälle kann unter Berücksichtigung des geringeren Verwaltungsaufwandes eine verminderte Gesamtgebühr berechnet werden; dabei darf die Untergrenze des Gebührenrahmens von 10,20 Euro je Fahrzeug/Person und je Ausnahmetatbestand nicht unterschritten werden.265Ausstellen eines Parkausweises für Bewohner10,20 bis 30,70 pro JahrC.Ferienreiseverordnung271Entscheidung über eine Ausnahme von dem Verkehrsverbot für Lastkraftwagen10,20 bis 179,00D.Fahrlehrergesetz301Fahrlehrerprüfung301.1für die Klasse BE–&#160;für die fahrpraktische Prüfung169,00–&#160;für die Fachkundeprüfunga)&#160;schriftlicher Teil266,00b)&#160;mündlicher Teil164,00–&#160;für die Lehrprobena)&#160;im theoretischen Unterricht99,70b)&#160;im fahrpraktischen Unterricht99,70301.2für die Erweiterung von der Klasse BE auf die Klasse A–&#160;für die fahrpraktische Prüfung169,00–&#160;für die Fachkundeprüfunga)&#160;schriftlicher Teil148,00b)&#160;mündlicher Teil164,00301.3für die Erweiterung von der Klasse BE auf die Klasse CE oder DE–&#160;für die fahrpraktische Prüfung Klasse CE oder DE220,00–&#160;für die Fachkundeprüfung Klasse CE oder DEa)&#160;schriftlicher Teil148,00b)&#160;mündlicher Teil164,00Diese Gebühren schließen die Kosten für die Mitglieder des Prüfungsausschusses – mit Ausnahme der Auslagen – ein. Die Gebühr ist auch zu entrichten für Teile, die ohne Verschulden des Prüfungsausschusses und ohne ausreichende Entschuldigung des Bewerbers am festgesetzten Termin nicht stattfinden oder nicht zu Ende geführt werden konnten.302Erteilung (außer der etwaigen Gebühr nach Nummer 308)302.1der befristeten Fahrlehrerlaubnis einschließlich der Ausfertigung des befristeten Fahrlehrerscheins40,90302.2der Fahrlehrerlaubnis oder der Seminarerlaubnis (§ 31 FahrlG) einschließlich der Ausfertigung des Fahrlehrerscheins oder der Erlaubnisurkunde40,90302.3der Fahrschulerlaubnis–&#160;an eine natürliche Person einschließlich Ausfertigung der Erlaubnisurkunde102,00–&#160;an eine juristische Person einschließlich Ausfertigung der Erlaubnisurkunde153,00302.4der Zweigstellenerlaubnis einschließlich der Ausfertigung einer Erlaubnisurkunde84,40302.5der amtlichen Anerkennung einer Fahrlehrerausbildungsstätte oder eines Aus- oder Fortbildungsträgers nach § 31 Absatz 2 Satz 4 oder § 33a Absatz 3 Satz 5 FahrlG einschließlich der Ausfertigung der Anerkennungsurkunde102,00 bis 358,00302.6der befristeten Fahrlehrerlaubnis einschließlich der Ausfertigung des befristeten Fahrlehrerscheins,der Fahrlehrerlaubnis oder der Seminarerlaubnis (§ 31 FahrlG) einschließlich der Ausfertigung des Fahrlehrerscheins oder der Erlaubnisurkunde,der Fahrschulerlaubnis einschließlich der Ausfertigung einer Erlaubnisurkunde,der Zweigstellenerlaubnis einschließlich der Ausfertigung einer Erlaubnisurkunde oderder amtlichen Anerkennung einer Fahrlehrerausbildungsstätte oder eines Aus- oder Fortbildungsträgers nach § 31 Absatz 2 Satz 4 oder § 33a Absatz 3 Satz 5 FahrlG einschließlich der Ausfertigung der Anerkennungsurkundenach vorangegangener Versagung, Rücknahme oder Widerruf oder nach vorangegangenem Verzicht33,20 bis 256,00303Erweiterung303.1der Fahrlehrerlaubnis einschließlich der Ausfertigung eines Fahrlehrerscheins40,90303.2der Fahrschulerlaubnis einschließlich der Ausfertigung einer Erlaubnisurkunde56,20303.3der Zweigstellenerlaubnis einschließlich der Ausfertigung einer Erlaubnisurkunde40,90303.4der amtlichen Anerkennung einer Fahrlehrerausbildungsstätte einschließlich der Ausfertigung einer Anerkennungsurkunde51,10 bis 169,00304Berichtigung eines Fahrlehrerscheins, eines befristeten Fahrlehrerscheins, einer Erlaubnisurkunde oder einer Anerkennungsurkunde7,70305Ausfertigung eines Fahrlehrerscheins, eines befristeten Fahrlehrerscheins, einer Erlaubnisurkunde oder einer Anerkennungsurkunde als Ersatz für eine(n) verlorene(n) oder unbrauchbar gewordene(n), außer den Kosten einer etwaigen öffentlichen Ungültigkeitserklärung15,30 bis 38,30306Rücknahme oder Widerruf der Fahrlehrerlaubnis, der befristeten Fahrlehrerlaubnis, der Seminarerlaubnis (§ 31 FahrlG), der Fahrschulerlaubnis, der Zweigstellenerlaubnis oder der amtlichen Anerkennung einer Fahrlehrerausbildungsstätte oder eines Aus- oder Fortbildungsträgers nach § 31 Absatz 2 Satz 4 oder § 33a Absatz 3 Satz 5 FahrlG33,20 bis 256,00307Zwangsweise Einziehung eines Fahrlehrerscheins, eines befristeten Fahrlehrerscheins, einer Erlaubnisurkunde oder einer Anerkennungsurkunde14,30 bis 286,00Diese Gebühr ist auch fällig, wenn die Voraussetzung für die zwangsweise Einziehung erst nach Einleiten der Zwangsmaßnahme beseitigt worden ist.308Überprüfung308.1einer Fahrschule oder Zweigstelle, eines Aufbauseminars, einer Aus- oder Fortbildungsveranstaltung nach § 31 Absatz 2 Satz 4 oder § 33a Absatz 3 Satz 5 FahrlG30,70 bis 511,00308.2einer Fahrlehrerausbildungsstätte30,70 bis 511,00Die Gebühr ist auch zu entrichten, wenn die Untersuchung (Überwachung) ohne Verschulden der Überwachungsbehörde und ohne ausreichende Entschuldigung des Fahrschulinhabers am festgesetzten Termin nicht stattfinden oder nicht zu Ende geführt werden konnte.309Erteilung oder Versagung einer Ausnahme von den Vorschriften über das Fahrlehrerwesen5,10 bis 511,00310Versagung (außer der etwaigen Gebühr nach Nummer 308) der Fahrlehrerlaubnis oder der Seminarerlaubnis (§ 31 FahrlG) oder deren Erweiterung, der befristeten Fahrlehrerlaubnis, der Fahrschulerlaubnis oder deren Erweiterung, der Zweigstellenerlaubnis oder deren Erweiterung oder der amtlichen Anerkennung einer Fahrlehrerausbildungsstätte oder eines Aus- oder Fortbildungsträgers nach § 31 Absatz 2 Satz 4 oder § 33a Absatz 3 Satz 5 FahrlG oder deren Erweiterung33,20 bis 256,00E.Kraftfahrsachverständigengesetz321Prüfung für die321.1amtliche Anerkennung als Sachverständiger685,00321.2amtliche Anerkennung als Sachverständiger mit Teilbefugnissen608,00321.3amtliche Anerkennung als Prüfer562,00321.4amtliche Anerkennung als Prüfer mit Teilbefugnissen481,00321.5Erweiterung der amtlichen Anerkennung als Sachverständiger oder als Prüfer481,00Diese Gebühren schließen die Kosten für die Mitglieder des Prüfungsausschusses ein. Werden ein oder mehrere Teile der Prüfung für die amtliche Anerkennung nicht durchgeführt, ermäßigt sich die Gebühr für die Gesamtprüfung um jeweils 331/3v.&#160;H. für jeden ausgefallenen Teil. Die sich dadurch ergebenden Teilbeträge werden auf volle Euro aufgerundet. Die Ermäßigung tritt nicht für die Teile ein, die ohne Verschulden des Prüfungsausschusses und ohne ausreichende Entschuldigung des Bewerbers am festgesetzten Termin nicht stattfinden oder nicht zu Ende geführt werden konnten.322Entscheidung über die amtliche Anerkennung als Sachverständiger oder Prüfer, gegebenenfalls einschließlich der Ausfertigung des Ausweises25,60 bis 102,00323Ausfertigung des Ausweises über die Anerkennung als Ersatz für einen verlorenen oder unbrauchbar gewordenen, außer den Kosten einer etwaigen öffentlichen Ungültigerklärung10,20324Entscheidung über die Bestätigung der Bestellung oder Abberufung des Leiters einer Technischen Prüfstelle oder einer dieser unmittelbar nachgeordneten Dienststelle sowie von deren Stellvertretern25,60 bis 102,00325Rücknahme oder Widerruf der amtlichen Anerkennung oder ihrer Erweiterung, ausgenommen Ausscheiden aus Altersgründen28,10 bis 71,60326Zwangsweise Einziehung des Ausweises über die Anerkennung7,70 bis 40,90Die Gebühr ist auch fällig, wenn die Voraussetzung für die zwangsweise Einziehung erst nach Einleiten der Zwangsmaßnahme beseitigt worden ist.329Entscheidung über eine Ausnahme von den Vorschriften des Kraftfahrsachverständigengesetzes25,60 bis 511,00FBerufskraftfahrer-Qualifikations-Gesetz (BKrFQG) und Berufskraftfahrer-Qualifikations-Verordnung (BKrFQV)343Eintrag der Schlüsselnummer im Führerschein nach Grundqualifikation oder Weiterbildung nach § 5 Absatz 2 BKrFQV28,60344Entscheidung über Erteilung einer Bescheinigung nach § 5 Absatz 4 Satz 4 BKrFQV einschließlich Ausfertigung oder Widerruf28,60 bis 256,00345Entscheidung über die Erteilung, Änderung, Versagung, Rücknahme oder Widerruf der Anerkennung, im Falle der Anerkennung einschließlich Anerkennungsurkunde, sowie die Untersagung der Ausübung von Tätigkeiten nach § 7 Absatz 4 Satz 5 BKrFQG51,10 bis 511,00346Überprüfung der Ausbildungsstätten für die beschleunigte Grundqualifikation und Weiterbildung nach § 7 Absatz 1 Nummer 1 und 5 in Verbindung mit Absatz 2 BKrFQG30,70 bis 511,00G.Sonstige Maßnahmen auf dem Gebiet des Straßenverkehrs398Androhung der Anordnung der im 2. Abschnitt genannten Maßnahmen, soweit bei den einzelnen Gebührennummern die Androhung nicht bereits selbst genannt ist10,20399Für andere als die in diesem Abschnitt aufgeführten Maßnahmen können Gebühren nach den Sätzen für vergleichbare Maßnahmen oder, soweit solche nicht bewertet sind, nach dem Zeitaufwand mit 12,80 Euro je angefangene Viertelstunde Arbeitszeit erhoben werden.400Zurückweisung eines Widerspruchs oder Rücknahme des Widerspruchs nach Beginn der sachlichen BearbeitungGebühr in Höhe der Gebühr für die beantragte oder angefochtene Amtshandlung, mindestens jedoch 25,60 Euro; bei gebührenfreien angefochtenen Amtshandlungen 25,60 Euro.Von der Festsetzung einer Gebühr ist abzusehen, soweit durch die Rücknahme des Widerspruchs das Verfahren besonders rasch und mit geringem Verwaltungsaufwand abgeschlossen werden kann, wenn dies der Billigkeit nicht widerspricht.3. AbschnittGebühren der amtlich anerkannten Sachverständigenund Prüfer für den Kraftfahrzeugverkehr, der Prüfstellen nach derFahrzeugteileverordnung, der Begutachtungsstellen für Fahreignung und der SehteststellenGebühren-NummerGegenstandGebührEuro1.Prüfung von Bewerbern um eine FahrerlaubnisDie Gebühren zu den Nummern 401 bis 403 schließen etwaige Reisekosten des amtlich anerkannten Sachverständigen oder Prüfers für den Kraftfahrzeugverkehr ein.401Theoretische Prüfung401.1für eine Fahrerlaubnis aller Klassen, je9,30Werden mehrere Prüfungen an einem Termin durchgeführt, wird nur einmal die Gebühr erhoben.401.2nach § 5 FeV (Mofa 25, motorisierter Krankenfahrstuhl)3,80401.3Zu den Gebühren nach den Nummern 401.1 und 401.2 werden erhoben für–&#160;Ausfertigung einer Bescheinigung nach § 5 FeV (Mofa 25, motorisierter Krankenfahrstuhl)6,50–&#160;Prüfung am PC8,20–&#160;Prüfungsbogen oder andere Medien außer PC nebst Auswertung in Fremdsprachen20,20–&#160;Hilfestellung bei der Prüfung durch den Sachverständigen/Prüfer, Audio-Systeme oder durch vom Bewerber gesondert zu bezahlenden Dolmetscher/Übersetzerje angefangene Viertel-stunde Gebühr entsprechend Nummer 499–&#160;fremdsprachige Prüfung mit CDa) als Einzelprüfung109,00b) bei gleichzeitiger Prüfung von zwei Bewerbern87,10402Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis oder eine Fahrberechtigung für Einsatzfahrzeuge der Freiwilligen Feuerwehren, der nach Landesrecht anerkannten Rettungsdienste, des Technischen Hilfswerks und sonstiger Einheiten des KatastrophenschutzesIn den Fällen, in denen der Termin für den theoretischen und praktischen Teil der Prüfung auf Antrag des Bewerbers auf einen Tag festgesetzt wird, der Bewerber jedoch den theoretischen Teil der Prüfung nicht besteht, wird für beide Prüfungsteile die volle Gebühr erhoben. Können der praktische oder der theoretische Teil ohne Verschulden des amtlich anerkannten Sachverständigen oder Prüfers und ohne ausreichende Entschuldigung des Bewerbers am festgesetzten Termin nicht stattfinden oder nicht beendet werden, wird die volle Gebühr für den ausgefallenen Prüfungsteil erhoben. Verkürzt sich die Dauer der praktischen Prüfung nach Anlage 7 Abschnitt 2.3 oder 2.6.1 FeV, ermäßigt sich die Gebühr entsprechend.402.1Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klasse A94,80402.2Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klasse A171,40402.3Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klassen B, BE71,40402.4Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klassen C, CE118,00402.5Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klassen C1, C1E oder für eine Fahrberechtigung für Einsatzfahrzeuge der Freiwilligen Feuerwehren, der nach Landesrecht anerkannten Rettungsdienste, des Technischen Hilfswerks und sonstiger Einheiten des Katastrophenschutzes118,00402.6Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klassen D, D1118,00402.7Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klassen DE, D1E111,00402.8Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klassen M, S47,40402.9Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klasse T94,80403Prüfung der Sehleistung mit Testgerät5,402.Prüfungen von Fahrzeugen und Fahrzeugteilen410Grundgebühr für Typprüfungen oder Musterprüfungen nach StVZO/EG/ECE/FTVMit den Grundgebühren ist folgender Aufwand abgedeckt:–&#160;Vorhaltung und Benutzung von Geräten, Einrichtungen und Anlagen, die zur technischen Prüfung und zur Erstellung der Gutachten notwendig sind, gleichgültig ob diese im Besitz der Technischen Prüfstelle stehen oder von ihr angemietet wurden;–&#160;Anlegen der Verwaltungsakte bei der Technischen Prüfstelle entsprechend den üblichen organisatorischen Verfahren für die Entgegennahme und Bearbeitung eines Auftrags zur Erstellung eines Gutachtens;–&#160;Durchsicht der Unterlagen/Anlagen, d. h. Überprüfung der vom Antragsteller zu liefernden Unterlagen/Anlagen durch den amtlich anerkannten Sachverständigen auf Vollständigkeit;–&#160;schreibtechnische Erstellung des Gutachtens einschließlich der vorgeschriebenen Anzahl von Mehrausfertigungen und einer Ausfertigung für den Antragsteller;–&#160;Porto, Telefon-, Telex- und sonstige Übermittlungskosten, die mit dem Prüf- und Bearbeitungsablauf anfallen.410.1Die Grundgebühr beträgt je Prüfungfür59,90&#160;1.&#160;Schilder&#160;2.&#160;Amtliche Kennzeichen&#160;3.&#160;Innenausstattung (Kontrolle, Symbole)&#160;4.&#160;Anordnung der fußbetätigten Einrichtungen&#160;5.&#160;Andere vergleichbare Fahrzeuge/Fahrzeugteile410.2Die Grundgebühr beträgt je Prüfungfür150,00&#160;1.&#160;Warnvorrichtung mit einer Folge von verschieden hohen Tönen&#160;2.&#160;Abschleppeinrichtungen&#160;3.&#160;Radabdeckungen&#160;4.&#160;Ladepritsche land- oder forstwirtschaftlicher Zugmaschinen&#160;5.&#160;Abgase aus Ottomotoren Typ III (Kurbelgehäuse)&#160;6.&#160;Betätigungsraum, Zugänge zum Fahrersitz, Türen und Fenster land- oder forstwirtschaftlicher Zugmaschinen&#160;7.&#160;Vorstehende Außenkanten&#160;8.&#160;Gleitschutzeinrichtungen&#160;9.&#160;Anhänger ohne Bremsanlage10.&#160;Fahrtschreiber und ähnliche Kontrollgeräte11.&#160;Andere vergleichbare Fahrzeuge/Fahrzeugteile410.3Die Grundgebühr beträgt je Prüfungfür240,00&#160;1.&#160;Rückwärtsgang, Geschwindigkeitsmessgerät und Höchstgeschwindigkeit&#160;2.&#160;Sicherungseinrichtung gegen unbefugte Benutzung&#160;3.&#160;Rückspiegel&#160;4.&#160;Kraftstoffbehälter aus Blech&#160;5.&#160;Beiwagen von Krafträdern&#160;6.&#160;Vorrichtung für Schallzeichen&#160;7.&#160;Andere vergleichbare Fahrzeuge/Fahrzeugteile410.4Die Grundgebühr beträgt je Prüfungfür299,00&#160;1.&#160;Sichtfeld&#160;2.&#160;Heizungen&#160;3.&#160;Unterfahrschutz&#160;4.&#160;Scheibenwischer, Wascher&#160;5.&#160;Lenkanlagen&#160;6.&#160;Anbau lichttechnischer Einrichtungen&#160;7.&#160;Abgase aus Ottomotoren, Typ II (Leerlauf)&#160;8.&#160;Türen&#160;9.&#160;Kopfstützen10.&#160;Bremsanlagen11.&#160;Kraftrad, Fahrrad mit Hilfsmotor, Krankenfahrstuhl12.&#160;Andere vergleichbare Fahrzeuge/Fahrzeugteile410.5Die Grundgebühr beträgt je Prüfungfür390,00&#160;1.&#160;Geräuschpegel und Auspuffeinrichtungen&#160;2.&#160;Einrichtungen zur Verbindung von Fahrzeugen&#160;3.&#160;Teile im Insassenraum (Aufprallschutz)&#160;4.&#160;Anhänger mit Bremsanlage&#160;5.&#160;Scheiben aus Sicherheitsglas&#160;6.&#160;Andere vergleichbare Fahrzeuge/Fahrzeugteile410.6Die Grundgebühr beträgt je Prüfungfür449,00&#160;1.&#160;Entfrostungs- und Trocknungsanlagen für Scheiben&#160;2.&#160;Kraftstoffverbrauch&#160;3.&#160;Widerstandsfähigkeit der Sitze und ihrer Verankerung&#160;4.&#160;Verhalten der Lenkanlagen bei Unfallstößen&#160;5.&#160;Verankerung der Sicherheitsgurte&#160;6.&#160;Stoßstangen&#160;7.&#160;Andere Kraftfahrzeuge&#160;8.&#160;Andere vergleichbare Fahrzeuge/Fahrzeugteile410.7Die Grundgebühr beträgt je Prüfungfür539,00&#160;1.&#160;Kraftstoffbehälter (Kunststoff)&#160;2.&#160;Motorleistung&#160;3.&#160;Reifenprüfung&#160;4.&#160;Abgase von Ottomotoren Typ I&#160;5.&#160;Abgase von Dieselmotoren&#160;6.&#160;Verhütung von Bränden&#160;7.&#160;Andere vergleichbare Fahrzeuge/Fahrzeugteile410.8Die Grundgebühr beträgt je Prüfungfür700,00&#160;1.&#160;Abgase von Ottomotoren Typ IV (Verdunstungsemissionen)&#160;2.&#160;Abgase von Ottomotoren Typ VI ( -7 C)&#160;3.&#160;EMV Komplettfahrzeug&#160;4.&#160;Andere vergleichbare Fahrzeuge/Fahrzeugteile411Grundgebühr für Nachprüfungen und Begutachtungen für Nachträge411.1NachprüfungenDie Grundgebühr für Nachprüfungen im Auftrage des Kraftfahrt-Bundesamtes beträgt zwei Drittel der Grundgebühr nach den Nummern 410.1 bis 410.8. Erfordert die Nachprüfung in Abstimmung mit dem Auftraggeber ausnahmsweise eine Anmietung fremder Geräte, Einrichtungen oder Anlagen, können außerdem die nachgewiesenen Fremdkosten in Rechnung gestellt werden, soweit sie durch die Gebühr nach Satz 1 nicht abgegolten sind.411.2NachtragsgutachtenDie Grundgebühr für Begutachtungen für Nachträge zu Typprüfungen oder Musterprüfungen nach StVZO/EG/ECE/FTV beträgt zwei Drittel der Grundgebühr nach den Nummern 410.1 bis 410.8.412Soweit der Aufwand nicht durch die Grundgebühren nach den Nummern 410.1 bis 410.8, 411.1 und 411.2 abgegolten ist, wird zusätzlich der Zeitaufwand berechnet. Die Gebühr hierfür beträgt je Sachverständigen und je angefangene Viertelstunde mindestens 18,50 Euro und höchstens 24,50 Euro. Der Stundensatz kann bis zu 50 v. H. über-schritten werden, wenn die Schwierigkeit der Leistung und besondere Umstände den Einsatz besonders spezialisierter Sachverständiger erfordern (z. B. Elektronikexperten). Der Einsatz mehrerer Sachverständiger bei einem Prüfauftrag und die Hinzuziehung von Prüfgehilfen wird mit dem Auftraggeber vorher abgestimmt. Der Zeitaufwand für den Prüfgehilfen wird mit 70 v. H. der vorgenannten Sätze berechnet.413Prüfung einzelner FahrzeugeBegutachtung nach §§ 21 und 23 StVZO oder § 13 EG-FGVKomplettfahrzeugGutachten nach § 21 StVZO nach technischen Änderungen (§ 19Absatz 2 StVZO)Änderungsabnahme nach § 19 Absatz 3 StVZOHauptuntersuchung (HU) nach § 29 StVZOSicherheitsprüfung (SP) nach § 29 StVZOVoll-Gutachten (GA) nach § 21 StVZO oder § 13 EG-FGV und GA nach § 23 StVZOGutachten nach § 21 StVZO auf Grund § 14 Absatz 2 Satz 4 FZV123456EuroEuroEuroEuroEuroEuro413.1Kleinkrafträder, Fahrräder mit Hilfsmotor, vierrädrige Leichtkraftfahrzeuge, Krankenfahrstühle&#160;43,6027,3015,30 bis 25,6012,80 bis 23,00––413.2Anhänger ohne Bremsanlage&#160;43,6027,3015,30 bis 25,6012,80 bis 23,0011,80 bis 22,00–413.3Krafträder&#160;51,0032,5017,30 bis 31,8015,70 bis 29,3021,40 bis 32,30–413.4Kraftfahrzeuge oder Anhänger mit einer zulässigen Gesamtmasse ...413.4.1... von nicht mehr als 3,5 t, soweit nicht unter den Nummern 413.1 bis 413.3 genannt&#160;76,7050,1026,30 bis 44,5022,20 bis 42,9027,80 bis 43,5023,00 bis 28,10413.4.2... von nicht mehr als 7,5 t, soweit nicht unter den Nummern 413.1 bis 413.4.1 genannt&#160;83,8062,0033,90 bis 59,8026,30 bis 52,2047,20 bis 59,8040,90 bis 51,10413.4.3... von nicht mehr als 12 t, soweit nicht unter den Nummern 413.1 bis 413.4.2 genannt&#160;94,6072,9039,00 bis 62,4026,30 bis 52,2059,40 bis 75,1046,00 bis 58,80413.4.4... von nicht mehr als 18 t, soweit nicht unter den Nummern 413.1 bis 413.4.3 genannt105,0078,4041,60 bis 65,0026,30 bis 52,2064,50 bis 82,7051,10 bis 63,90413.4.5... von nicht mehr als 32 t, soweit nicht unter den Nummern 413.1 bis 413.4.4 genannt121,0083,8044,20 bis 67,5026,30 bis 52,2072,20 bis 90,4056,20 bis 71,60413.4.6... über 32 t, soweit nicht unter den Nummern 413.1 bis 413.4.5 genannt138,0089,2046,70 bis 70,1026,30 bis 52,2085,00 bis 106,0069,00 bis 86,90Gebühren-NummerGegenstandGebührEuro413.5Abgasuntersuchung bestimmter Kraftfahrzeuge entsprechend der Durchführungs-Richtlinie für die Untersuchung der AbgaseWird die Abgasuntersuchung als Teiluntersuchung der Hauptuntersuchung durchgeführt, ergibt sich der zulässige Gebührenrahmen durch Multiplikation der festgeschriebenen Gebühren mit 0,85.413.5.1Kraftfahrzeuge – ohne Krafträder413.5.1.1Abgasuntersuchungen mit Abgasmessung am Auspuffendrohr21,20 bis 98,00413.5.1.2Abgasuntersuchungen ohne Abgasmessung am Auspuffendrohr11,95 bis 55,20413.5.2Krafträder8,20 bis 24,50413.6Gasanlagenprüfungen413.6.1Für die Untersuchung der Gasanlage im Rahmen der Hauptuntersuchung nach § 29 StVZO ohne vorliegenden Nachweis über eine durchgeführte Gasanlagenprüfung durch eine entsprechend anerkannte Kraftfahrzeugwerkstatt wird zur Gebühr nach den Nummern 413.3 und 413.4 folgende zusätzliche Gebühr erhoben20,00413.6.2Gassystemeinbauprüfung nach § 41a Absatz 5 StVZO100,00413.6.3Gasanlagenprüfung ohne Hauptuntersuchung26,00414Nachprüfung einzelner Fahrzeuge im Sinne der Nummern 413.1 bis 413.61,50 Euro bis2/3derGebühr nach den Num-mern 413.1 bis 413.6.3415Prüfungen nach den §§ 41 und 42 BOKraftIm Rahmen der Hauptuntersuchung nach § 29 StVZO werden zur Gebühr nach Nummer 413 folgende zusätzliche Gebühren erhoben:415.1Kraftomnibusse12,30 bis 27,60415.2Taxen, Mietwagen6,10 bis 13,80415.3Nachprüfungen4,10 Euro bis2/3derGebühr nach Nummer 415.1beziehungsweise 415.2Im Bereich einer Technischen Prüfstelle dürfen in einem Land bei den Gebührennummern 413 bis 415 jeweils nur einheitliche Gebühren erhoben werden. Die Höhe der jeweiligen Gebühr kann von der Zustimmung der nach § 13 des Kraftfahrsachverständigengesetzes zuständigen Behörde abhängig gemacht werden.416Zuteilung einer Prüfplakette oder Prüfmarke auf Grund des § 29 oder § 47a StVZO0,50417Erstellen einer Zweitschrift des Berichts über die Hauptuntersuchung nach § 29 oder der Prüfbescheinigung über die Abgasuntersuchung nach § 47a StVZO2,80418Kann eine der unter den Nummern 413, 414 und 415 genannten Prüfungen am festgesetzten Tag nicht begonnen oder nicht zu Ende geführt werden aus Gründen, die der amtlich anerkannte Sachverständige oder Prüfer nicht zu vertreten hat, ist die für die Prüfung vorgesehene Gebühr fällig; waren mehrere Fahrzeuge zur Prüfung angemeldet, ist die Gebühr nur für das Fahrzeug fällig, für das die höchste Gebühr vorgesehen ist. Für die Fortsetzung einer derartig unterbrochenen Prüfung ist eine Gebühr bis zur Hälfte der Gebührensätze zu berechnen. Dies gilt auch, wenn die Prüfung wegen der Notwendigkeit besonderer Untersuchungen am festgesetzten Tag nicht beendet werden kann.419Reisekosten/ReisezeitenBei Prüfungen und Leistungen außerhalb der Anlagen der Technischen Prüfstelle werden zu den Gebühren die anfallenden Reisekosten in Rechnung gestellt, soweit in den einzelnen Gebührennummern nichts anderes bestimmt ist. Sie setzen sich zusammen aus den Fahrtkosten für öffentliche Verkehrsmittel und den steuerrechtlichen Höchstsätzen für Kilometer-, Tage- und Übernachtungsgeld. Höhere Kosten müssen begründet und nachgewiesen werden. Dies gilt auch für Reisenebenkosten. Bei Flugreisen von mehr als 12 Stunden Dauer können Kosten der Business-Klasse berechnet werden.Für die im Zusammenhang mit der Prüftätigkeit anfallenden Reisezeiten wird für jede begonnene Viertelstunde eine Gebühr nach Gebührennummer 499 berechnet.420Bei Verwendung von Klebesiegeln oder Klebestempeln erhöhen sich die Gebühren des Unterabschnitts 2 je Klebesiegel oder Klebestempel um 0,30 Euro.3.Untersuchungen der amtlich anerkannten Begutachtungsstellen für Fahreignung451medizinisch-psychologische Gutachten nach den §§ 2a und 4 Absatz 10 StVG sowie § 11 Absatz 3, den §§ 13 und 14 FeV451.1körperliche und geistige Beeinträchtigungen (§ 11 Absatz 3 i.&#160;V.&#160;m. Absatz 2 FeV), ausgenommen neurologisch-psychiatrische Beeinträchtigungen204,00451.2neurologisch-psychiatrische Beeinträchtigungen (§ 11 Absatz 3 i.&#160;V.&#160;m. Absatz 2 FeV)289,00451.3Auffälligkeit bei der Fahrerlaubnisprüfung (§ 11 Absatz 3 Nummer 3 FeV)220,00451.4Tatauffällige (allgemein, ausgenommen Gebührennummern 451.5 und 451.6; § 11 Absatz 3 Nummer 4 und 5, Absatz 10 Nummer 2 FeV und § 2a Absatz 4 und 5 sowie § 4 Absatz 10 StVG)292,00451.5Alkoholauffällige (§ 13 Nummer 2 FeV)338,00451.6Betäubungsmittel- und Medikamentenauffällige (§ 14 FeV)338,00Soweit von der Begutachtungsstelle selbst ein Drogenscreening durchgeführt wird, erhöht sich der Betrag um 128,00 Euro.451.7Untersuchungen bei Mehrfachfragestellungen (§ 11 Ab-satz 6 FeV)für die Fragestellung mit der höchsten Gebühr den vollen Satz; für alle weiteren Fragestellungen insgesamt1/2der hierfür geltenden höchsten Gebühr451.8Teiluntersuchungen oder Nachuntersuchungen1/2bis2/3der jeweiligen Gebühr nach den Nummern451.1 bis 451.6452Gutachten zur Vorbereitung einer Entscheidung über die Befreiung von den Vorschriften über das Mindestalter (§§ 10, 11 FeV)452.1Klassen M, L, T92,50452.2alle übrigen Klassen106,00454Gutachten nach § 3 Satz 1 Nummer 3 und § 33 Absatz 3 FahrlG454.1Untersuchung eines Bewerbers auf seine körperliche und geistige Eignung185,00454.2Untersuchung eines Fahrlehrers auf seine körperliche und geistige Eignung292,00455Kann eine der unter den Gebührennummern 451, 452 und 454 genannten Untersuchungen ohne Verschulden der Begutachtungsstelle für Fahreignung und ohne ausreichende Entschuldigung der zu untersuchenden Person am festgesetzten Termin nicht stattfinden oder nicht beendet werden, ist die für die Untersuchung vorgesehene Gebühr fällig. Für die Fortsetzung einer derartig unterbrochenen Untersuchung ist eine Gebühr bis zur Hälfte der vorgesehenen Gebühr zu entrichten.4.Terminzuschläge460Soweit Überstunden oder Einsatz außerhalb der normalen Arbeitszeit mit dem Auftraggeber vereinbart sind, werden auf die Gebühren oder den Stundensatz–&#160;an normalen Werktagen zwischen 6.00 und 20.00 Uhr 30 v. H.,–&#160;an dienstfreien Werktagen zwischen 6.00 und 20.00 Uhr60 v. H.,–&#160;in den Nachtstunden zwischen 20.00 und 6.00 Uhr 60 v. H.,–&#160;an Sonntagen zwischen 0.00 und 24.00 Uhr 80 v. H.,–&#160;an Feiertagen zwischen 0.00 und 24.00 Uhr 120 v. H.als Zuschlag erhoben.5.Sonstige Maßnahmen auf dem Gebiet des Straßenverkehrs499Für andere als die in diesem Abschnitt aufgeführten Prüfungen und Untersuchungen können Gebühren nach den Sätzen für vergleichbare Prüfungen oder Untersuchungen der Gebührennummern 401 bis 460 oder, soweit solche nicht bewertet sind, je angefangene Viertelstunde mindestens 18,50 Euro und höchstens 24,50 Euro erhoben werden. Der Zeitaufwand für Prüfgehilfen wird mit 70 v. H. des vorgenannten Satzes berechnet.Die Behörden im Landesbereich erheben auch die Gebühren für den Bund, soweit diese im Zusammenhang mit den jeweiligen Amtshandlungen stehen.Werden für die Begutachtung nach § 21 StVZO (Spalten 1 bis 3), § 13 EG-FGV oder für die Änderungsabnahme nach § 19 Absatz 3 StVZO (Spalte 4) die erforderlichen Unterlagen und Nachweise vom Antragsteller nicht vorgelegt, kann der zusätzliche Zeitaufwand für die Datenbeschaffung oder für (weitere) erforderliche Prüfungen entsprechend der Gebührennummer 499 berechnet werden.Wird das Gutachten nach § 23 StVZO gleichzeitig mit einem Gutachten nach § 21 StVZO erstellt, darf für das Gutachten nach § 23 StVZO nur die Hälfte der Gebühr zusätzlich zur Gebühr für das Gutachten nach § 21 StVZO erhoben werden.Wird eine Hauptuntersuchung und eine Sicherheitsprüfung nach Nummer 2.3 der Anlage VIIIa StVZO durchgeführt, ist die Gebühr für diese Untersuchung aus der Gebühr für Hauptuntersuchungen (Spalte 5) zuzüglich dem 0,6-Fachen der Gebühr für Sicherheitsprüfungen (Spalte 6) zu bilden.Bei Hauptuntersuchungen an land- und forstwirtschaftlichen Zugmaschinen ist nicht die zulässige Gesamtmasse, sondern die Masse der von den gebremsten Achsen auf den Boden übertragenen zulässigen Last oder die durch die Bauart bestimmte Höchstgeschwindigkeit maßgeblich; beträgt die durch die Bauart bestimmte Höchstgeschwindigkeit von land- und forstwirtschaftlichen Zugmaschinen nicht mehr als 40 km/h, gilt für die Hauptuntersuchung die Gebührennummer 413.4.1.Bei Hauptuntersuchungen und Sicherheitsprüfungen an Sattelanhängern und Starrdeichselanhängern ist nicht die zulässige Gesamtmasse, sondern die Masse der von den Achsen auf den Boden übertragenen zulässigen Last maßgeblich.Die Gebührennummern 413.3 und 413.4 erhöhen sich für Kraftfahrzeuge, die mit Fremd- oder Kompressionszündungsmotor angetrieben werden bei einer Hauptuntersuchung nach § 29 StVZO oder eine Begutachtung nach § 21 StVZO um einen der Gebührennummer 413.5 entsprechenden Betrag, wenn kein Nachweis über eine durchgeführte Untersuchung nach Nummer 3.1.1.1 der Anlage VIII StVZO durch eine entsprechend anerkannte Kraftfahrzeugwerkstatt vorliegt. (Bei den in § 47a Absatz 1 StVZO und Nummer 1.2.1.2 der Anlage VIII StVZO genannten Kraftfahrzeugen entfällt eine Überprüfung der Abgase nach Nummer 4.8.2 der Anlage VIIIa StVZO).Zusätzlich zu den Gebühren für Hauptuntersuchungen (Spalte 5) – Gebührennummern 413.1 bis 413.4.6 – wird für die Bereitstellung von Vorgaben nach Nummer 1 der Anlage VIIIa StVZO eine zusätzliche Gebühr von 1,00 Euro je Hauptuntersuchung erhoben.Wird eine Hauptuntersuchung nach Nummer 2.2 der Anlage VIIIa StVZO nach Überschreitung des Vorführtermins um mehr als zwei Monate an einem Fahrzeug durchgeführt, ist die Gebühr für diese Untersuchung aus der Gebühr für die Hauptuntersuchung (Spalte 5) zuzüglich dem 0,2-Fachen dieser Gebühr zu bilden.</div>
            <div xml:id="d488e4435">
                <head>Anlage</head>
                <p>(Fundstelle: BGBl. I 2011, 101 - 123;bzgl. der einzelnen Änderungen vgl. Fußnote)</p>1. AbschnittGebühren des BundesGebühren-NummerGegenstandGebührEuroA.Straßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung, Fahrzeug-Zulassungsverordnung, Fahrerlaubnis-Verordnung, Straßenverkehrs-Ordnung, EG-Fahrzeuggenehmigungsverordnung, Fahrzeugteileverordnung, Fahrpersonalverordnung und Internationale Vereinbarungen1.Erlaubnisse und Genehmigungen für Fahrzeuge und Fahrzeugteile sowie Autorisierungen111Erteilung111.1einer Allgemeinen Betriebserlaubnis (ABE) oder EG-Typgenehmigung (Mehrphasen-Typgenehmigung nach §§ 3, 11, 15, 20 EG-FGV) für Fahrzeugtypen bei Vorlage aller relevanten Systemgenehmigungen nach Einzelrichtlinien534,00 bis 734,00111.1.1einer EG-Typgenehmigung (Einphasen-Typgenehmigung und gemischte Typgenehmigung nach §§ 3, 11, 15, 20 EG-FGV) für Fahrzeugtypen ohne Vorlage aller relevanten Systemgenehmigungen nach Einzelrichtlinien785,00 bis 4&#160;853,00111.2einer Allgemeinen Betriebserlaubnis (ABE) oder amtlichen Bauartgenehmigung (ABG) für Fahrzeugteiletypen sowie einer Erlaubnis oder Genehmigung für selbstständige technische Einheiten, Autorisierung sowie nach Anlagen zur StVZO; je Erlaubnis- oder Genehmigungssachverhalt404,00 bis 537,00111.2.1von Genehmigungen nach ECE-Regelung Nummer 90 für unterschiedliche Bremsbelag-Einheiten mit gleichem ReibmaterialGebühr nach Gebührennummer 111.2 (einmalig) zzgl. 22,00 Euro für jede weitere Folgegenehmigung112Erteilung eines Nachtrags112.1zu einer Allgemeinen Betriebserlaubnis (ABE) oder EG-Typgenehmigung für Fahrzeugtypen112.1.1ohne Gutachten169,00 bis 179,00112.1.2mit Gutachten340,00 bis 360,00112.1.3zu einer EG-Typgenehmigung (Einphasen-Typgenehmigung und gemischte Typgenehmigung nach §§ 3, 11, 15, 20 EG-FGV) für einen Fahrzeugtyp ohne Vorlage aller relevanten Systemgenehmigungen nach Einzelrichtlinien169,00 bis 2&#160;429,00112.2zu einer Allgemeinen Betriebserlaubnis (ABE) oder amtlichen Bauartgenehmigung (ABG) für Fahrzeugteiletypen sowie zu einer Erlaubnis oder Genehmigung für selbstständige technische Einheiten, Autorisierung sowie nach Anlagen zur StVZO; je Erlaubnis- oder Genehmigungssachverhalt112.2.1ohne Gutachten125,00 bis 135,00112.2.2mit Gutachten251,00 bis 266,00112.3Erteilung von Nachträgen ohne Gutachten für mehrere Erlaubnisse oder Genehmigungen gleichzeitig auf Grund desselben SachverhaltsGebühr nach Gebührennummer 112.1 bzw. 112.2 (einmalig) zzgl. 22,00 Euro für jeden weiteren Folgenachtrag113Erteilung einer Unbedenklichkeitserklärung bei nachträglichen Änderungen genehmigter Fahrzeug- und Fahrzeugteiletypendie Hälfte der jeweiligen Gebühr nach den Gebührennummern 112.1.1 bis 112.2.2114Nachprüfung der Übereinstimmung der Produktion auf Grund einer durch das Kraftfahrt-Bundesamt erteilten Erlaubnis oder Genehmigung, wenn114.1ein Verstoß gegen Meldepflichten festgestellt wird141,00114.2eine Abweichung vom Typ oder von den Vorschriften über die Erlaubnis oder Genehmigung festgestellt wird361,001a.Anerkennung von Stellen zur Prüfung von Fahrzeugen und Fahrzeugteilen, Anerkennung von Stellen zur Kontrolle des Qualitätsmanagements bei der Herstellung von Fahrzeugen und Fahrzeugteilen, behördliche Bewertung von Maßnahmen zum Qualitäts- und Sicherheitsmanagement bei der Produktion von Fahrerkarte, Führerschein und Zulassungsbescheinigung, Anfangsbewertung und Überprüfung der Übereinstimmung der Produktion115Anerkennung von Stellen zur Prüfung/Inspektion/Begutachtung von Fahrzeugen und Fahrzeugteilen115.1Anerkennung (ohne Begehung und Reisezeit)5&#160;113,00 bis 23&#160;622,00115.2Nachtrag zur Anerkennung (ohne Begehung und Reisezeit)2&#160;556,00 bis 11&#160;453,00115.3Begehung2&#160;045,00 bis 7&#160;158,00115.4Überwachung (mit Begehung)2&#160;045,00 bis 10&#160;737,00115.5Re-Anerkennung (ohne Begehung und Reisezeit)1&#160;534,00 bis 7&#160;669,00116Anerkennung von Stellen als Technischer Dienst im Genehmigungsverfahren nach EG-FGV116.1Anerkennung (ohne Begutachtung und Reisezeit)7&#160;669,00 bis 41&#160;517,00116.2Nachtrag zur Anerkennung (ohne Begutachtung und Reisezeit)4&#160;090,00 bis 20&#160;758,00116.3Begutachtung2&#160;556,00 bis 15&#160;748,00116.4Überwachung (mit Begutachtung)4&#160;090,00 bis 21&#160;474,00116.5Re-Anerkennung (ohne Begutachtung und Reisezeit)2&#160;556,00 bis 9&#160;715,00117Anerkennung von Stellen zur Kontrolle des Qualitätsmanagements bei der Herstellung von Fahrzeugen und Fahrzeugteilen117.1Anerkennung (ohne Begutachtung und Reisezeit)7&#160;158,00 bis 20&#160;452,00117.2Nachtrag zur Anerkennung (ohne Begutachtung und Reisezeit)3&#160;579,00 bis 7&#160;669,00117.3Begutachtung2&#160;556,00 bis 8&#160;692,00117.4Überwachung (mit Begutachtung)2&#160;045,00 bis 8&#160;692,00117.5Re-Anerkennung (ohne Begehung und Reisezeit)4&#160;090,00 bis 10&#160;226,00118Stundensatz für Leistungen, die außerhalb der von den Gebührennummern 115 bis 117 erfassten Pflichtaufgaben erbracht werden97,10119Bewertung der qualitätssichernden Maßnahmen bei Herstellern im Rahmen des Typgenehmigungsverfahrens (Anfangsbewertung und laufende Konformitätsprüfungen)119.1Konformitätsbericht für Unternehmen mit einer Fertigungsstätte716,00119.2Konformitätsbericht je weitere Fertigungsstätte562,00119.3Vorprüfung gemäß Recyclingrichtlinie1&#160;278,00 bis 8&#160;181,00119.4Verlängerung der Vorprüfungsbescheinigung614,00 bis 2&#160;965,00119.5Bewertung der an Herstellung oder Verteilung von Zulassungsbescheinigungen Teil I, EG-Führerscheinen, Stempeln oder Plaketten und Prüfmarken oder anderen Dokumenten beteiligten Unternehmen2&#160;659,00 bis 3&#160;477,00119.6Bewertung von Überwachungsorganisationen5&#160;062,00 bis 6&#160;442,00119.7Überwachung der an Herstellung oder Verteilung von Zulassungsbescheinigungen Teil I, EG-Führerscheinen, Stempeln oder Plaketten und Prüfmarken oder anderen Dokumenten beteiligten Unternehmen1&#160;483,00 bis 1&#160;892,00119.8Überwachung von Überwachungsorganisationen1&#160;892,00 bis 2&#160;914,00119.9(weggefallen)120Zulassung zur Selbstprüfung für Hersteller von Kleinserienfahrzeugen120.1Feststellen der Eignung und Zulassung zur Selbstprüfung (ohne Begutachtung von Prüfverfahren)3&#160;120,00120.2Überwachung (ohne Begutachtung von Prüfverfahren)1&#160;270,00120.3Begutachtung je Prüfverfahren195,00120.4Stundensatz für Nachträge, Erweiterungen oder Änderungen der Urkunde in Sprache oder Format97,10121Stundensatz für Leistungen, die außerhalb der von den Gebührennummern 119 bis 120 erfassten Pflichtaufgaben erbracht werden84,40122Stundensatz für Reisezeiten für Maßnahmen nach den Gebührennummern 115 bis 12061,402.Erfassung von Fahrzeugen und Fahrerlaubnissen123Zuteilung einer Zulassungsbescheinigung Teil II (einschließlich der Aufstellung der Erfassungsunterlagen)3,60124Aufstellung oder Berichtigung von Erfassungsunterlagen für das Zentrale Fahrzeugregister (ZFZR)–&#160;bei Fahrzeugen ohne Zulassungsbescheinigung Teil II–&#160;bei der Ausgabe der roten Kennzeichen oder der Kurzzeitkennzeichen–&#160;bei Berichtigung der Erfassungsunterlagen bei Halterwechsel2,60125Berichtigung der Erfassungsunterlagen für das ZFZR in anderen Fällen0,50126Aufstellung der Erfassungsunterlagen für das Zentrale Fahrerlaubnisregister (ZFER)126.1bei Fahrerlaubnissen auf Probe1,80126.2in den übrigen Fällen1,00127Registrierung einer elektronischen Mitteilung über die Zuteilung eines Versicherungskennzeichens im ZFZR0,203.Mitwirkung bei der Aufbietung von Urkunden131Aufbietung einer verlorenen Zulassungsbescheinigung Teil II, einschließlich der Kosten der öffentlichen Bekanntmachung5,104.Auskünfte141Auskunft über ein Kraftfahrzeug oder einen Anhänger141.1– im automatisierten Verfahren0,10141.2– im teilautomatisierten Verfahren (digitalisierte, formatgerechte Anfragen)4,00141.3– im schriftlichen Verfahren5,10142Sammelauskünfte im Rahmen von Rückrufaktionen142.1– bei erstmaliger Durchführung1&#160;500,00 bis 5&#160;000,00142.2– im Wiederholungsfall1&#160;000,00 bis 4&#160;000,00144Schriftliche Auskunft über den Verbleib eines Fahrzeugs6,10145Auskunft aus dem Verkehrszentralregister an eine Behörde in Fahrerlaubnisangelegenheiten und sonstigen in § 30 Absatz 1 Nummer 3, Absatz 2, 4 und 4a StVG aufgeführten Verwaltungsmaßnahmen, sofern sie durch einen Antragsteller veranlasst werden3,30Gebühren aus den vorstehenden Unterabschnitten 2 und 4 werden teilweise für den Bund von den Behörden im Landesbereich erhoben.5.Ausnahmegenehmigungen151Erteilung einer Ausnahme bei Erteilung oder in Ergänzung einer Allgemeinen Betriebserlaubnis oder EG-Typgenehmigung oder Allgemeinen Bauartgenehmigung132,00152Entscheidung über eine Ausnahme von einer Vorschrift der StVZO in anderen Fällen je Ausnahmetatbestand und je Fahrzeug10,20 bis 511,00Bei einer zum Zeitpunkt der Erteilung der Ausnahme bekannten Anzahl betroffener Fahrzeuge bzw. gleichartiger Fälle kann unter Berücksichtigung des geringeren Verwaltungsaufwandes eine verminderte Gesamtgebühr berechnet werden; dabei darf die Untergrenze des Gebührenrahmens von 10,20 Euro je Fahrzeug und je Ausnahmetatbestand nicht unterschritten werden.6.Akkreditierung von Trägern von Begutachtungsstellen für Fahreignung, Kursen zur Wiederherstellung der Kraftfahreignung und Stellen zur Durchführung der Fahrerlaubnisprüfung160Akkreditierung (§ 72 FeV)160.1Akkreditierung eines Trägers von Begutachtungsstellen für Fahreignung (ohne Begutachtung vor Ort)7&#160;669,00 bis 17&#160;895,00160.2Akkreditierung eines Trägers von Kursen zur Wiederherstellung der Kraftfahreignung (ohne Begutachtung vor Ort)6&#160;647,00 bis 17&#160;895,00160.3Akkreditierung eines Trägers von Stellen zur Durchführung der Fahrerlaubnisprüfung (ohne Begutachtung vor Ort)8&#160;692,00 bis 18&#160;918,00160.4Begutachtung vor Ort im Rahmen einer Akkreditierung (ohne Reisezeit)1&#160;023,00 bis 2&#160;556,00161Re-Akkreditierung161.1Re-Akkreditierung eines Trägers von Begutachtungsstellen für Fahreignung (ohne Begutachtung vor Ort)4&#160;090,00 bis 12&#160;782,00161.2Re-Akkreditierung eines Trägers von Kursen zur Wiederherstellung der Kraftfahreignung (ohne Begutachtung vor Ort)4&#160;090,00 bis 12&#160;782,00161.3Re-Akkreditierung eines Trägers von Stellen zur Durchführung der Fahrerlaubnisprüfung (ohne Begutachtung vor Ort)4&#160;090,00 bis 12&#160;782,00161.4Begutachtung vor Ort im Rahmen einer Re-Akkreditierung (ohne Reisezeit)1&#160;023,00 bis 2&#160;556,00162Überprüfung einer Evaluationsstudie über ein Kursprogramm4&#160;602,00 bis 12&#160;782,00163Überwachung163.1Überwachung eines Trägers von Begutachtungsstellen für Fahreignung (ohne Begutachtung vor Ort)2&#160;045,00 bis 6&#160;391,00163.2Überwachung eines Trägers von Kursen zur Wiederherstellung der Kraftfahreignung (ohne Begutachtung vor Ort)2&#160;045,00 bis 6&#160;391,00163.3Überwachung eines Trägers von Stellen zur Durchführung der Fahrerlaubnisprüfung (ohne Begutachtung vor Ort)2&#160;045,00 bis 6&#160;391,00163.4Begutachtung vor Ort im Rahmen einer Überwachung (ohne Reisezeit)1&#160;023,00 bis 2&#160;556,00164Gutachtenüberprüfung164.1Vorbereitung und Durchführung von Gutachtenüberprüfungen (regelmäßig) für einen Träger von Begutachtungsstellen für Fahreignung (ohne Überprüfung der einzelnen Gutachten)1&#160;534,00164.2Überprüfung eines einzelnen Gutachtens (regelmäßig) einer Begutachtungsstelle für Fahreignung61,40 bis 205,00164.3Vorbereitung und Durchführung von Gutachtenüberprüfungen (aus besonderem Anlass) für einen Träger von Begutachtungsstellen für Fahreignung (ohne Überprüfung der einzelnen Gutachten), wenn die Überprüfung vom betroffenen Träger verantwortlich veranlasst worden ist1&#160;534,00164.4Überprüfung eines einzelnen Gutachtens (aus besonderem Anlass) einer Begutachtungsstelle für Fahreignung, wenn die Überprüfung vom betroffenen Träger verantwortlich veranlasst worden ist123,00 bis 307,00165Zusätzliche Leistungen165.1Stundensatz für Leistungen, die außerhalb der Gebührennummern 160 bis 164 erbracht werden92,00165.2Stundensatz für Reisezeit für Maßnahmen nach den Gebührennummern 160 bis 16361,407.Erfahrungsaustausch des Personals der Begutachtungsstelle für Fahreignung170Teilnahme am Erfahrungsaustausch nach Satz 1 Nummer 7 der Anlage 14 zur FeV unter der Leitung der Bundesanstalt für Straßenwesen (pro Kalenderjahr)1&#160;534,008.Digitales Kontrollgerät und Kontrollgerätkarten181Sicherheitstechnische Überprüfungen181.1Bewertung der an Herstellung oder Verteilung von EG-Kontrollgeräten und deren Komponenten beteiligten Stellen. Die Stundensätze für Audit und Reisezeit bemessen sich nach den Gebührennummern 119.9 und 1222&#160;659,00 bis 6&#160;900,00181.2Überwachung der an Herstellung oder Verteilung von EG-Kontrollgeräten und deren Komponenten beteiligten Stellen. Die Stundensätze für Audit und Reisezeit bemessen sich nach den Gebührennummern 119.9 und 1221&#160;483,00 bis 2&#160;518,00182Digitale Zertifikate und Verschlüsselungsdienstleistungen182.1Zuteilung eines Zertifikats für eine Fahrzeugeinheit als eine Komponente des digitalen Kontrollgeräts1,20182.2Zuteilung eines kryptographischen Schlüssels für einen Weg- und Geschwindigkeitsgeber als eine Komponente des digitalen Kontrollgeräts0,65B.Sonstige Maßnahmen auf dem Gebiet des Straßenverkehrs198Für Maßnahmen außerhalb der Dienststelle, je Amtsperson102,00 bis 3&#160;068,00199Für andere als die in diesem Abschnitt aufgeführten Maßnahmen nach Personal- und Sachaufwand je Stunde und Person15,30 bis 61,402. AbschnittGebühren der Behörden im LandesbereichGebühren-NummerGegenstandGebührEuroA.Straßenverkehrsgesetz, Straßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung, Fahrzeug-Zulassungsverordnung, EG-Fahrzeuggenehmigungsverordnung, Fahrerlaubnis-Verordnung1.Fahrerlaubnis, Führerschein und Fahrberechtigung201Prüfung eines Antrags auf Erteilung, Erweiterung oder Verlängerung einer Fahrerlaubnis oder einer Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung durch die nach § 21 Absatz 1 FeV zuständige Behörde; Prüfung eines Antrags auf Erteilung des Rechts, von einer ausländischen Fahrerlaubnis im Inland Gebrauch zu machen, durch die nach § 21 Absatz 1 FeV zuständige Behörde; Prüfung eines Antrags auf Erteilung einer Fahrberechtigung für Einsatzfahrzeuge der Freiwilligen Feuerwehren, der nach Landesrecht anerkannten Rettungsdienste, des Technischen Hilfswerks und sonstiger Einheiten des Katastrophenschutzes5,10202Erteilung einer Fahrerlaubnis oder Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung, Erteilung einer Fahrberechtigung, Erteilung des Rechts, von einer ausländischen Fahrerlaubnis im Inland Gebrauch zu machen, und/oder Ausfertigung des Führerscheins202.1Ersterteilung, Erweiterung oder Verlängerung einer Fahrerlaubnis, Ersterteilung oder Erweiterung einer Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung33,20bei anlassbezogener Eignungsbegutachtung zusätzlich10,20 bis 35,80202.2auf Grund einer Fahrerlaubnis aus einem Mitgliedstaat der Europäischen Union oder eines anderen Vertragsstaates des Abkommens über den Europäischen Wirtschaftsraum sowie aus einem in Anlage 11 zur Fahrerlaubnis-Verordnung aufgeführten Staat, sofern keine Prüfung verlangt wird25,60202.3nach vorangegangener Versagung oder Entziehung der in- oder ausländischen Fahrerlaubnis oder Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung, nach vorangegangenem Verzicht auf die in- oder ausländische Fahrerlaubnis oder nach Verhängung einer Sperrfrist33,20 bis 256,00202.4als Ersatz17,90 bis 35,80202.5bei der Umstellung einer Fahrerlaubnis alten Rechts (§ 6 Absatz 7 FeV)23,00202.6bei besonders hohem Aufwand der Feststellung des Besitzstandes10,20 bis 30,70202.7Ausfertigung eines Führerscheins, soweit nicht bereits in den Nummern 202.1 bis 202.5 eingeschlossen, oder eines vorläufigen Nachweises der Fahrberechtigung (Prüfungsbescheinigung nach § 22 Absatz 4 Satz 7 FeV), soweit vom Bewerber veranlasst7,70202.8Ausfertigung einer Prüfungsbescheinigung nach § 48a FeV7,70202.9Überprüfung einer Begleitperson nach § 48a Absatz 5 Satz 2 FeV1,50 bis 10,00202.10Erteilung einer Fahrberechtigung für Mitglieder der Freiwilligen Feuerwehren, der nach Landesrecht anerkannten Rettungsdienste, des Technischen Hilfswerks und sonstiger Einheiten des Katastrophenschutzes19,20203Ortskundeprüfung20,50 bis 57,30204Verlängerung der Geltungsdauer einer Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung und Eintragung im Führerschein zur Fahrgastbeförderung28,60205Änderung oder Ergänzung eines Führerscheins zur Fahrgastbeförderung (ausgenommen Erweiterungen und Verlängerungen) oder Internationalen Führerscheins7,70206Versagung der Erteilung oder Erweiterung einer Fahrerlaubnis oder Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung; Versagung der Verlängerung der Geltungsdauer einer Fahrerlaubnis oder Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung; Entziehung, Widerruf oder Rücknahme einer Fahrerlaubnis oder Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung; Aberkennung des Rechts oder Feststellung der fehlenden Berechtigung, von einer ausländischen Fahrerlaubnis im Inland Gebrauch zu machen; Untersagen des Führens von Fahrzeugen oder Tieren33,20 bis 256,00207Entscheidung über die Erteilung, Versagung oder Ersatzausstellung eines Internationalen Führerscheins, gegebenenfalls einschließlich Ausfertigung11,20 bis 15,30208Anordnung von Maßnahmen zur Vorbereitung der Entscheidung über die Entziehung oder die Einschränkung der Fahrerlaubnis oder über die Anordnung von Auflagen nach § 46 FeV; Anordnung von Maßnahmen zur Vorbereitung der Entscheidung über die Entziehung der Fahrerlaubnis zur Fahrgastbeförderung nach § 48 Absatz 9 FeV12,80 bis 25,60209Verwarnung nach den Regelungen der Fahrerlaubnis auf Probe (§ 2a Absatz 2 Nummer 2 StVG) oder nach dem Punktsystem (§ 4 Absatz 3 Nummer 1 und 2 StVG)17,90210Anordnung der Teilnahme an einem Aufbauseminar (§ 2a Absatz 2 Nummer 1, § 4 Absatz 3 Nummer 2 StVG) einschließlich der Mitteilungen an das Kraftfahrt-Bundesamt25,60211(weggefallen)212(weggefallen)213Entscheidung über eine Ausnahme von den Vorschriften der Fahrerlaubnis-Verordnung je Ausnahmetatbestand und je Person5,10 bis 511,00214Entscheidung über die Erteilung, Änderung, Versagung, Rücknahme oder Widerruf der Anerkennung, im Falle der Anerkennung einschließlich der Anerkennungsurkunde, sowie die Überprüfung214.1einer Begutachtungsstelle für Fahreignung nach § 66 FeV128,00 bis 2&#160;556,00214.2einer Sehteststelle nach § 67 FeV51,10 bis 307,00214.3einer anderen Stelle nach § 68 FeV51,10 bis 511,00214.4eines Kurses zur Wiederherstellung der Kraftfahreignung nach § 70 FeV128,00 bis 2&#160;556,00214.5(weggefallen)214.6Anerkennung als Kursleiter für die Durchführung von besonderen Aufbauseminaren gemäß §§ 36, 43 FeV33,20 bis 256,00215(weggefallen)2.Zulassung/Umkennzeichnung von Kraftfahrzeugen/Anhängern221Zulassung eines Kraftfahrzeugs/AnhängersDie Gebühren nach Nummern 221.1, 221.2, 221.3, 221.6 und 221.7 erhöhen sich bei gleichzeitiger Änderung technischer Daten um die Gebühr nach Nummer 225.Die Gebühren nach Nummern 221.1, 221.2 und 221.3 erhöhen sich, wenn der Abruf von Daten gemäß § 12 Absatz 2 Satz 4 FZV beim Kraftfahrt-Bundesamt nicht möglich ist und die Daten im örtlichen Fahrzeugregister nicht verfügbar sind, um 15,30 Euro.Die Gebühren nach Nummern 221.1 und 221.2 erhöhen sich im Falle der Zuteilung eines Wunschkennzeichens um 10,20 Euro.Die Gebühren nach Nummern 221.1, 221.2, 221.6 und 221.7 erhöhen sich im Falle des Umtauschs des Fahrzeugbriefs in eine Zulassungsbescheinigung Teil II um 5,10 Euro. Die Gebühren nach Nummern 221.1 und 221.2 erhöhen sich im Falle der Zuteilung eines Wechselkennzeichens um 6,00 Euro.221.1Zulassung, Änderung des Kennzeichens, Änderung des Betriebszeitraums beim Saisonkennzeichen, Wechsel der Kennzeichenart, wobei in diesen Fällen eine erneute Zulassungsgebühr oder eine Gebühr nach Nummer 221.2, 221.6 oder 221.7 nicht zusätzlich anfällt26,30221.2Umschreibung aus einem anderen Zulassungsbezirk – mit und ohne Halterwechsel –26,30221.3Entscheidung über die Zuteilung eines Ausfuhrkennzeichens30,70221.4Entscheidung über die Zuteilung von Kurzzeitkennzeichen10,20221.5Entscheidung über die Zuteilung von roten Kennzeichen25,60 bis 205,00221.6Wiederinbetriebnahme nach Außerbetriebsetzung innerhalb desselben Zulassungsbezirks – ohne Halterwechsel und ohne Änderung der Erkennungsnummer –10,90221.7Umschreibung innerhalb desselben Zulassungsbezirks– Halterwechsel –16,00222Zuteilung und Ausfertigung eines Vordrucks einer Zulassungsbescheinigung Teil II außerhalb eines ZulassungsverfahrensDiese Gebühr erhöht sich, wenn der Abruf von Daten gemäß § 12 Absatz 2 Satz 4 FZV beim Kraftfahrt-Bundesamt nicht möglich ist und die Daten im örtlichen Fahrzeugregister nicht verfügbar sind, um 15,30 Euro.10,20223Zuteilung und Ausfertigung der Zulassungsbescheinigung Teil II außerhalb eines Zulassungsverfahrens einschließlich Erteilung der Betriebserlaubnis/Einzelgenehmigung nach § 13 EG-FGV49,70Diese Gebühr erhöht sich, wenn der Abruf von Daten gemäß § 12 Absatz 2 Satz 4 FZV beim Kraftfahrt-Bundesamt nicht möglich ist und die Daten im örtlichen Fahrzeugregister nicht verfügbar sind, um 15,30 Euro.223.1Erteilung der Betriebserlaubnis nach § 21 StVZO/Einzelgenehmigung nach § 13 EG-FGV39,50224Außerbetriebsetzung224.1innerhalb des Zulassungsbezirks5,10224.2außerhalb des Zulassungsbezirks10,20224.3Entgegennahme eines Verwertungsnachweises gemäß § 15 FZV gleichzeitig mit der Außerbetriebsetzung5,10224.4Entgegennahme eines Verwertungsnachweises gemäß § 15 FZV zu einem anderen Zeitpunkt als dem der Außerbetriebsetzung10,20225Ausfertigung, Ersatz oder Änderung der nationalen oder internationalen Fahrzeugpapiere oder -bescheinigungen wegen Änderung persönlicher oder technischer Daten oder Unbrauchbarkeit oder Verlust einschließlich Erteilung einer Betriebserlaubnis sowie Fahrzeugidentitätsprüfung in anderen als in den nach Nummern 221 und 227 erfassten FällenDiese Gebühr erhöht sich bei der Ausstellung einer Zulassungsbescheinigung Teil I um 0,70 Euro.10,20226Auskunft aus dem Fahrzeugregister226.1Auskunft aus dem Fahrzeugregister an die Auskunftsstelle nach § 8a des Pflichtversicherungsgesetzes3,10226.2Auskunft aus dem Fahrzeugregister bei Verrechnung über eine Zentralstelle der Versicherer3,10226.3Entscheidung über die Auskunft aus dem Fahrzeugregister in sonstigen Fällen, gegebenenfalls einschließlich der Auskunftserteilung5,10227Zulassungsfreie FahrzeugeDie Gebühren nach Nummern 227.1 bis 227.5 erhöhen sich bei gleichzeitiger Änderung technischer Daten um die Gebühr nach Nummer 225.Die Gebühren nach Nummer 227.3 erhöhen sich, wenn der Abruf von Daten gemäß § 12 Absatz 2 Satz 4 FZV beim Kraftfahrt-Bundesamt nicht möglich ist und die Daten im örtlichen Fahrzeugregister nicht verfügbar sind, um 15,30 Euro.Die Gebühren nach Nummern 227.2 und 227.3 erhöhen sich im Falle der Zuteilung eines Wunschkennzeichens um 10,20 Euro.Die Gebühren nach Nummern 227.1 bis 227.5 erhöhen sich im Falle des Umtauschs des Fahrzeugbriefs in eine Zulassungsbescheinigung Teil II um 5,10 Euro.227.1Erteilung der Betriebserlaubnis nach § 21 StVZO/Einzelgenehmigung nach § 13 EG-FGV39,50227.2Erteilung der Betriebserlaubnis/Einzelgenehmigung nach § 13 EG-FGV und Zuteilung eines eigenen Kennzeichens55,60227.3Umschreibung eines zulassungsfreien, aber kennzeichenpflichtigen Fahrzeugs aus einem anderen Zulassungsbezirk – mit und ohne Halterwechsel –26,30227.4Wiederinbetriebnahme eines zulassungsfreien, aber kennzeichenpflichtigen Fahrzeugs nach Außerbetriebsetzung innerhalb desselben Zulassungsbezirks – ohne Halterwechsel und ohne Änderung der Erkennungsnummer –10,90227.5Umschreibung eines zulassungsfreien, aber kennzeichenpflichtigen Fahrzeugs innerhalb des Zulassungsbezirks – Halterwechsel –16,00227.6Änderung der Erkennungsnummer oder des Betriebszeitraums beim Saisonkennzeichen26,30228Abstempeln von Kennzeichen sowie Zuteilung einer Prüfmarke in anderen als in den nach Nummern 221 und 227 erfassten Fällen2,60Zusätzlich228.1je HU- und AU-Plakette sowie Prüfmarke0,50228.2je Stempelplaketteohne farbiges Landeswappen0,50mit farbigem Landeswappen1,00229Ausgabe eines Fahrzeugscheinheftes nach Zuteilung eines roten Kennzeichens10,20 bis 15,30230Vorwegzuteilung von Erkennungsnummern an Fahrzeughalter, Fahrzeughändler oder Zulassungsdienste, je Erkennungsnummer2,60Diese Gebühr erhöht sich im Falle der Zuteilung eines Wunschkennzeichens um 10,20 Euro.231Amtshandlungen im Zusammenhang mit der Sicherungsübereignung eines Kraftfahrzeugs231.1Eintragung, Aufhebung oder Verwahrung, jeweils5,10231.2Übersendung der Zulassungsbescheinigung Teil II einschließlich Einschreibegebühr10,20232Ausstellung, Berichtigung oder Ergänzung eines Anhängerverzeichnisses232.1Ausstellung eines Anhängerverzeichnisses je einzutragendes Fahrzeug2,60232.2Berichtigung oder Ergänzung eines Anhängerverzeichnisses je hinzugetragenes bzw. je zu streichendes Fahrzeug2,60232.3Jede weitere Ausfertigung eines Anhängerverzeichnisses1,00233Bei Verwendung von Klebesiegeln erhöhen sich die Gebühren des Unterabschnitts 2 je Klebesiegel um 0,30 Euro.234Verlängerung der Frist für die nächste Hauptuntersuchung gemäß Nummer 2.4 der Anlage VIII zu § 29 StVZO15,30235Aushändigung oder Anbringung des SP-Schildes5,10 bis 20,50236Aufbietung der Zulassungsbescheinigung Teil II8,703.Amtliche Anerkennung und Überprüfung von Betrieben und Organisationen im Bereich der Überwachung241Entscheidung über die Erteilung, Änderung, Versagung, Rücknahme oder den Widerruf und im Falle der Anerkennung einschließlich der Ausfertigung einer Anerkennungsurkunde sowie die Überprüfung241.1einer Kraftfahrzeugwerkstatt zur Durchführung von Sicherheitsprüfungen, Gassystemeinbauprüfungen oder Gasanlagenprüfungen128,00 bis 256,00241.2einer Schulungsstätte zur Schulung von Fachkräften, die Sicherheitsprüfungen, Gassystemeinbauprüfungen oder Gasanlagenprüfungen durchführen256,00 bis 409,00241.3eines Fahrtschreiber- oder EG-Kontrollgeräteherstellers oder eines Fahrzeugherstellers nach § 57b Absatz 3 und 4 StVZO oder eines Geschwindigkeitsbegrenzerherstellers nach § 57d Absatz 4 StVZO56,20 bis 225,00241.4einer ÜberwachungsorganisationBei einer Überprüfung jeweils zuzüglich der Kosten für eine etwaige Überprüfung an Ort und Stelle.128,00 bis 1&#160;023,00241.5einer Kraftfahrzeugwerkstatt zur Durchführung der Abgasuntersuchung38,30 bis 153,00242Entscheidung über die Erteilung, Änderung, Versagung, Rücknahme oder den Widerruf der Bestätigung der Bestellung des technischen Leiters einer Überwachungsorganisation oder dessen Vertreters25,60 bis 102,00243Entscheidung über die Erteilung, Änderung, Versagung, Rücknahme oder den Widerruf der Zustimmung zur Betrauung von Kraftfahrzeugsachverständigen mit der Durchführung von Untersuchungen nach Nummer 3.7 und Nummer 4.1.3 der Anlage VIIIb zur StVZO33,20 bis 256,00244Prüfung von Bewerbern für die Durchführung von Hauptuntersuchungen einschließlich Abnahmen nach § 19 Absatz 3 StVZO für Überwachungsorganisationen481,00Diese Gebühr schließt die Kosten für die Mitglieder des Prüfungsausschusses ein. Werden ein oder mehrere Teile der Prüfung nicht durchgeführt, ermäßigt sich die Gebühr für die Gesamtprüfung um jeweils 33&#160;1/3v. H. für jeden ausgefallenen Teil. Die sich dadurch ergebenden Teilbeträge werden auf volle Euro aufgerundet. Die Ermäßigung tritt nicht für die Teile ein, die ohne Verschulden des Prüfungsausschusses und ohne ausreichende Entschuldigung des Bewerbers am festgesetzten Termin nicht stattfinden oder nicht zu Ende geführt werden konnten.4.Sonstige Maßnahmen im Bereich des StVG, der StVZO, FZV, FeV251Entscheidung über einen Antrag auf Tilgung einer Eintragung im Verkehrszentralregister nach § 29 Absatz 3 Nummer 2 StVG12,80 bis 102,00252Anordnung zum Führen eines Fahrtenbuches einschließlich der Prüfung der Eintragung21,50 bis 200,00253Nachprüfung der Mängelbeseitigung an einem Fahrzeug durch die Zulassungsbehörde7,20254Sonstige Anordnungen nach dem Kraftfahrzeugsteuergesetz, der Straßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung, der Fahrzeug-Zulassungsverordnung, der EG-Fahrzeuggenehmigungsverordnung, der Fahrerlaubnis-Verordnung14,30 bis 286,00Die Gebühr ist auch fällig, wenn die Voraussetzungen für die Anordnung erst nach Einleiten der Zwangsmaßnahme beseitigt sowie nachgewiesen worden sind. Die Gebühr umfasst auch die im Zusammenhang mit der Vollstreckung der Anordnung entstehenden Kosten.255Entscheidung über eine Ausnahme von einer Vorschrift des Straßenverkehrsgesetzes, der Straßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung, der Fahrzeug-Zulassungsverordnung, je Ausnahmetatbestand und je Fahrzeug/Person10,20 bis 511,00Bei einer zum Zeitpunkt der Erteilung der Ausnahme bekannten Anzahl betroffener Fahrzeuge bzw. gleichartiger Fälle kann unter Berücksichtigung des geringeren Verwaltungsaufwandes eine verminderte Gesamtgebühr berechnet werden; dabei darf die Untergrenze des Gebührenrahmens von 10,20 Euro je Fahrzeug und je Ausnahmetatbestand nicht unterschritten werden.256Abnahme einer Versicherung an Eides statt durch Niederschrift bei der Verwaltungsbehörde (§ 5 StVG)30,70B.Straßenverkehrs-Ordnung261Anordnung nach § 45 Absatz 6 StVO über Maßnahmen der Unternehmer an Arbeitsstellen10,20 bis 767,00262Anordnung zur Teilnahme am Verkehrsunterricht25,60263Entscheidung über eine Erlaubnis nach der StVOBei größeren Veranstaltungen mit außergewöhnlich hohem Verwaltungsaufwand10,20 bis 767,00767,00 bis 2&#160;301,00264Entscheidung über eine Ausnahme von einer Vorschrift der StVO je Ausnahmetatbestand und je Fahrzeug/Person10,20 bis 767,00Bei einer zum Zeitpunkt der Erteilung der Ausnahme bekannten Anzahl betroffener Fahrzeuge/Personen bzw. gleichartiger Fälle kann unter Berücksichtigung des geringeren Verwaltungsaufwandes eine verminderte Gesamtgebühr berechnet werden; dabei darf die Untergrenze des Gebührenrahmens von 10,20 Euro je Fahrzeug/Person und je Ausnahmetatbestand nicht unterschritten werden.265Ausstellen eines Parkausweises für Bewohner10,20 bis 30,70 pro JahrC.Ferienreiseverordnung271Entscheidung über eine Ausnahme von dem Verkehrsverbot für Lastkraftwagen10,20 bis 179,00D.Fahrlehrergesetz301Fahrlehrerprüfung301.1für die Klasse BE–&#160;für die fahrpraktische Prüfung169,00–&#160;für die Fachkundeprüfunga)&#160;schriftlicher Teil266,00b)&#160;mündlicher Teil164,00–&#160;für die Lehrprobena)&#160;im theoretischen Unterricht99,70b)&#160;im fahrpraktischen Unterricht99,70301.2für die Erweiterung von der Klasse BE auf die Klasse A–&#160;für die fahrpraktische Prüfung169,00–&#160;für die Fachkundeprüfunga)&#160;schriftlicher Teil148,00b)&#160;mündlicher Teil164,00301.3für die Erweiterung von der Klasse BE auf die Klasse CE oder DE–&#160;für die fahrpraktische Prüfung Klasse CE oder DE220,00–&#160;für die Fachkundeprüfung Klasse CE oder DEa)&#160;schriftlicher Teil148,00b)&#160;mündlicher Teil164,00Diese Gebühren schließen die Kosten für die Mitglieder des Prüfungsausschusses – mit Ausnahme der Auslagen – ein. Die Gebühr ist auch zu entrichten für Teile, die ohne Verschulden des Prüfungsausschusses und ohne ausreichende Entschuldigung des Bewerbers am festgesetzten Termin nicht stattfinden oder nicht zu Ende geführt werden konnten.302Erteilung (außer der etwaigen Gebühr nach Nummer 308)302.1der befristeten Fahrlehrerlaubnis einschließlich der Ausfertigung des befristeten Fahrlehrerscheins40,90302.2der Fahrlehrerlaubnis oder der Seminarerlaubnis (§ 31 FahrlG) einschließlich der Ausfertigung des Fahrlehrerscheins oder der Erlaubnisurkunde40,90302.3der Fahrschulerlaubnis–&#160;an eine natürliche Person einschließlich Ausfertigung der Erlaubnisurkunde102,00–&#160;an eine juristische Person einschließlich Ausfertigung der Erlaubnisurkunde153,00302.4der Zweigstellenerlaubnis einschließlich der Ausfertigung einer Erlaubnisurkunde84,40302.5der amtlichen Anerkennung einer Fahrlehrerausbildungsstätte oder eines Aus- oder Fortbildungsträgers nach § 31 Absatz 2 Satz 4 oder § 33a Absatz 3 Satz 5 FahrlG einschließlich der Ausfertigung der Anerkennungsurkunde102,00 bis 358,00302.6der befristeten Fahrlehrerlaubnis einschließlich der Ausfertigung des befristeten Fahrlehrerscheins,der Fahrlehrerlaubnis oder der Seminarerlaubnis (§ 31 FahrlG) einschließlich der Ausfertigung des Fahrlehrerscheins oder der Erlaubnisurkunde,der Fahrschulerlaubnis einschließlich der Ausfertigung einer Erlaubnisurkunde,der Zweigstellenerlaubnis einschließlich der Ausfertigung einer Erlaubnisurkunde oderder amtlichen Anerkennung einer Fahrlehrerausbildungsstätte oder eines Aus- oder Fortbildungsträgers nach § 31 Absatz 2 Satz 4 oder § 33a Absatz 3 Satz 5 FahrlG einschließlich der Ausfertigung der Anerkennungsurkundenach vorangegangener Versagung, Rücknahme oder Widerruf oder nach vorangegangenem Verzicht33,20 bis 256,00303Erweiterung303.1der Fahrlehrerlaubnis einschließlich der Ausfertigung eines Fahrlehrerscheins40,90303.2der Fahrschulerlaubnis einschließlich der Ausfertigung einer Erlaubnisurkunde56,20303.3der Zweigstellenerlaubnis einschließlich der Ausfertigung einer Erlaubnisurkunde40,90303.4der amtlichen Anerkennung einer Fahrlehrerausbildungsstätte einschließlich der Ausfertigung einer Anerkennungsurkunde51,10 bis 169,00304Berichtigung eines Fahrlehrerscheins, eines befristeten Fahrlehrerscheins, einer Erlaubnisurkunde oder einer Anerkennungsurkunde7,70305Ausfertigung eines Fahrlehrerscheins, eines befristeten Fahrlehrerscheins, einer Erlaubnisurkunde oder einer Anerkennungsurkunde als Ersatz für eine(n) verlorene(n) oder unbrauchbar gewordene(n), außer den Kosten einer etwaigen öffentlichen Ungültigkeitserklärung15,30 bis 38,30306Rücknahme oder Widerruf der Fahrlehrerlaubnis, der befristeten Fahrlehrerlaubnis, der Seminarerlaubnis (§ 31 FahrlG), der Fahrschulerlaubnis, der Zweigstellenerlaubnis oder der amtlichen Anerkennung einer Fahrlehrerausbildungsstätte oder eines Aus- oder Fortbildungsträgers nach § 31 Absatz 2 Satz 4 oder § 33a Absatz 3 Satz 5 FahrlG33,20 bis 256,00307Zwangsweise Einziehung eines Fahrlehrerscheins, eines befristeten Fahrlehrerscheins, einer Erlaubnisurkunde oder einer Anerkennungsurkunde14,30 bis 286,00Diese Gebühr ist auch fällig, wenn die Voraussetzung für die zwangsweise Einziehung erst nach Einleiten der Zwangsmaßnahme beseitigt worden ist.308Überprüfung308.1einer Fahrschule oder Zweigstelle, eines Aufbauseminars, einer Aus- oder Fortbildungsveranstaltung nach § 31 Absatz 2 Satz 4 oder § 33a Absatz 3 Satz 5 FahrlG30,70 bis 511,00308.2einer Fahrlehrerausbildungsstätte30,70 bis 511,00Die Gebühr ist auch zu entrichten, wenn die Untersuchung (Überwachung) ohne Verschulden der Überwachungsbehörde und ohne ausreichende Entschuldigung des Fahrschulinhabers am festgesetzten Termin nicht stattfinden oder nicht zu Ende geführt werden konnte.309Erteilung oder Versagung einer Ausnahme von den Vorschriften über das Fahrlehrerwesen5,10 bis 511,00310Versagung (außer der etwaigen Gebühr nach Nummer 308) der Fahrlehrerlaubnis oder der Seminarerlaubnis (§ 31 FahrlG) oder deren Erweiterung, der befristeten Fahrlehrerlaubnis, der Fahrschulerlaubnis oder deren Erweiterung, der Zweigstellenerlaubnis oder deren Erweiterung oder der amtlichen Anerkennung einer Fahrlehrerausbildungsstätte oder eines Aus- oder Fortbildungsträgers nach § 31 Absatz 2 Satz 4 oder § 33a Absatz 3 Satz 5 FahrlG oder deren Erweiterung33,20 bis 256,00E.Kraftfahrsachverständigengesetz321Prüfung für die321.1amtliche Anerkennung als Sachverständiger685,00321.2amtliche Anerkennung als Sachverständiger mit Teilbefugnissen608,00321.3amtliche Anerkennung als Prüfer562,00321.4amtliche Anerkennung als Prüfer mit Teilbefugnissen481,00321.5Erweiterung der amtlichen Anerkennung als Sachverständiger oder als Prüfer481,00Diese Gebühren schließen die Kosten für die Mitglieder des Prüfungsausschusses ein. Werden ein oder mehrere Teile der Prüfung für die amtliche Anerkennung nicht durchgeführt, ermäßigt sich die Gebühr für die Gesamtprüfung um jeweils 331/3v.&#160;H. für jeden ausgefallenen Teil. Die sich dadurch ergebenden Teilbeträge werden auf volle Euro aufgerundet. Die Ermäßigung tritt nicht für die Teile ein, die ohne Verschulden des Prüfungsausschusses und ohne ausreichende Entschuldigung des Bewerbers am festgesetzten Termin nicht stattfinden oder nicht zu Ende geführt werden konnten.322Entscheidung über die amtliche Anerkennung als Sachverständiger oder Prüfer, gegebenenfalls einschließlich der Ausfertigung des Ausweises25,60 bis 102,00323Ausfertigung des Ausweises über die Anerkennung als Ersatz für einen verlorenen oder unbrauchbar gewordenen, außer den Kosten einer etwaigen öffentlichen Ungültigerklärung10,20324Entscheidung über die Bestätigung der Bestellung oder Abberufung des Leiters einer Technischen Prüfstelle oder einer dieser unmittelbar nachgeordneten Dienststelle sowie von deren Stellvertretern25,60 bis 102,00325Rücknahme oder Widerruf der amtlichen Anerkennung oder ihrer Erweiterung, ausgenommen Ausscheiden aus Altersgründen28,10 bis 71,60326Zwangsweise Einziehung des Ausweises über die Anerkennung7,70 bis 40,90Die Gebühr ist auch fällig, wenn die Voraussetzung für die zwangsweise Einziehung erst nach Einleiten der Zwangsmaßnahme beseitigt worden ist.329Entscheidung über eine Ausnahme von den Vorschriften des Kraftfahrsachverständigengesetzes25,60 bis 511,00FBerufskraftfahrer-Qualifikations-Gesetz (BKrFQG) und Berufskraftfahrer-Qualifikations-Verordnung (BKrFQV)343Eintrag der Schlüsselnummer im Führerschein nach Grundqualifikation oder Weiterbildung nach § 5 Absatz 2 BKrFQV28,60344Entscheidung über Erteilung einer Bescheinigung nach § 5 Absatz 4 Satz 4 BKrFQV einschließlich Ausfertigung oder Widerruf28,60 bis 256,00345Entscheidung über die Erteilung, Änderung, Versagung, Rücknahme oder Widerruf der Anerkennung, im Falle der Anerkennung einschließlich Anerkennungsurkunde, sowie die Untersagung der Ausübung von Tätigkeiten nach § 7 Absatz 4 Satz 5 BKrFQG51,10 bis 511,00346Überprüfung der Ausbildungsstätten für die beschleunigte Grundqualifikation und Weiterbildung nach § 7 Absatz 1 Nummer 1 und 5 in Verbindung mit Absatz 2 BKrFQG30,70 bis 511,00G.Sonstige Maßnahmen auf dem Gebiet des Straßenverkehrs398Androhung der Anordnung der im 2. Abschnitt genannten Maßnahmen, soweit bei den einzelnen Gebührennummern die Androhung nicht bereits selbst genannt ist10,20399Für andere als die in diesem Abschnitt aufgeführten Maßnahmen können Gebühren nach den Sätzen für vergleichbare Maßnahmen oder, soweit solche nicht bewertet sind, nach dem Zeitaufwand mit 12,80 Euro je angefangene Viertelstunde Arbeitszeit erhoben werden.400Zurückweisung eines Widerspruchs oder Rücknahme des Widerspruchs nach Beginn der sachlichen BearbeitungGebühr in Höhe der Gebühr für die beantragte oder angefochtene Amtshandlung, mindestens jedoch 25,60 Euro; bei gebührenfreien angefochtenen Amtshandlungen 25,60 Euro.Von der Festsetzung einer Gebühr ist abzusehen, soweit durch die Rücknahme des Widerspruchs das Verfahren besonders rasch und mit geringem Verwaltungsaufwand abgeschlossen werden kann, wenn dies der Billigkeit nicht widerspricht.3. AbschnittGebühren der amtlich anerkannten Sachverständigenund Prüfer für den Kraftfahrzeugverkehr, der Prüfstellen nach derFahrzeugteileverordnung, der Begutachtungsstellen für Fahreignung und der SehteststellenGebühren-NummerGegenstandGebührEuro1.Prüfung von Bewerbern um eine FahrerlaubnisDie Gebühren zu den Nummern 401 bis 403 schließen etwaige Reisekosten des amtlich anerkannten Sachverständigen oder Prüfers für den Kraftfahrzeugverkehr ein.401Theoretische Prüfung401.1für eine Fahrerlaubnis aller Klassen, je9,30Werden mehrere Prüfungen an einem Termin durchgeführt, wird nur einmal die Gebühr erhoben.401.2nach § 5 FeV (Mofa 25)3,80401.3Zu den Gebühren nach den Nummern 401.1 und 401.2 werden erhoben:– Ausfertigung einer Bescheinigung nach § 5 FeV (Mofa 25)6,50– Prüfung am PC8,20– Einzelprüfung durch den Sachverständigen/Prüfer oder durch vom Bewerber gesondert zu bezahlenden Gebärdendolmetscherje angefangene Viertel-stunde Gebühr entsprechendNummer 499402Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis oder eine Fahrberechtigung für Einsatzfahrzeuge der Freiwilligen Feuerwehren, der nach Landesrecht anerkannten Rettungsdienste, des Technischen Hilfswerks und sonstiger Einheiten des KatastrophenschutzesIn den Fällen, in denen der Termin für den theoretischen und praktischen Teil der Prüfung auf Antrag des Bewerbers auf einen Tag festgesetzt wird, der Bewerber jedoch den theoretischen Teil der Prüfung nicht besteht, wird für beide Prüfungsteile die volle Gebühr erhoben. Können der praktische oder der theoretische Teil ohne Verschulden des amtlich anerkannten Sachverständigen oder Prüfers und ohne ausreichende Entschuldigung des Bewerbers am festgesetzten Termin nicht stattfinden oder nicht beendet werden, wird die volle Gebühr für den ausgefallenen Prüfungsteil erhoben. Verkürzt sich die Dauer der praktischen Prüfung nach Anlage 7 Abschnitt 2.3 oder 2.5.1 FeV, ermäßigt sich die Gebühr entsprechend.402.1Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klasse A oder A294,80402.1aPraktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klasse A oder A2 im Zuge der Stufenregelung nach § 15 Absatz 3 und 4 FeV63,20402.2Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klasse A171,40402.3Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klassen B, BE71,40402.4Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klassen C, CE118,00402.5Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klassen C1, C1E oder für eine Fahrberechtigung für Einsatzfahrzeuge der Freiwilligen Feuerwehren, der nach Landesrecht anerkannten Rettungsdienste, des Technischen Hilfswerks und sonstiger Einheiten des Katastrophenschutzes118,00402.6Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klassen D, D1118,00402.7Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klassen DE, D1E111,00402.8Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klasse AM71,40402.9Praktische Prüfung für eine Fahrerlaubnis der Klasse T94,80403Prüfung der Sehleistung mit Testgerät5,402.Prüfungen von Fahrzeugen und Fahrzeugteilen410Grundgebühr für Typprüfungen oder Musterprüfungen nach StVZO/EG/ECE/FTVMit den Grundgebühren ist folgender Aufwand abgedeckt:–&#160;Vorhaltung und Benutzung von Geräten, Einrichtungen und Anlagen, die zur technischen Prüfung und zur Erstellung der Gutachten notwendig sind, gleichgültig ob diese im Besitz der Technischen Prüfstelle stehen oder von ihr angemietet wurden;–&#160;Anlegen der Verwaltungsakte bei der Technischen Prüfstelle entsprechend den üblichen organisatorischen Verfahren für die Entgegennahme und Bearbeitung eines Auftrags zur Erstellung eines Gutachtens;–&#160;Durchsicht der Unterlagen/Anlagen, d. h. Überprüfung der vom Antragsteller zu liefernden Unterlagen/Anlagen durch den amtlich anerkannten Sachverständigen auf Vollständigkeit;–&#160;schreibtechnische Erstellung des Gutachtens einschließlich der vorgeschriebenen Anzahl von Mehrausfertigungen und einer Ausfertigung für den Antragsteller;–&#160;Porto, Telefon-, Telex- und sonstige Übermittlungskosten, die mit dem Prüf- und Bearbeitungsablauf anfallen.410.1Die Grundgebühr beträgt je Prüfungfür59,90&#160;1.&#160;Schilder&#160;2.&#160;Amtliche Kennzeichen&#160;3.&#160;Innenausstattung (Kontrolle, Symbole)&#160;4.&#160;Anordnung der fußbetätigten Einrichtungen&#160;5.&#160;Andere vergleichbare Fahrzeuge/Fahrzeugteile410.2Die Grundgebühr beträgt je Prüfungfür150,00&#160;1.&#160;Warnvorrichtung mit einer Folge von verschieden hohen Tönen&#160;2.&#160;Abschleppeinrichtungen&#160;3.&#160;Radabdeckungen&#160;4.&#160;Ladepritsche land- oder forstwirtschaftlicher Zugmaschinen&#160;5.&#160;Abgase aus Ottomotoren Typ III (Kurbelgehäuse)&#160;6.&#160;Betätigungsraum, Zugänge zum Fahrersitz, Türen und Fenster land- oder forstwirtschaftlicher Zugmaschinen&#160;7.&#160;Vorstehende Außenkanten&#160;8.&#160;Gleitschutzeinrichtungen&#160;9.&#160;Anhänger ohne Bremsanlage10.&#160;Fahrtschreiber und ähnliche Kontrollgeräte11.&#160;Andere vergleichbare Fahrzeuge/Fahrzeugteile410.3Die Grundgebühr beträgt je Prüfungfür240,00&#160;1.&#160;Rückwärtsgang, Geschwindigkeitsmessgerät und Höchstgeschwindigkeit&#160;2.&#160;Sicherungseinrichtung gegen unbefugte Benutzung&#160;3.&#160;Rückspiegel&#160;4.&#160;Kraftstoffbehälter aus Blech&#160;5.&#160;Beiwagen von Krafträdern&#160;6.&#160;Vorrichtung für Schallzeichen&#160;7.&#160;Andere vergleichbare Fahrzeuge/Fahrzeugteile410.4Die Grundgebühr beträgt je Prüfungfür299,00&#160;1.&#160;Sichtfeld&#160;2.&#160;Heizungen&#160;3.&#160;Unterfahrschutz&#160;4.&#160;Scheibenwischer, Wascher&#160;5.&#160;Lenkanlagen&#160;6.&#160;Anbau lichttechnischer Einrichtungen&#160;7.&#160;Abgase aus Ottomotoren, Typ II (Leerlauf)&#160;8.&#160;Türen&#160;9.&#160;Kopfstützen10.&#160;Bremsanlagen11.&#160;Kraftrad, Fahrrad mit Hilfsmotor, Krankenfahrstuhl12.&#160;Andere vergleichbare Fahrzeuge/Fahrzeugteile410.5Die Grundgebühr beträgt je Prüfungfür390,00&#160;1.&#160;Geräuschpegel und Auspuffeinrichtungen&#160;2.&#160;Einrichtungen zur Verbindung von Fahrzeugen&#160;3.&#160;Teile im Insassenraum (Aufprallschutz)&#160;4.&#160;Anhänger mit Bremsanlage&#160;5.&#160;Scheiben aus Sicherheitsglas&#160;6.&#160;Andere vergleichbare Fahrzeuge/Fahrzeugteile410.6Die Grundgebühr beträgt je Prüfungfür449,00&#160;1.&#160;Entfrostungs- und Trocknungsanlagen für Scheiben&#160;2.&#160;Kraftstoffverbrauch&#160;3.&#160;Widerstandsfähigkeit der Sitze und ihrer Verankerung&#160;4.&#160;Verhalten der Lenkanlagen bei Unfallstößen&#160;5.&#160;Verankerung der Sicherheitsgurte&#160;6.&#160;Stoßstangen&#160;7.&#160;Andere Kraftfahrzeuge&#160;8.&#160;Andere vergleichbare Fahrzeuge/Fahrzeugteile410.7Die Grundgebühr beträgt je Prüfungfür539,00&#160;1.&#160;Kraftstoffbehälter (Kunststoff)&#160;2.&#160;Motorleistung&#160;3.&#160;Reifenprüfung&#160;4.&#160;Abgase von Ottomotoren Typ I&#160;5.&#160;Abgase von Dieselmotoren&#160;6.&#160;Verhütung von Bränden&#160;7.&#160;Andere vergleichbare Fahrzeuge/Fahrzeugteile410.8Die Grundgebühr beträgt je Prüfungfür700,00&#160;1.&#160;Abgase von Ottomotoren Typ IV (Verdunstungsemissionen)&#160;2.&#160;Abgase von Ottomotoren Typ VI ( -7 C)&#160;3.&#160;EMV Komplettfahrzeug&#160;4.&#160;Andere vergleichbare Fahrzeuge/Fahrzeugteile411Grundgebühr für Nachprüfungen und Begutachtungen für Nachträge411.1NachprüfungenDie Grundgebühr für Nachprüfungen im Auftrage des Kraftfahrt-Bundesamtes beträgt zwei Drittel der Grundgebühr nach den Nummern 410.1 bis 410.8. Erfordert die Nachprüfung in Abstimmung mit dem Auftraggeber ausnahmsweise eine Anmietung fremder Geräte, Einrichtungen oder Anlagen, können außerdem die nachgewiesenen Fremdkosten in Rechnung gestellt werden, soweit sie durch die Gebühr nach Satz 1 nicht abgegolten sind.411.2NachtragsgutachtenDie Grundgebühr für Begutachtungen für Nachträge zu Typprüfungen oder Musterprüfungen nach StVZO/EG/ECE/FTV beträgt zwei Drittel der Grundgebühr nach den Nummern 410.1 bis 410.8.412Soweit der Aufwand nicht durch die Grundgebühren nach den Nummern 410.1 bis 410.8, 411.1 und 411.2 abgegolten ist, wird zusätzlich der Zeitaufwand berechnet. Die Gebühr hierfür beträgt je Sachverständigen und je angefangene Viertelstunde mindestens 18,50 Euro und höchstens 24,50 Euro. Der Stundensatz kann bis zu 50 v. H. über-schritten werden, wenn die Schwierigkeit der Leistung und besondere Umstände den Einsatz besonders spezialisierter Sachverständiger erfordern (z. B. Elektronikexperten). Der Einsatz mehrerer Sachverständiger bei einem Prüfauftrag und die Hinzuziehung von Prüfgehilfen wird mit dem Auftraggeber vorher abgestimmt. Der Zeitaufwand für den Prüfgehilfen wird mit 70 v. H. der vorgenannten Sätze berechnet.413Prüfung einzelner FahrzeugeBegutachtung nach §§ 21 und 23 StVZO oder § 13 EG-FGVKomplettfahrzeugGutachten nach § 21 StVZO nach technischen Änderungen (§ 19Absatz 2 StVZO)Änderungsabnahme nach § 19 Absatz 3 StVZOHauptuntersuchung (HU) nach § 29 StVZOSicherheitsprüfung (SP) nach § 29 StVZOVoll-Gutachten (GA) nach § 21 StVZO oder § 13 EG-FGV und GA nach § 23 StVZOGutachten nach § 21 StVZO auf Grund § 14 Absatz 2 Satz 4 FZV123456EuroEuroEuroEuroEuroEuro413.1Kleinkrafträder, Fahrräder mit Hilfsmotor, vierrädrige Leichtkraftfahrzeuge, Krankenfahrstühle&#160;43,6027,3015,30 bis 25,6012,80 bis 23,00––413.2Anhänger ohne Bremsanlage&#160;43,6027,3015,30 bis 25,6012,80 bis 23,0011,80 bis 22,00–413.3Krafträder&#160;51,0032,5017,30 bis 31,8015,70 bis 29,3021,40 bis 32,30–413.4Kraftfahrzeuge oder Anhänger mit einer zulässigen Gesamtmasse ...413.4.1... von nicht mehr als 3,5 t, soweit nicht unter den Nummern 413.1 bis 413.3 genannt&#160;76,7050,1026,30 bis 44,5022,20 bis 42,9027,80 bis 43,5023,00 bis 28,10413.4.2... von nicht mehr als 7,5 t, soweit nicht unter den Nummern 413.1 bis 413.4.1 genannt&#160;83,8062,0033,90 bis 59,8026,30 bis 52,2047,20 bis 59,8040,90 bis 51,10413.4.3... von nicht mehr als 12 t, soweit nicht unter den Nummern 413.1 bis 413.4.2 genannt&#160;94,6072,9039,00 bis 62,4026,30 bis 52,2059,40 bis 75,1046,00 bis 58,80413.4.4... von nicht mehr als 18 t, soweit nicht unter den Nummern 413.1 bis 413.4.3 genannt105,0078,4041,60 bis 65,0026,30 bis 52,2064,50 bis 82,7051,10 bis 63,90413.4.5... von nicht mehr als 32 t, soweit nicht unter den Nummern 413.1 bis 413.4.4 genannt121,0083,8044,20 bis 67,5026,30 bis 52,2072,20 bis 90,4056,20 bis 71,60413.4.6... über 32 t, soweit nicht unter den Nummern 413.1 bis 413.4.5 genannt138,0089,2046,70 bis 70,1026,30 bis 52,2085,00 bis 106,0069,00 bis 86,90Gebühren-NummerGegenstandGebührEuro413.5Abgasuntersuchung bestimmter Kraftfahrzeuge entsprechend der Durchführungs-Richtlinie für die Untersuchung der AbgaseWird die Abgasuntersuchung als Teiluntersuchung der Hauptuntersuchung durchgeführt, ergibt sich der zulässige Gebührenrahmen durch Multiplikation der festgeschriebenen Gebühren mit 0,85.413.5.1Kraftfahrzeuge – ohne Krafträder413.5.1.1Abgasuntersuchungen mit Abgasmessung am Auspuffendrohr21,20 bis 98,00413.5.1.2Abgasuntersuchungen ohne Abgasmessung am Auspuffendrohr11,95 bis 55,20413.5.2Krafträder8,20 bis 24,50413.6Gasanlagenprüfungen413.6.1Für die Untersuchung der Gasanlage im Rahmen der Hauptuntersuchung nach § 29 StVZO ohne vorliegenden Nachweis über eine durchgeführte Gasanlagenprüfung durch eine entsprechend anerkannte Kraftfahrzeugwerkstatt wird zur Gebühr nach den Nummern 413.3 und 413.4 folgende zusätzliche Gebühr erhoben20,00413.6.2Gassystemeinbauprüfung nach § 41a Absatz 5 StVZO100,00413.6.3Gasanlagenprüfung ohne Hauptuntersuchung26,00414Nachprüfung einzelner Fahrzeuge im Sinne der Nummern 413.1 bis 413.61,50 Euro bis2/3derGebühr nach den Num-mern 413.1 bis 413.6.3415Prüfungen nach den §§ 41 und 42 BOKraftIm Rahmen der Hauptuntersuchung nach § 29 StVZO werden zur Gebühr nach Nummer 413 folgende zusätzliche Gebühren erhoben:415.1Kraftomnibusse12,30 bis 27,60415.2Taxen, Mietwagen6,10 bis 13,80415.3Nachprüfungen4,10 Euro bis2/3derGebühr nach Nummer 415.1beziehungsweise 415.2Im Bereich einer Technischen Prüfstelle dürfen in einem Land bei den Gebührennummern 413 bis 415 jeweils nur einheitliche Gebühren erhoben werden. Die Höhe der jeweiligen Gebühr kann von der Zustimmung der nach § 13 des Kraftfahrsachverständigengesetzes zuständigen Behörde abhängig gemacht werden.416Zuteilung einer Prüfplakette oder Prüfmarke auf Grund des § 29 oder § 47a StVZO0,50417Erstellen einer Zweitschrift des Berichts über die Hauptuntersuchung nach § 29 oder der Prüfbescheinigung über die Abgasuntersuchung nach § 47a StVZO2,80418Kann eine der unter den Nummern 413, 414 und 415 genannten Prüfungen am festgesetzten Tag nicht begonnen oder nicht zu Ende geführt werden aus Gründen, die der amtlich anerkannte Sachverständige oder Prüfer nicht zu vertreten hat, ist die für die Prüfung vorgesehene Gebühr fällig; waren mehrere Fahrzeuge zur Prüfung angemeldet, ist die Gebühr nur für das Fahrzeug fällig, für das die höchste Gebühr vorgesehen ist. Für die Fortsetzung einer derartig unterbrochenen Prüfung ist eine Gebühr bis zur Hälfte der Gebührensätze zu berechnen. Dies gilt auch, wenn die Prüfung wegen der Notwendigkeit besonderer Untersuchungen am festgesetzten Tag nicht beendet werden kann.419Reisekosten/ReisezeitenBei Prüfungen und Leistungen außerhalb der Anlagen der Technischen Prüfstelle werden zu den Gebühren die anfallenden Reisekosten in Rechnung gestellt, soweit in den einzelnen Gebührennummern nichts anderes bestimmt ist. Sie setzen sich zusammen aus den Fahrtkosten für öffentliche Verkehrsmittel und den steuerrechtlichen Höchstsätzen für Kilometer-, Tage- und Übernachtungsgeld. Höhere Kosten müssen begründet und nachgewiesen werden. Dies gilt auch für Reisenebenkosten. Bei Flugreisen von mehr als 12 Stunden Dauer können Kosten der Business-Klasse berechnet werden.Für die im Zusammenhang mit der Prüftätigkeit anfallenden Reisezeiten wird für jede begonnene Viertelstunde eine Gebühr nach Gebührennummer 499 berechnet.420Bei Verwendung von Klebesiegeln oder Klebestempeln erhöhen sich die Gebühren des Unterabschnitts 2 je Klebesiegel oder Klebestempel um 0,30 Euro.3.Untersuchungen der amtlich anerkannten Begutachtungsstellen für Fahreignung451medizinisch-psychologische Gutachten nach den §§ 2a und 4 Absatz 10 StVG sowie § 11 Absatz 3, den §§ 13 und 14 FeV451.1körperliche und geistige Beeinträchtigungen (§ 11 Absatz 3 i.&#160;V.&#160;m. Absatz 2 FeV), ausgenommen neurologisch-psychiatrische Beeinträchtigungen204,00451.2neurologisch-psychiatrische Beeinträchtigungen (§ 11 Absatz 3 i.&#160;V.&#160;m. Absatz 2 FeV)289,00451.3Auffälligkeit bei der Fahrerlaubnisprüfung (§ 11 Absatz 3 Nummer 3 FeV)220,00451.4Tatauffällige (allgemein, ausgenommen Gebührennummern 451.5 und 451.6; § 11 Absatz 3 Nummer 4 und 5, Absatz 10 Nummer 2 FeV und § 2a Absatz 4 und 5 sowie § 4 Absatz 10 StVG)292,00451.5Alkoholauffällige (§ 13 Nummer 2 FeV)338,00451.6Betäubungsmittel- und Medikamentenauffällige (§ 14 FeV)338,00Soweit von der Begutachtungsstelle selbst ein Drogenscreening durchgeführt wird, erhöht sich der Betrag um 128,00 Euro.451.7Untersuchungen bei Mehrfachfragestellungen (§ 11 Ab-satz 6 FeV)für die Fragestellung mit der höchsten Gebühr den vollen Satz; für alle weiteren Fragestellungen insgesamt1/2der hierfür geltenden höchsten Gebühr451.8Teiluntersuchungen oder Nachuntersuchungen1/2bis2/3der jeweiligen Gebühr nach den Nummern451.1 bis 451.6452Gutachten zur Vorbereitung einer Entscheidung über die Befreiung von den Vorschriften über das Mindestalter (§§ 10, 11 FeV)452.1Klassen L, T92,50452.2alle übrigen Klassen106,00454Gutachten nach § 3 Satz 1 Nummer 3 und § 33 Absatz 3 FahrlG454.1Untersuchung eines Bewerbers auf seine körperliche und geistige Eignung185,00454.2Untersuchung eines Fahrlehrers auf seine körperliche und geistige Eignung292,00455Kann eine der unter den Gebührennummern 451, 452 und 454 genannten Untersuchungen ohne Verschulden der Begutachtungsstelle für Fahreignung und ohne ausreichende Entschuldigung der zu untersuchenden Person am festgesetzten Termin nicht stattfinden oder nicht beendet werden, ist die für die Untersuchung vorgesehene Gebühr fällig. Für die Fortsetzung einer derartig unterbrochenen Untersuchung ist eine Gebühr bis zur Hälfte der vorgesehenen Gebühr zu entrichten.4.Terminzuschläge460Soweit Überstunden oder Einsatz außerhalb der normalen Arbeitszeit mit dem Auftraggeber vereinbart sind, werden auf die Gebühren oder den Stundensatz–&#160;an normalen Werktagen zwischen 6.00 und 20.00 Uhr 30 v. H.,–&#160;an dienstfreien Werktagen zwischen 6.00 und 20.00 Uhr60 v. H.,–&#160;in den Nachtstunden zwischen 20.00 und 6.00 Uhr 60 v. H.,–&#160;an Sonntagen zwischen 0.00 und 24.00 Uhr 80 v. H.,–&#160;an Feiertagen zwischen 0.00 und 24.00 Uhr 120 v. H.als Zuschlag erhoben.5.Sonstige Maßnahmen auf dem Gebiet des Straßenverkehrs499Für andere als die in diesem Abschnitt aufgeführten Prüfungen und Untersuchungen können Gebühren nach den Sätzen für vergleichbare Prüfungen oder Untersuchungen der Gebührennummern 401 bis 460 oder, soweit solche nicht bewertet sind, je angefangene Viertelstunde mindestens 18,50 Euro und höchstens 24,50 Euro erhoben werden. Der Zeitaufwand für Prüfgehilfen wird mit 70 v. H. des vorgenannten Satzes berechnet.Die Behörden im Landesbereich erheben auch die Gebühren für den Bund, soweit diese im Zusammenhang mit den jeweiligen Amtshandlungen stehen.Werden für die Begutachtung nach § 21 StVZO (Spalten 1 bis 3), § 13 EG-FGV oder für die Änderungsabnahme nach § 19 Absatz 3 StVZO (Spalte 4) die erforderlichen Unterlagen und Nachweise vom Antragsteller nicht vorgelegt, kann der zusätzliche Zeitaufwand für die Datenbeschaffung oder für (weitere) erforderliche Prüfungen entsprechend der Gebührennummer 499 berechnet werden.Wird das Gutachten nach § 23 StVZO gleichzeitig mit einem Gutachten nach § 21 StVZO erstellt, darf für das Gutachten nach § 23 StVZO nur die Hälfte der Gebühr zusätzlich zur Gebühr für das Gutachten nach § 21 StVZO erhoben werden.Wird eine Hauptuntersuchung und eine Sicherheitsprüfung nach Nummer 2.3 der Anlage VIIIa StVZO durchgeführt, ist die Gebühr für diese Untersuchung aus der Gebühr für Hauptuntersuchungen (Spalte 5) zuzüglich dem 0,6-Fachen der Gebühr für Sicherheitsprüfungen (Spalte 6) zu bilden.Bei Hauptuntersuchungen an land- und forstwirtschaftlichen Zugmaschinen ist nicht die zulässige Gesamtmasse, sondern die Masse der von den gebremsten Achsen auf den Boden übertragenen zulässigen Last oder die durch die Bauart bestimmte Höchstgeschwindigkeit maßgeblich; beträgt die durch die Bauart bestimmte Höchstgeschwindigkeit von land- und forstwirtschaftlichen Zugmaschinen nicht mehr als 40 km/h, gilt für die Hauptuntersuchung die Gebührennummer 413.4.1.Bei Hauptuntersuchungen und Sicherheitsprüfungen an Sattelanhängern und Starrdeichselanhängern ist nicht die zulässige Gesamtmasse, sondern die Masse der von den Achsen auf den Boden übertragenen zulässigen Last maßgeblich.Die Gebührennummern 413.3 und 413.4 erhöhen sich für Kraftfahrzeuge, die mit Fremd- oder Kompressionszündungsmotor angetrieben werden bei einer Hauptuntersuchung nach § 29 StVZO oder eine Begutachtung nach § 21 StVZO um einen der Gebührennummer 413.5 entsprechenden Betrag, wenn kein Nachweis über eine durchgeführte Untersuchung nach Nummer 3.1.1.1 der Anlage VIII StVZO durch eine entsprechend anerkannte Kraftfahrzeugwerkstatt vorliegt. (Bei den in § 47a Absatz 1 StVZO und Nummer 1.2.1.2 der Anlage VIII StVZO genannten Kraftfahrzeugen entfällt eine Überprüfung der Abgase nach Nummer 4.8.2 der Anlage VIIIa StVZO).Zusätzlich zu den Gebühren für Hauptuntersuchungen (Spalte 5) – Gebührennummern 413.1 bis 413.4.6 – wird für die Bereitstellung von Vorgaben nach Nummer 1 der Anlage VIIIa StVZO eine zusätzliche Gebühr von 1,00 Euro je Hauptuntersuchung erhoben.Wird eine Hauptuntersuchung nach Nummer 2.2 der Anlage VIIIa StVZO nach Überschreitung des Vorführtermins um mehr als zwei Monate an einem Fahrzeug durchgeführt, ist die Gebühr für diese Untersuchung aus der Gebühr für die Hauptuntersuchung (Spalte 5) zuzüglich dem 0,2-Fachen dieser Gebühr zu bilden.</div>
        </body>
    </text>
</TEI>