<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20120625155334" doknr="BJNR012300012"><norm builddate="20120625155334" doknr="BJNR012300012"><metadaten><jurabk>WZSchBek 2012-01-25</jurabk><ausfertigung-datum manuell="ja">2012-01-25</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl I</periodikum><zitstelle>2012, 123</zitstelle></fundstelle><langue>Bekanntmachung über den Schutz von Mustern und Marken auf Ausstellungen</langue></metadaten><textdaten><fussnoten><Content><P><BR/> <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis ab: 30.1.2012 +++)<BR/><BR/></pre></P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20120625155334" doknr="BJNR012300012BJNE000100000"><metadaten><jurabk>WZSchBek 2012-01-25</jurabk><enbez>(XXXX)</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Auf Grund des § 6a Absatz 2 des Gebrauchsmustergesetzes, der durch Artikel 2 Absatz 8 des Gesetzes vom 12. März 2004 (BGBl. I S. 390) eingefügt worden ist, des § 35 Absatz 3 des Markengesetzes vom 25. Oktober 1994 (BGBl. I S. 3082; 1995 I S. 156) und des § 15 Absatz 2 des Geschmacksmustergesetzes vom 12. März 2004 (BGBl. I S. 390) wird bekannt gemacht:</P><P>Der zeitweilige Schutz von Mustern und Marken wird für die folgenden Ausstellungen gewährt: <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>„HAUS-GARTEN-FREIZEIT – Die große Verbraucherausstellung für die ganze Familie“<BR/> vom 11. bis 19. Februar 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>„mitteldeutsche handwerksmesse“<BR/> vom 11. bis 19. Februar 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA>„Beach &amp; Boat – Wassersportmesse Leipzig“<BR/> vom 16. bis 19. Februar 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA>„IMMOBILIEN“<BR/> vom 23. bis 26. Februar 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font="normal"><LA>„CADEAUX Leipzig – Fachmesse für Geschenk- und Wohntrends“<BR/> vom 25. bis 27. Februar 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font="normal"><LA>„WORLD OF TROPHIES – Internationale Fachmesse für Trophäen, Gravier- und Werbetechnik“<BR/> vom 25. bis 27. Februar 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font="normal"><LA>„AQUA-FISCH – Internationale Messe für Angeln, Fliegenfischen und Aquaristik“<BR/> vom 9. bis 11. März 2012 in Friedrichshafen</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font="normal"><LA>„I.L.M OFFENBACH – Internationale Lederwaren Messe – Winter Styles“<BR/> vom 10. bis 12. März 2012 in Offenbach</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font="normal"><LA>„Leipziger Buchmesse“<BR/> vom 15. bis 18. März 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font="normal"><LA>„VELO Berlin – Die neue Publikums-Leitmesse rund um das Thema Fahrrad und urbane Mobilität“<BR/> vom 24. bis 25. März 2012 in Berlin</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font="normal"><LA>„ORTHOPÄDIE + REHA-TECHNIK 2012 – Internationale Fachmesse und Weltkongress für Prothetik, Orthetik, Orthopädieschuhtechnik, Kompressionstherapie und Technische Rehabilitation“<BR/> vom 15. bis 18. Mai 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font="normal"><LA>„AMICOM – Branchenmesse für mobile Unterhaltung, Kommunikation und Navigation“<BR/> vom 2. bis 6. Juni 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font="normal"><LA>„AMITEC – Fachmesse für Fahrzeugteile, Werkstatt und Service“<BR/> vom 2. bis 6. Juni 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font="normal"><LA>„AMI – Auto Mobil International“<BR/> vom 2. bis 10. Juni 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font="normal"><LA>„REIFEN 2012 – No. 1 in tires and more – 27. Internationale Fachmesse für Reifenerneuerung, Neu-Reifen, Reifen-Handel, Reifen- und Fahrwerkstechnik, Vulkanisation“<BR/> vom 5. bis 8. Juni 2012 in Essen</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font="normal"><LA>„CADEAUX Leipzig – Fachmesse für Geschenk- und Wohntrends“<BR/> vom 1. bis 3. September 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font="normal"><LA>„COMFORTEX – Fachmesse für Raumgestaltung“<BR/> vom 1. bis 3. September 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>18.</DT><DD Font="normal"><LA>„MIDORA Leipzig – Uhren- &amp; Schmuckmesse“<BR/> vom 1. bis 3. September 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>19.</DT><DD Font="normal"><LA>„PostPrint 2012 – Fachmesse für Vorstufe, Druck und Weiterverarbeitung“<BR/> vom 12. bis 14. September 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>20.</DT><DD Font="normal"><LA>„I.L.M OFFENBACH – Internationale Lederwaren Messe – Summer Styles“<BR/> vom 22. bis 24. September 2012 in Offenbach</LA></DD><DT>21.</DT><DD Font="normal"><LA>„security essen 2012 – 20. Internationale Fachmesse für Sicherheit und Brandschutz“<BR/> vom 25. bis 28. September 2012 in Essen</LA></DD><DT>22.</DT><DD Font="normal"><LA>„modell-hobby-spiel – Ausstellung für Modellbau, Modelleisenbahn, kreatives Gestalten, Handarbeit und Spiel“<BR/> vom 5. bis 7. Oktober 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>23.</DT><DD Font="normal"><LA>„FRANKFURTER BUCHMESSE 2012“<BR/> vom 10. bis 14. Oktober 2012 in Frankfurt am Main</LA></DD><DT>24.</DT><DD Font="normal"><LA>„euregia – Kommunal- und Regionalentwicklung in Europa – Fachmesse und Kongress“<BR/> vom 22. bis 24. Oktober 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>25.</DT><DD Font="normal"><LA>„denkmal 2012 – Europäische Messe für Denkmalpflege, Restaurierung und Altbausanierung“<BR/> vom 22. bis 24. November 2012 in Leipzig</LA></DD><DT>26.</DT><DD Font="normal"><LA>„45. ESSEN MOTOR SHOW 2012“<BR/> vom 1. bis 9. Dezember 2012 in Essen<BR/> (mit Pressetag am 30. November 2012)</LA></DD></DL></P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120625155334" doknr="BJNR012300012BJNE000200000"><metadaten><jurabk>WZSchBek 2012-01-25</jurabk><enbez>Schlussformel</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P><SP>Bundesministerium der Justiz</SP></P></Content></text></textdaten></norm>
</dokumente>