<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20120625154054" doknr="BJNR006290979"><norm builddate="20120625154054" doknr="BJNR006290979"><metadaten><jurabk>TechArbmGV 1</jurabk><amtabk>1. ProdSV</amtabk><ausfertigung-datum manuell="ja">1979-06-11</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl I</periodikum><zitstelle>1979, 629</zitstelle></fundstelle><langue>Erste Verordnung zum Produktsicherheitsgesetz (Verordnung über die Bereitstellung elektrischer Betriebsmittel zur Verwendung innerhalb bestimmter Spannungsgrenzen auf dem Markt)</langue><standangabe checked="ja"><standtyp>Stand</standtyp><standkommentar>Zuletzt geändert durch Art. 15 G v. 8.11.2011 I 2178</standkommentar></standangabe></metadaten><textdaten><fussnoten><Content><P>(+++ Textnachweis ab: 1.1.1980 +++)</P><P><BR/> Überschrift: IdF d. Art. 15 Nr. 1 G v. 8.11.2011 I 2178 mWv 1.12.2011 <BR/><pre xml:space="preserve"> <BR/>(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR/>     Umsetzung der<BR/>        EGRL 42/2006 (CELEX Nr: 306L0042) vgl. V v. 18.6.2008 I 1060<BR/>        EGRL 95/2006 (CELEX Nr: 306L0095) vgl. V v. 18.6.2008 I 1060 +++)</pre></P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20120625154054" doknr="BJNR006290979BJNE000100313"><metadaten><jurabk>TechArbmGV 1</jurabk><jurabk>1. ProdSV</jurabk><enbez>Eingangsformel</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Auf Grund des § 4 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes über technische Arbeitsmittel vom 24. Juni 1968 (BGBl. I S. 717), wird nach Anhörung des Ausschusses für technische Arbeitsmittel im Einvernehmen mit dem Bundesminister für Wirtschaft und mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120625154054" doknr="BJNR006290979BJNE000202308"><metadaten><jurabk>TechArbmGV 1</jurabk><jurabk>1. ProdSV</jurabk><enbez>§ 1</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Diese Verordnung regelt die Beschaffenheit elektrischer Betriebsmittel zur Verwendung bei einer Nennspannung zwischen 50 und 1.000 V für Wechselstrom und zwischen 75 und 1.500 V für Gleichstrom, soweit es sich um technische Arbeitsmittel oder verwendungsfertige Gebrauchsgegenstände oder Teile von diesen handelt. Sie gilt nicht für <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">elektrische Betriebsmittel zur Verwendung in explosionsfähiger Atmosphäre,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">elektro-radiologische und elektro-medizinische Betriebsmittel,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">elektrische Teile von Personen- und Lastenaufzügen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Elektrizitätszähler,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Haushaltssteckvorrichtungen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Vorrichtungen zur Stromversorgung von elektrischen Weidezäunen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">spezielle elektrische Betriebsmittel, die zur Verwendung auf Schiffen, in Flugzeugen oder in Eisenbahnen bestimmt sind und den Sicherheitsvorschriften internationaler Einrichtungen entsprechen, denen die Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft angehören.</LA></DD></DL>Sie gilt ferner nicht für die Funkentstörung elektrischer Betriebsmittel.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120625154054" doknr="BJNR006290979BJNE000303308"><metadaten><jurabk>TechArbmGV 1</jurabk><jurabk>1. ProdSV</jurabk><enbez>§ 2</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Neue elektrische Betriebsmittel dürfen nur auf dem Markt bereitgestellt werden, wenn <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">sie entsprechend dem in der Europäischen Gemeinschaft gegebenen Stand der Sicherheitstechnik hergestellt sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">sie bei ordnungsgemäßer Installation und Wartung sowie bestimmungsgemäßer Verwendung die Sicherheit von Menschen, Nutztieren und die Erhaltung von Sachwerten nicht gefährden.</LA><LA Size="normal">Der für elektrische Betriebsmittel maßgebende Stand der Sicherheitstechnik ist unter Berücksichtigung des Netzversorgungssystems zu bestimmen, für das sie vorgesehen sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die elektrischen Betriebsmittel müssen insbesondere folgenden Sicherheitsgrundsätzen entsprechend beschaffen sein: <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Die wesentlichen Merkmale, von deren Kenntnis und Beachtung eine bestimmungsgemäße und gefahrlose Verwendung abhängt, sind auf den elektrischen Betriebsmitteln oder, falls dies nicht möglich ist, auf einem beigegebenen Hinweis anzugeben.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Das Herstellerzeichen oder die Handelsmarke ist deutlich auf den elektrischen Betriebsmitteln oder, wenn dies nicht möglich ist, auf der Verpackung anzubringen.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Die elektrischen Betriebsmittel sowie ihre Bestandteile müssen so beschaffen sein, daß sie sicher und ordnungsgemäß verbunden oder angeschlossen werden können.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Zum Schutz vor Gefahren, die von elektrischen Betriebsmitteln ausgehen können, sind technische Maßnahmen vorzusehen, damit bei bestimmungsgemäßer Verwendung und ordnungsgemäßer Unterhaltung<DL Font="normal" Type="arabic"><DT>a)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Menschen und Nutztiere angemessen vor den Gefahren einer Verletzung oder anderen Schäden geschützt sind, die durch direkte oder indirekte Berührung verursacht werden können;</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">keine Temperaturen, Lichtbogen oder Strahlungen entstehen, aus denen sich Gefahren ergeben können;</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Menschen, Nutztiere und Sachen angemessen vor nichtelektrischen Gefahren geschützt werden, die erfahrungsgemäß von elektrischen Betriebsmitteln ausgehen;</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Isolierung den vorgesehenen Beanspruchungen angemessen ist.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Zum Schutz vor Gefahren, die durch äußere Einwirkungen auf elektrische Betriebsmittel entstehen können, sind technische Maßnahmen vorzusehen, die sicherstellen, daß die elektrischen Betriebsmittel bei bestimmungsgemäßer Verwendung und ordnungsgemäßer Unterhaltung<DL Font="normal" Type="arabic"><DT>a)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">den vorgesehenen mechanischen Beanspruchungen so weit standhalten, daß Menschen, Nutztiere oder Sachen nicht gefährdet werden;</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">unter den vorgesehenen Umgebungsbedingungen den nichtmechanischen Einwirkungen so weit standhalten, daß Menschen, Nutztiere oder Sachen nicht gefährdet werden;</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">bei den vorgesehenen Überlastungen Menschen, Nutztiere oder Sachen nicht gefährden.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120625154054" doknr="BJNR006290979BJNE000403308"><metadaten><jurabk>TechArbmGV 1</jurabk><jurabk>1. ProdSV</jurabk><enbez>§ 3</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Elektrische Betriebsmittel dürfen nur auf dem Markt bereitgestellt werden, wenn sie gemäß Absatz 2 mit der CE-Kennzeichnung nach § 7 des Produktsicherheitsgesetzes versehen sind, durch die der Hersteller oder sein in der Gemeinschaft oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens über den Europäischen Wirtschaftsraum niedergelassener Bevollmächtigter bestätigt, daß die Sicherheitsanforderungen nach § 2 erfüllt und die Konformitätsbewertungsverfahren nach Anhang IV der Richtlinie 2006/95/EG des Europäischen Parlaments und des Rates vom 12. Dezember 2006 zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten betreffend elektrische Betriebsmittel zur Verwendung innerhalb bestimmter Spannungsgrenzen (ABl. EU Nr. L 374 S. 10) eingehalten sind.</P><P>(2) Die CE-Kennzeichnung muss auf jedem elektrischen Betriebsmittel oder, sollte dies nicht möglich sein, auf der Verpackung oder Gebrauchsanleitung oder dem Garantieschein sichtbar, leserlich und dauerhaft angebracht sein. Ihre Mindesthöhe beträgt 5 Millimeter.</P><P>(3) Unterliegt das elektrische Betriebsmittel auch anderen Rechtsvorschriften, die die CE-Kennzeichnung vorschreiben, wird durch die CE-Kennzeichnung auch bestätigt, daß das elektrische Betriebsmittel ebenfalls den Bestimmungen dieser anderen einschlägigen Rechtsvorschriften entspricht. Steht jedoch gemäß einer oder mehrerer dieser Rechtsvorschriften dem Hersteller während einer Übergangszeit die Wahl der anzuwendenden Regelung frei, bestätigt in diesem Fall die CE-Kennzeichnung lediglich, daß das elektrische Betriebsmittel den vom Hersteller angewandten Rechtsvorschriften nach Satz 1 entspricht. In diesen Fällen sind dem Betriebsmittel Unterlagen, Hinweise oder Anleitungen beizufügen, in denen alle Nummern der den vom Hersteller angewandten Rechtsvorschriften zugrundeliegenden Gemeinschaftsrichtlinien entsprechend ihrer Veröffentlichung im Amtsblatt der Europäischen Union aufgeführt sind.</P><P>(4) Vom Hersteller oder seinem in der Gemeinschaft oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens über den Europäischen Wirtschaftsraum niedergelassenen Bevollmächtigten müssen folgende Unterlagen für die zuständigen Behörden bereitgehalten werden:<DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">eine Konformitätserklärung gemäß Anhang III B der Richtlinie 2006/95/EG und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die technischen Unterlagen gemäß Anhang IV Nr. 3 der Richtlinie 2006/95/EG.</LA></DD></DL></P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120625154054" doknr="BJNR006290979BJNE000803308"><metadaten><jurabk>TechArbmGV 1</jurabk><jurabk>1. ProdSV</jurabk><enbez>§ 4</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Ordnungswidrig im Sinne des § 39 Absatz 1 Nummer 7 Buchstabe a des Produktsicherheitsgesetzes handelt, wer vorsätzlich oder fahrlässig <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>entgegen § 3 Absatz 1 Satz 1 ein elektrisches Betriebsmittel auf dem Markt bereitstellt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>entgegen § 3 Absatz 4 dort genannte Unterlagen nicht bereithält.</LA></DD></DL></P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120625154054" doknr="BJNR006290979BJNE000600313"><metadaten><jurabk>TechArbmGV 1</jurabk><jurabk>1. GPSGV</jurabk><enbez>Schlußformel</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P><SP>Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung</SP></P></Content></text></textdaten></norm>
</dokumente>