<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20120830043542" doknr="BJNR006010007"><norm builddate="20120830043542" doknr="BJNR006010007"><metadaten><jurabk>BImSchV 36</jurabk><amtabk>36. BImSchV</amtabk><ausfertigung-datum manuell="ja">2007-01-29</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl I</periodikum><zitstelle>2007, 60</zitstelle></fundstelle><langue>Sechsunddreißigste Verordnung zur Durchführung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes (Verordnung zur Durchführung der Regelungen der Biokraftstoffquote)</langue><standangabe checked="ja"><standtyp>Stand</standtyp><standkommentar>Zuletzt geändert durch Art. 5 Abs. 13a G v. 24.2.2012 I 212</standkommentar></standangabe></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text><fussnoten><Content><P><BR/> <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis ab: 8.2.2007 +++)<BR/><BR/></pre>Die V wurde als Artikel 1 der V v. 29.1.2007 I 60 von der Bundesregierung und dem Bundesministerium der Finanzen nach Anhörung der beteiligten Kreise und im Einvernehmen mit dem Bundesministerium für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit erlassen. Sie ist gem. Art. 3 dieser V am 8.2.2007 in Kraft getreten.</P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20120830043542" doknr="BJNR006010007BJNE000101310"><metadaten><jurabk>BImSchV 36</jurabk><enbez>Inhaltsübersicht</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P><table frame="none" tocentry="%yes;"><tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="6.24*"/><colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="93.76*"/><tbody valign="top"><row><entry VJ="1">§ 1</entry><entry VJ="1">Einlagerer</entry></row><row><entry VJ="1">§ 2</entry><entry VJ="1">Ermittlung der für die Erfüllung der Quotenverpflichtung notwendigen Biokraftstoffmenge</entry></row><row><entry VJ="1">§ 3</entry><entry VJ="1">Erfüllung der Quotenverpflichtung</entry></row><row><entry VJ="1">§ 4</entry><entry VJ="1">Nachweis der Biokraftstoffeigenschaft</entry></row><row><entry VJ="1">§ 5</entry><entry VJ="1">Klimatisch abhängige Anforderungen und Prüfverfahren für beigemischte Fettsäuremethylester (FAME)</entry></row><row><entry VJ="1">§ 6</entry><entry VJ="1">Mitteilungspflichten des Dritten</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1">§ 7</entry><entry VJ="1" colname="col2">Doppelte Gewichtung bestimmter Biokraftstoffe</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1">§ 8</entry><entry VJ="1" colname="col2">Zugänglichkeit der DIN-Normen</entry></row></tbody></tgroup></table></P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120830043542" doknr="BJNR006010007BJNE000200000"><metadaten><jurabk>BImSchV 36</jurabk><enbez>§ 1</enbez><titel format="parat">Einlagerer</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Dient das Steuerlager der Einlagerung von Energieerzeugnissen durch Dritte (Einlagerer) im Sinne des § 7 Abs. 4 Satz 1 des Energiesteuergesetzes, hat der Steuerlagerinhaber mit der monatlichen Energiesteueranmeldung die Einlagerer sowie die Energieerzeugnisse nach Art und zugehöriger Menge zu benennen. Andernfalls ist davon auszugehen, dass die Voraussetzungen des § 37a Abs. 2 Satz 2 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes in Verbindung mit § 7 Abs. 4 Satz 1 des Energiesteuergesetzes nicht erfüllt sind.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120830043542" doknr="BJNR006010007BJNE000301310"><metadaten><jurabk>BImSchV 36</jurabk><enbez>§ 2</enbez><titel format="XML">Ermittlung der für die Erfüllung der Quotenverpflichtung notwendigen Biokraftstoffmenge</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Der nach § 37a Abs. 1 Satz 1 und 2 in Verbindung mit § 37a Abs. 2 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes Verpflichtete (Verpflichteter) hat mittels geeigneter Aufzeichnungen für das jeweilige Kalenderjahr die Art und zugehörige Menge der von ihm in Verkehr gebrachten Kraftstoffe nachzuweisen, die nach § 2 Abs. 1 Nr. 1 und 4 des Energiesteuergesetzes zu versteuern sind. Er hat dabei insbesondere zu erfassen: <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Art und zugehörige Menge der von ihm in Verkehr gebrachten Biokraftstoffe, für die keine Steuerentlastung nach § 50 des Energiesteuergesetzes beantragt wurde, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Art und zugehörige Menge der von ihm in Verkehr gebrachten Biokraftstoffe, für die eine Steuerentlastung nach § 50 des Energiesteuergesetzes beantragt wurde.</LA></DD></DL>Die Aufzeichnungen müssen so beschaffen sein, dass es einem sachverständigen Dritten innerhalb einer angemessenen Frist möglich ist, die Grundlage für die Berechnung der für die Erfüllung der Quotenverpflichtung notwendigen Biokraftstoffmengen festzustellen.</P><P>(2) Der Verpflichtete hat im Rahmen seiner Aufzeichnungen nach Absatz 1 anzugeben, zu welchem Anteil es sich bei den von ihm in Verkehr gebrachten Biokraftstoffen um Biokraftstoffe im Sinne des § 7 handelt. Auf Verlangen der zuständigen Stelle hat der Verpflichtete geeignete Nachweise nach Satz 1 vorzulegen. Soweit diese Nachweise die Einhaltung des § 3 Absatz 1 in Verbindung mit Absatz 4 der Biokraftstoff-Nachhaltigkeitsverordnung vom 30. September 2009 (BGBl. I S. 3182), die durch Artikel 1 der Verordnung vom 22. Juni 2010 (BGBl. I S. 814) geändert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung, betreffen, hat der Verpflichtete Kopien dieser Nachweise der Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung in schriftlicher oder elektronischer Form zu übermitteln.</P><P>(3) Soweit Kraftstoffe zu einem in § 37a Absatz 1 Satz 3 bis 10 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes genannten Zweck abgegeben wurden, sind auch hierüber Aufzeichnungen nach Absatz 1 Satz 1 zu führen. Die Abgabe zu dem in Satz 1 genannten Zweck ist in geeigneter Form nachzuweisen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120830043542" doknr="BJNR006010007BJNE000401310"><metadaten><jurabk>BImSchV 36</jurabk><enbez>§ 3</enbez><titel format="XML">Erfüllung der Quotenverpflichtung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Der Verpflichtete hat durch die in § 2 genannten Aufzeichnungen und sonstige geeignete betriebliche Unterlagen die Erfüllung der Quotenverpflichtung nachzuweisen.</P><P>(2) Im Fall des § 37a Abs. 4 Satz 2 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes hat der Dritte im Hinblick auf die von ihm in Verkehr gebrachten Biokraftstoffmengen die in § 2 genannten Aufzeichnungen zu führen. Absatz 1 gilt entsprechend. Aus den Aufzeichnungen müssen für jeden Verpflichteten die in Verkehr gebrachten Mengen Biokraftstoffe ersichtlich sein.</P><P>(3) Für die Mengen an Biokraftstoffen, für die eine Rückzahlung der Steuerentlastung nach § 94 Abs. 5 der Energiesteuer-Durchführungsverordnung durchgeführt wurde, gilt die Steuerentlastung als nicht beantragt im Sinne des § 37a Abs. 4 Satz 4 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120830043542" doknr="BJNR006010007BJNE000500000"><metadaten><jurabk>BImSchV 36</jurabk><enbez>§ 4</enbez><titel format="parat">Nachweis der Biokraftstoffeigenschaft</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Der Verpflichtete hat die Biokraftstoffeigenschaft nachzuweisen. Der Nachweis ist durch eine Herstellererklärung oder mit Zustimmung der zuständigen Stelle in anderer geeigneter Form zu führen und dieser auf Verlangen vorzulegen. Daneben hat er auf Verlangen der zuständigen Stelle Proben zu entnehmen, diese auf die aus der Anlage zu dieser Verordnung ersichtlichen Normparameter zu untersuchen und der zuständigen Stelle die entsprechenden Analysezertifikate oder Untersuchungsergebnisse vorzulegen. Soweit Analysezertifikate oder Untersuchungsergebnisse vorliegen, die auf Grund anderer rechtlicher Bestimmungen gefordert sind, können diese anerkannt werden.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120830043542" doknr="BJNR006010007BJNE000601310"><metadaten><jurabk>BImSchV 36</jurabk><enbez>§ 5</enbez><titel format="XML">Klimatisch abhängige Anforderungen und Prüfverfahren für beigemischte Fettsäuremethylester (FAME)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Wird FAME Dieselkraftstoff beigemischt, gelten abweichend von § 37b Satz 3 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes in Verbindung mit § 5 der Verordnung über die Beschaffenheit und die Auszeichnung der Qualitäten von Kraft- und Brennstoffen vom 8. Dezember 2010 (BGBl. I S. 1849) die in der DIN EN 14214, Ausgabe April 2010, im Nationalen Anhang NB unter Punkt 3 geregelten klimatisch abhängigen Anforderungen und Prüfverfahren für den FAME-Anteil mit der Maßgabe, dass für den Zeitraum vom 16. November eines Jahres bis zum 28. Februar, in Schaltjahren bis zum 29. Februar, des Folgejahres der CFPP-Wert höchstens <ABWFORMAT typ="A"/>-10 Grad C beträgt; der FAME-Anteil muss jedoch so beschaffen sein, dass durch Hinzufügung geeigneter Additive ein CFPP-Wert von <ABWFORMAT typ="A"/>-20 Grad C erreicht werden könnte. Der Verpflichtete hat dies der zuständigen Stelle auf deren Verlangen durch eine entsprechende Bescheinigung des Herstellers oder mit Zustimmung der zuständigen Stelle in anderer geeigneter Form nachzuweisen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120830043542" doknr="BJNR006010007BJNE000700000"><metadaten><jurabk>BImSchV 36</jurabk><enbez>§ 6</enbez><titel format="parat">Mitteilungspflichten des Dritten</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Der Dritte hat die nach § 37c Abs. 1 Satz 4 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes erforderlichen Angaben bis zum 15. April des auf die Entstehung der Quotenverpflichtung folgenden Jahres der zuständigen Stelle mitzuteilen. Diese Mitteilung ist auf Verlangen der zuständigen Stelle durch die Vorlage der in § 3 Abs. 2 genannten Aufzeichnungen zu belegen.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120830043542" doknr="BJNR006010007BJNE000901310"><metadaten><jurabk>BImSchV 36</jurabk><enbez>§ 7</enbez><titel format="XML">Doppelte Gewichtung bestimmter Biokraftstoffe</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Biokraftstoffe werden doppelt gewichtet auf die Erfüllung der Verpflichtungen nach § 37a Absatz 1 Satz 1 und 2 in Verbindung mit Absatz 3 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes angerechnet, wenn sie hergestellt worden sind aus <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>Abfällen, auf die die Vorschriften des Kreislaufwirtschaftsgesetzes Anwendung finden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>Reststoffen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA>zellulosehaltigem Non-Food-Material oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA>lignozellulosehaltigem Material.</LA></DD></DL>Bei Biokraftstoffen, die anteilig aus den in Satz 1 genannten Materialien hergestellt wurden, wird nur der Anteil des Biokraftstoffs doppelt gewichtet, der aus den in Satz 1 genannten Materialien hergestellt wurde. Im Fall von Satz 1 Nummer 3 gilt die doppelte Gewichtung nur in Bezug auf den Anteil von Zellulose und Hemizellulose. Im Fall von Satz 1 Nummer 4 gilt die doppelte Gewichtung nur in Bezug auf den Anteil von Zellulose, Hemizellulose und Lignin. Die nach der Biokraftstoff-Nachhaltigkeitsverordnung zu erfüllenden Anforderungen an Biokraftstoffe bleiben unberührt.</P><P>(2) Eine doppelte Gewichtung nach Absatz 1 ist nur möglich, wenn der Biokraftstoff aus den in Absatz 1 Satz 1 genannten Materialien ganz oder anteilig physisch hergestellt wurde. Dies schließt die Verwendung von Massenbilanzsystemen im Sinne von Teil 3 Abschnitt 2 der Biokraftstoff-Nachhaltigkeitsverordnung zum Nachweis der Herkunft des so hergestellten Biokraftstoffs vom Hersteller des Biokraftstoffs nicht aus.</P><P>(3) Soweit Abfälle im Widerspruch zur Pflicht zur Abfallvermeidung nach § 5 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes oder § 6 Absatz 1 Nummer 1 und Absatz 2 des Kreislaufwirtschaftsgesetzes zum Zweck der doppelten Gewichtung erzeugt worden sind, ist Absatz 1 Satz 1 nicht anzuwenden. Auf Biomasse oder Biokraftstoffe, die nur deshalb Abfälle oder Reststoffe sind, weil das Verfalldatum überschritten ist oder weil sie nicht den Anforderungen des § 37b des Bundes-Immissionsschutzgesetzes oder der Verordnung über die Beschaffenheit und die Auszeichnung der Qualitäten von Kraft- und Brennstoffen entsprechen, ist Absatz 1 Satz 1 nicht anzuwenden. Die Sätze 1 und 2 gelten auch für Gemische, die entsprechende Abfälle oder Reststoffe enthalten. Satz 1 bis 3 sowie Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 gelten für Biokraftstoffe, die aus Abfällen hergestellt wurden, die im Ausland angefallen sind, entsprechend.</P><P>(4) Reststoffe im Sinne von Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 sind <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>Rohglycerin,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>Tallölpech,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA>Gülle und Stallmist, sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA>Stroh.</LA></DD></DL></P><P>(5) Non-Food-Materialien sind Stoffe, die keine Lebensmittel im Sinne der Verordnung (EG) <NB>Nr. 178/2002</NB> des Europäischen Parlaments und des Rates vom 28. Januar 2002 zur Festlegung der allgemeinen Grundsätze und Anforderungen des Lebensmittelrechts, zur Errichtung der Europäischen Behörde für Lebensmittelsicherheit und zur Festlegung von Verfahren zur Lebensmittelsicherheit (ABl. L 31 vom 1.2.2002, S. 1), die zuletzt durch die Verordnung (EG) Nr. 596/2009 (ABl. L 188 vom 18.7.2009, S. 14) geändert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung, sind. Soweit diese Stoffe lediglich zum Zweck der doppelten Gewichtung dahingehend verändert worden sind, dass sie keine Lebensmittel mehr sind, ist Absatz 1 Satz 1 nicht anzuwenden.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120830043542" doknr="BJNR006010007BJNE001000310"><metadaten><jurabk>BImSchV 36</jurabk><enbez>§ 8</enbez><titel format="XML">Zugänglichkeit der DIN-Normen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>DIN-Normen, auf die in dieser Verordnung verwiesen wird, sind im Beuth Verlag GmbH, Berlin, erschienen und in der Deutschen Nationalbibliothek archivmäßig gesichert hinterlegt.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120830043542" doknr="BJNR006010007BJNE000801310"><metadaten><jurabk>BImSchV 36</jurabk><enbez>Anlage</enbez><titel format="XML">(zu § 4)<BR/>Nachweis der Einhaltung der Normen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P><kommentar typ="Fundstelle">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 1106 - 1107)</kommentar></P><P>Auf Verlangen der zuständigen Stelle hat der Verpflichtete Proben auf folgende Parameter der jeweils für das Energieerzeugnis gemäß § 37b des Bundes-Immissionsschutzgesetzes in Verbindung mit den Vorschriften der Verordnung über die Beschaffenheit und die Auszeichnung der Qualitäten von Kraft- und Brennstoffen geltenden Norm zu untersuchen: <table pgwide="1" tocentry="%yes;"><tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="2"><colspec colname="col1" colnum="1" colsep="1" rowsep="1"/><colspec colname="col2" colnum="2" colsep="1" rowsep="1"/><thead valign="bottom"><row><entry VJ="1" align="center" colname="col1" valign="middle">Energieerzeugnis</entry><entry VJ="1" align="center" colname="col2" valign="middle">Normparameter</entry></row></thead><tbody valign="top"><row><entry VJ="1" colname="col1">Fettsäuremethylester</entry><entry VJ="1" colname="col2">Dichte bei 15 Grad C<BR/> Schwefelgehalt<BR/> Wassergehalt<BR/> Monoglycerid-Gehalt<BR/> Diglycerid-Gehalt<BR/> Triglycerid-Gehalt<BR/> Gehalt an freiem Glycerin<BR/> Gehalt an Alkali<BR/> Gehalt an Erdalkali<BR/> Phosphorgehalt<BR/> CFPP<BR/> Jodzahl</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1">Pflanzenöl</entry><entry VJ="1" colname="col2">Dichte bei 15 Grad C<BR/> Schwefelgehalt<BR/> Wassergehalt<BR/> Säurezahl<BR/> Phosphorgehalt<BR/> Summengehalt Magnesium/Calcium<BR/> Jodzahl</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1">Ethanolkraftstoff (E 85)</entry><entry VJ="1" colname="col2">Ethanolgehalt<BR/> Wassergehalt<BR/> Methanol<BR/> Ethergehalt (5 oder mehr C-Atome)<BR/> Höhere Alkohole C3-C5</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1">Bioethanol</entry><entry VJ="1" colname="col2">Ethanolgehalt<BR/> Wassergehalt <QuoteR/>.</entry></row></tbody></tgroup></table></P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
</dokumente>