<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20120625152350" doknr="BJNR003540954"><norm builddate="20120625152350" doknr="BJNR003540954"><metadaten><jurabk>LFBAG</jurabk><ausfertigung-datum manuell="ja">1954-11-30</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl I</periodikum><zitstelle>1954, 354</zitstelle></fundstelle><langue>Gesetz über das Luftfahrt-Bundesamt</langue><standangabe checked="ja"><standtyp>Stand</standtyp><standkommentar>Zuletzt geändert durch Art. 332 V v. 31.10.2006 I 2407</standkommentar></standangabe></metadaten><textdaten><fussnoten><Content><P><BR/> <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.10.1980 +++)<BR/><BR/></pre></P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20120625152350" doknr="BJNR003540954BJNE000100328"><metadaten><jurabk>LFBAG</jurabk><enbez>Eingangsformel</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120625152350" doknr="BJNR003540954BJNE000202308"><metadaten><jurabk>LFBAG</jurabk><enbez>§ 1</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Als Bundesoberbehörde für Aufgaben der Zivilluftfahrt wird das Luftfahrt-Bundesamt errichtet, das dem Bundesministerium für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung untersteht.</P><P>(2) Das Bundesministerium für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung bestimmt den Sitz des Luftfahrt-Bundesamts.</P></Content> </text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120625152350" doknr="BJNR003540954BJNE000305308"><metadaten><jurabk>LFBAG</jurabk><enbez>§ 2</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Das Luftfahrt-Bundesamt hat insbesondere folgende Aufgaben: <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Prüfung oder Überwachung der Prüfungen zur Feststellung der Verkehrssicherheit (Lufttüchtigkeit) des Luftfahrtgeräts nach der Prüfordnung für Luftfahrtgerät,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Zulassung der Muster des Luftfahrtgeräts,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Zulassung des Luftfahrtgeräts zum Luftverkehr,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Führung der Luftfahrzeugrolle sowie sonstiger Verzeichnisse für Luftfahrtgerät,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Erteilung der Erlaubnis für Berufsflugzeugführer, Linienflugzeugführer, berufsmäßige Führer von Drehflüglern, Flugnavigatoren, Flugingenieure und Führer von Luftschiffen sowie die Erteilung der Berechtigungen nach der Prüfordnung für Luftfahrtpersonal an diese Personen,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Anerkennung fliegerärztlicher Untersuchungsstellen für die fliegerärztliche Untersuchung der in Nummer 5 genannten Luftfahrer,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Erteilung der Erlaubnis für die Ausbildung der in Nummer 5 genannten Luftfahrer,</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Erteilung der Erlaubnis für Prüfer von Luftfahrtgerät und Flugdienstberater,</LA></DD> <DT>9.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Erteilung von Besatzungsausweisen für Fluglinienpersonal,</LA></DD> <DT>10.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Abnahme der Prüfungen zum Erwerb der Instrumentenflugberechtigung von den nicht in Nummer 5 genannten Luftfahrern,</LA></DD> <DT>11.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Vorarbeiten für den Erlaß der Bau-, Prüf- und Betriebsvorschriften für Luftfahrtgerät und der Ausbildungs- und Prüfvorschriften für Luftfahrtpersonal,</LA></DD> </DL>12. <BR/>13. <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>14.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Sammlung von Nachrichten über Luftfahrtpersonal und Luftfahrtgerät sowie die Auskunftserteilung über diese Nachrichten,</LA></DD> <DT>15.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Sammlung und die Sichtung von Berichten und sonstigen Unterlagen über die Luftfahrttechnik, den Betrieb von Luftfahrtgerät und das Luftfahrtpersonal, soweit sie für die Aufgaben des Luftfahrt-Bundesamtes notwendig sind,</LA></DD> <DT>16.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Prüfung des technischen und betrieblichen Zustandes und der finanziellen Leistungsfähigkeit der Luftfahrtunternehmen und Luftfahrerschulen, für deren Genehmigung das Bundesministerium für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung oder das Luftfahrt-Bundesamt zuständig sind,</LA></DD> <DT>17.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">auf Antrag die Erstattung von Gutachten über die Prüfung des technischen und betrieblichen Zustandes und der finanziellen Leistungsfähigkeit der Luftfahrtunternehmen und Luftfahrerschulen, für deren Genehmigung die Länder zuständig sind,</LA></DD> <DT>18.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die stichprobenweise Kontrolle des technischen und betrieblichen Zustandes von Luftfahrzeugen als Maßnahme der Luftaufsicht nach § 29 Luftverkehrsgesetz. Soweit das Luftfahrt-Bundesamt diese Kontrolle im Einzelfall ausführt, tritt die luftaufsichtliche Kontrolle durch die Länder zurück.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Das Bundesministerium für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung kann dem Luftfahrt-Bundesamt weitere Aufgaben des Bundes auf dem Gebiet der Luftfahrt zuweisen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120625152350" doknr="BJNR003540954BJNE000403308"><metadaten><jurabk>LFBAG</jurabk><enbez>§ 3</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Das Bundesministerium für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung erläßt die für das Luftfahrt-Bundesamt zur Durchführung des Gesetzes erforderlichen allgemeinen Verwaltungsvorschriften.</P><P>(2)</P></Content> </text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120625152350" doknr="BJNR003540954BJNE000500328"><metadaten><jurabk>LFBAG</jurabk><enbez>§ 4</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verkündung in Kraft.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
</dokumente>