<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969"><norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><ausfertigung-datum manuell="ja">1969-04-01</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl I</periodikum><zitstelle>1969, 279</zitstelle></fundstelle><langue>Textilkennzeichnungsgesetz</langue><standangabe checked="ja"><standtyp>Neuf</standtyp><standkommentar>Neugefasst durch Bek. v. 14.8.1986 I 1285;</standkommentar></standangabe><standangabe checked="ja"><standtyp>Stand</standtyp><standkommentar>zuletzt geändert durch Art. 1 V v. 26.8.2010 I 1248</standkommentar></standangabe></metadaten><textdaten><fussnoten><Content><P><BR/> <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis Geltung ab: 26.7.1986 +++)<BR/>(+++ Amtliche Hinweise des Normgebers auf EG-Recht:<BR/>     Umsetzung der<BR/>       EGRL 3/2007 (CELEX Nr: 32007L0003) vgl. V v. 27.11.2007 I 2766 <BR/>       EGRL 121/2009 (CELEX Nr: 32009L0121) vgl. V v. 26.8.2010 I 1248 +++)<BR/><BR/></pre></P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE000100328"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 1</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Textilerzeugnisse dürfen gewerbsmäßig nur <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">in den Verkehr gebracht oder zur Abgabe an letzte Verbraucher feilgehalten,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">eingeführt (§ 4 Abs. 2 Nr. 4 des Außenwirtschaftsgesetzes) oder sonst in den Geltungsbereich dieses Gesetzes verbracht</LA></DD> </DL>werden, wenn sie mit einer Angabe über Art und Gewichtsanteil der verwendeten textilen Rohstoffe (Rohstoffgehaltsangabe) versehen sind, die den in den §§ 3 bis 10 bezeichneten Anforderungen entspricht.</P><P>(2) Muster, Proben, Abbildungen oder Beschreibungen von Textilerzeugnissen sowie Kataloge oder Prospekte mit derartigen Abbildungen oder Beschreibungen dürfen gewerbsmäßig letzten Verbrauchern zur Entgegennahme oder beim Aufsuchen von Bestellungen auf Textilerzeugnisse nur gezeigt oder überlassen werden, wenn sie mit einer Rohstoffgehaltsangabe für die angebotenen Textilerzeugnisse versehen sind, die den in den §§ 3 bis 10 bezeichneten Anforderungen entspricht.</P><P>(3) Die Absätze 1 und 2 sind auf die Tätigkeit von Genossenschaften auch dann anzuwenden, wenn sie nicht gewerbsmäßig betrieben wird.</P></Content>  </text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE000200328"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 2</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Textilerzeugnisse sind <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">zu mindestens achtzig vom Hundert ihres Gewichts aus textilen Rohstoffen hergestellte<DL Font="normal" Type="arabic"><DT>a)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Waren;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Bezugstoffe auf Möbeln, Möbelteilen und Schirmen;</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Teile von Matratzen und Campingartikeln;</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">der Wärmehaltung dienende Futterstoffe von Schuhen und Handschuhen;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">mehrschichtige Fußbodenbeläge, deren dem gewöhnlichen Gebrauch ausgesetzte Oberschicht (Nutzschicht) die Voraussetzungen nach Nummer 1 erfüllt;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">in andere Waren eingearbeitete, aus textilen Rohstoffen bestehende Teile, die mit Angaben über die Art der verwendeten textilen Rohstoffe versehen sind.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Textile Rohstoffe sind Fasern einschließlich Haare, die sich verspinnen oder zu textilen Flächengebilden verarbeiten lassen, sowie flexible Bänder und Schläuche mit einer Normalbreite von höchstens 5 mm, die aus den in der Anlage 1 Nr. 16 bis 38 genannten Fasern hergestellt werden; die Normalbreite ist die Breite des Bandes oder des Schlauchs in gefalteter, abgeflachter, gepreßter oder gedrehter Form oder, bei nicht einheitlicher Breite, die Durchschnittsbreite.</P><P>(3) Inverkehrbringen ist jedes Überlassen an andere.</P></Content> </text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE000303377"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 3</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) In der Rohstoffgehaltsangabe sind die in Anlage 1 festgelegten Bezeichnungen zu verwenden. Für Fasern, die in Anlage 1 nicht aufgeführt sind, ist eine Bezeichnung entsprechend dem Rohstoff, aus dem sie sich zusammensetzen, zu verwenden.</P><P>(2) Das Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Bezeichnungen für Fasern in Anlage 1 neu aufzunehmen oder zu streichen, wenn dies zur Erfüllung von Richtlinien der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft erforderlich ist und der Anpassung an die technische Entwicklung oder dem Schutze des Verbrauchers dient.</P><P>(3) Die in Absatz 1 und nach Absatz 2 vorgeschriebenen Bezeichnungen dürfen, auch in Wortverbindungen oder als Eigenschaftswort, für andere Fasern nicht verwendet werden. Insbesondere darf die Bezeichnung &quot;Seide&quot; nicht zur Angabe der Form oder besonderen Aufmachung von textilen Rohstoffen als Endlosfasern verwendet werden.</P></Content>  </text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE000400328"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 4</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Für ein Wollerzeugnis darf die Bezeichnung &quot;Schurwolle&quot; verwendet werden, wenn es ausschließlich aus einer Faser besteht, die niemals in einem Fertigerzeugnis enthalten war und die weder einem anderen als dem zur Herstellung des Erzeugnisses erforderlichen Spinn- oder Filzprozeß unterlegen hat noch einer faserschädigenden Behandlung oder Benutzung ausgesetzt wurde.</P><P>(2) Die Bezeichnung &quot;Schurwolle&quot; darf für die in einem Fasergemisch enthaltene Wolle verwendet werden, wenn <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die gesamte in dem Gemisch enthaltene Wolle den Voraussetzungen des Absatzes 1 entspricht,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">der Anteil dieser Wolle am Gewicht des Gemischs mindestens fünfundzwanzig vom Hundert beträgt und</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Wolle im Falle eines mechanisch nicht trennbaren Gemischs mit einer einzigen anderen Faser gemischt ist.</LA></DD> </DL>In diesem Falle sind die Gewichtsanteile aller verwendeten textilen Rohstoffe in Vomhundertsätzen anzugeben.</P></Content> </text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE000500328"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 5</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die Gewichtsanteile der verwendeten textilen Rohstoffe sind in Vomhundertsätzen des Nettotextilgewichts anzugeben, und zwar bei Textilerzeugnissen aus mehreren Fasern in absteigender Reihenfolge ihres Gewichtsanteils.</P><P>(2) Statt der Angabe aller Gewichtsanteile in Vomhundertsätzen genügt bei einem Textilerzeugnis, das aus mehreren Faserarten besteht, von denen <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">eine fünfundachtzig vom Hundert des Gewichts erreicht, die Bezeichnung dieser Faserart unter der Angabe ihres Gewichtsanteils in vom Hundert oder unter der Angabe &quot;85% Mindestgehalt&quot;;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">keine fünfundachtzig vom Hundert des Gewichts erreicht, die Bezeichnung von mindestens zwei Faserarten mit den höchsten Vomhundertsätzen unter der Angabe ihres jeweiligen Gewichtsanteils sowie die Aufzählung der weiteren Faserarten in absteigender Reihenfolge ihres Gewichtsanteils mit oder ohne Angabe der Vomhundertsätze.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Als &quot;sonstige Fasern&quot; dürfen textile Rohstoffe bezeichnet werden, deren jeweilige Gewichtsanteile unter zehn vom Hundert liegen; der Gesamtgewichtsanteil der als &quot;sonstige Fasern&quot; bezeichneten Rohstoffe ist anzugeben. Falls die Bezeichnung eines textilen Rohstoffs angegeben wird, dessen Anteil unter zehn vom Hundert liegt, sind die Gewichtsanteile aller verwendeten textilen Rohstoffe in Vomhundertsätzen anzugeben.</P><P>(4) Statt der Angabe des Gewichtsanteils mit hundert vom Hundert kann der Bezeichnung des Rohstoffs der Zusatz &quot;rein&quot; oder &quot;ganz&quot; hinzugefügt werden; die Verwendung ähnlicher Zusätze ist ausgeschlossen.</P><P>(5) Erzeugnisse mit einer Kette aus reiner Baumwolle und einem Schuß aus reinem Leinen, bei denen der Anteil des Leinens nicht weniger als vierzig vom Hundert des Gesamtgewichts des entschlichteten Gewebes ausmacht, können als &quot;Halbleinen&quot; bezeichnet werden, wobei die Angabe &quot;Kette reine Baumwolle - Schuß reines Leinen&quot; hinzugefügt werden muß.</P><P>(6) Die Bezeichnungen &quot;diverse Faserarten&quot; oder &quot;Erzeugnis unbestimmter Zusammensetzung&quot; dürfen für Textilerzeugnisse verwendet werden, deren Rohstoffgehalt zum Zeitpunkt der Herstellung nur mit Schwierigkeiten bestimmt werden kann.</P></Content>    </text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE000603377"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 6</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Nettotextilgewicht ist das Gesamtgewicht der zur Herstellung eines Textilerzeugnisses, im Falle des § 8 Abs. 1 und 3 der einzelnen Teile, verwendeten textilen Rohstoffe, vermindert <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">bei allen Textilerzeugnissen um das darin enthaltene Gewicht von<DL Font="normal" Type="arabic"><DT>a)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">nicht textilen Teilen, Webkanten, Etiketten und Abzeichen, Bordüren und Besatz, die nicht Bestandteile des Erzeugnisses sind, mit Textilien überzogene Knöpfe und Schnallen, Schmuckbesatz und sonstigem Zubehör, nichtelastischen Bändern, örtlich begrenzt eingearbeiteten elastischen Fäden und Bändern,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Fettstoffen, Bindemitteln, Beschwerungen, Appreturen, Imprägniermitteln und sonstigen Mitteln textiler Ausrüstung sowie Färbe- und Druckhilfsmitteln;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">bei Fußbodenbelägen und Teppichen um sämtliche Teile außer der Nutzschicht, es sei denn, daß alle Schichten den gleichen Rohstoffgehalt haben;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">bei Möbelbezugstoffen, Vorhängen, Gardinen und Übergardinen sowie Stoffen zu ihrer Herstellung um das darin enthaltene Gewicht der Binde- und Füllketten sowie Binde- und Füllschüsse, die nicht Teil der Nutzschicht bzw. Vorderseite sind;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">bei anderen als den unter den Nummern 2 und 3 genannten Textilerzeugnissen um das darin enthaltene Gewicht der Versteifungen, Verstärkungen, Einlagestoffe und Bespannungen, Näh- und Verbindungsfäden, sofern sie nicht die Kette und/oder den Schuß des Gewebes ersetzen, der Polsterungen, die nicht der Wärmehaltung dienen, sowie, vorbehaltlich des § 8 Abs. 1 Satz 2, der Futterstoffe. Verstärkungen sind Fäden oder Stoffe, die an bestimmten, eng begrenzten Stellen das Textilerzeugnis verstärken, versteifen oder verdicken. Nicht zu den auszusondernden Versteifungen zählen die Grundschichten von Textilerzeugnissen, die als Grundlage für die Nutzschicht dienen, vor allem die Grundgewebe von Decken und Doppelgeweben sowie die Grundschichten von Samten, Plüschen und ähnlichen Stoffen.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Bei allen Textilerzeugnissen kann das Gesamtgewicht um das Gewicht von sichtbaren und mechanisch trennbaren Fasern gemindert werden, die ausschließlich der Verzierung dienen oder wegen ihrer antistatischen Wirkung (z.B. Metallfasern) zugesetzt werden, sofern deren Anteil am Gesamtgewicht der textilen Rohstoffe sieben vom Hundert, bei antistatischen Fasern zwei vom Hundert, nicht übersteigt; bei den in § 5 Abs. 5 genannten Erzeugnissen wird der Anteil nicht auf das Gesamtgewicht der textilen Rohstoffe, sondern jeweils getrennt auf das Gewicht der Kett- und Schußfäden berechnet.</P><P>(3) Das Nettotextilgewicht ist unter Anwendung der in Anlage 2 vorgesehenen Zuschläge auf die Trockenmasse einer Faser zu berechnen. Das gleiche gilt sinngemäß für die Berechnung des Gewichts nach § 2 Abs. 1 und § 8 Abs. 1 Satz 2 und Abs. 3. Das Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Zuschläge zur Berechnung des Nettotextilgewichts in Anlage 2 neu aufzunehmen oder zu streichen, wenn dies zur Erfüllung von Richtlinien der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft erforderlich ist und der Anpassung an die technische Entwicklung oder der Vereinheitlichung und Verbesserung der Messung dient.</P></Content> </text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE000703377"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 7</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Bei Angabe der Gewichtsanteile sind die im Verlauf des Herstellungsprozesses eintretenden Veränderungen im Gewicht der verwendeten textilen Rohstoffe im Rahmen der hierfür bekannten Erfahrungswerte zu berücksichtigen. Bei einem zur Abgabe an den letzten Verbraucher bestimmten Textilerzeugnis ist eine ausreichende Berücksichtigung im Sinne des Satzes 1 anzunehmen, wenn die Abweichungen der angegebenen von den tatsächlichen Gewichtsanteilen nicht mehr als drei vom Hundert betragen. Diese Toleranz findet auch Anwendung auf die Berechnung des Wollanteils gemäß § 4 Abs. 2 Nr. 2 sowie auf die Festlegung der Reihenfolge bei denjenigen Fasern, die gemäß § 5 Abs. 2 Nr. 2 in absteigender Folge ihres Gewichts ohne Angabe der Vomhundertsätze aufgezählt werden. Fremdfasern im Sinne des Absatzes 3 sind bei Ermittlung der zulässigen Herstellungstoleranzen nicht zu berücksichtigen.</P><P>(2) Das Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates unter Angabe eines Vomhundertsatzes zu bestimmen, in welchen Fällen über Absatz 1 Satz 2 hinaus eine ausreichende Berücksichtigung im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 anzunehmen ist, sofern dies zur Erfüllung von Richtlinien der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft erforderlich ist sowie dem Schutz des Verbrauchers oder der Vereinfachung oder sonstigen Verbesserung der Messung dient.</P><P>(3) Ein Anteil bis zu zwei vom Hundert an Fasern, die in der Rohstoffgehaltsangabe nicht genannt sind, ist zulässig, wenn dies herstellungstechnisch bedingt und nicht Ergebnis einer systematischen Hinzufügung ist. Bei im Streichverfahren hergestellten Textilerzeugnissen beträgt dieser Satz fünf vom Hundert. Bei Erzeugnissen, deren Rohstoffgehaltsangabe die Bezeichnung &quot;Schurwolle&quot; enthält, beträgt dieser Satz 0,3 vom Hundert, auch wenn sie im Streichverfahren hergestellt worden sind.</P><P>(4) 1. Bei der Analyse werden die in den Absätzen 1 und 3 aufgeführten Toleranzen getrennt berechnet. Ein Zusammenzählen ist nur dann zulässig, wenn feststeht, daß die bei der Anwendung der Toleranz nach Absatz 3 durch die Analyse festgestellten Fremdfasern von der gleichen chemischen Art sind wie eine oder mehrere der in der Rohstoffgehaltsangabe aufgeführten Fasern. <BR/>2. Für besondere Erzeugnisse, deren Herstellungsverfahren höhere Abweichungen erfordern als in den Absätzen 1 und 3 angegeben, sind höhere Toleranzen nur in Ausnahmefällen und bei entsprechendem Nachweis durch den Hersteller zulässig. <BR/>3. Absatz 4 findet keine Anwendung auf Absatz 3 letzter Satz.</P></Content>   </text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE000800328"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 8</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Bei Textilerzeugnissen, die aus mehreren Teilen unterschiedlichen Rohstoffgehalts zusammengesetzt sind, ist der Rohstoffgehalt der einzelnen Teile jeweils gesondert anzugeben. Angaben über Teile, deren Anteil am Gesamtgewicht des Textilerzeugnisses weniger als dreißig vom Hundert beträgt, können unterbleiben; jedoch ist der Rohstoffgehalt von Hauptfutterstoffen auch anzugeben, wenn deren Anteil am Gesamtgewicht des Textilerzeugnisses weniger als dreißig vom Hundert beträgt. Die Rohstoffgehaltsangabe muß erkennen lassen, auf welche Teile sie sich bezieht.</P><P>(2) Bilden mehrere Textilerzeugnisse ihrer Bestimmung nach eine Einheit, so braucht nur eines von ihnen mit einer Rohstoffgehaltsangabe versehen zu werden. Weisen diese Textilerzeugnisse unterschiedlichen Rohstoffgehalt auf, so gilt Absatz 1 Satz 1 und 3 sinngemäß.</P><P>(3) Bei folgenden Textilerzeugnissen kann der Rohstoffgehalt des Gesamterzeugnisses oder der jeweils aufgeführten einzelnen Teile bzw. Bestandteile angegeben werden: <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Miederwaren; Angaben über Teile, deren Anteil am Gesamtgewicht weniger als zehn vom Hundert beträgt, können unterbleiben. Jedoch ist der Rohstoffgehalt folgender Teile auch dann anzugeben, wenn sie weniger als zehn vom Hundert ausmachen:<DL Font="normal" Type="arabic"><DT>a)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">äußeres und inneres Gewebe der Schalen und des Rückenteils von Büstenhaltern sowie Einteilern (Korsetts und Korseletts),</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Vorderteil, Rückenteil und Seitenteile von Unterteilen (Hüfthalter und Miederhöschen) sowie Einteilern;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">ausgebrannte Textilerzeugnisse (Grundmaterial und der Ausbrennung unterworfene Teile);</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Stickerei-Textilerzeugnisse (Grundmaterial und Stickereifäden); Angaben über gestickte Teile, deren Anteil weniger als zehn vom Hundert der Oberfläche des Erzeugnisses ausmacht, können unterbleiben;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Garne mit einem Kern und einer Umspinnung aus verschiedenen Faserarten, die dem Endverbraucher als solche zum Verkauf angeboten werden (Kern und Umspinnung);</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Textilerzeugnisse aus Samt, Plüsch oder ähnlichen Stoffen, bei denen Grund- und Nutzschicht nicht den gleichen Rohstoffgehalt haben (Grund- und Nutzschicht);</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Fußbodenbeläge und Teppiche, bei denen Grund- und Nutzschicht nicht den gleichen Rohstoffgehalt haben; bei diesen Textilerzeugnissen braucht die Zusammensetzung nur für die Nutzschicht angegeben zu werden.</LA></DD> </DL></P></Content>  </text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE000901308"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 9</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die Rohstoffgehaltsangabe muß leicht lesbar sein und ein einheitliches Schriftbild aufweisen. Die nach den §§ 3 bis 5 und 8 vorgeschriebenen oder zugelassenen Angaben dürfen auch in anderen Sprachen hinzugefügt werden. Bei Nähgarn, Stopfgarn oder Stickgarn, das auf Spulen, Fadenrollen, in Strähnen, Knäueln oder in einer sonstigen kleinen Einheit angeboten wird, können die Einzelpackungen in jeder Gemeinschaftssprache etikettiert sein.</P><P>(2) Andere als nach den §§ 3 bis 5 und 8 vorgeschriebene oder zugelassene Angaben müssen von der Rohstoffgehaltsangabe deutlich abgesetzt sein. Die Verwendung von Marken und Unternehmensbezeichnungen ist auch unmittelbar bei der Rohstoffgehaltsangabe zulässig. Enthält die Marke oder die Unternehmensbezeichnung eine der durch § 3 Abs. 1 oder nach § 3 Abs. 2 vorgeschriebenen oder nach § 4 oder § 5 zugelassenen Bezeichnungen oder Angaben, auch in Wortverbindungen oder als Eigenschaftswort, oder damit verwechselbare Bezeichnungen, so darf dieses Zeichen nur unmittelbar bei der Rohstoffgehaltsangabe mitverwendet werden. Die Rohstoffgehaltsangabe muß auch neben den in den Sätzen 2 und 3 zugelassenen Zeichen leicht lesbar und deutlich sichtbar sein. Die Vorschriften des Rechts gegen den unlauteren Wettbewerb und des Markenrechts bleiben unberührt.</P></Content> </text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE001000328"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 10</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die Rohstoffgehaltsangabe muß im Falle des § 1 Abs. 1 in deutlich erkennbarer Weise eingewebt oder an dem Textilerzeugnis angebracht sein. Bei Textilerzeugnissen, die in für die Abgabe an Verbraucher bestimmten Verpackungen letzten Verbrauchern gegenüber feilgehalten werden, kann die Rohstoffgehaltsangabe auf der Verpackung angebracht werden.</P><P>(2) Wird ein Textilerzeugnis gewerbsmäßig als Meterware feilgeboten, so genügt die deutlich sichtbare Angabe des Rohstoffgehalts an der Aufmachungseinheit. Der Verkäufer ist zusätzlich, ausgenommen im Fall des § 1 Abs. 2, verpflichtet, dem Käufer auf Verlangen eine schriftliche Rohstoffgehaltsangabe auszuhändigen.</P><P>(3) Bei Textilerzeugnissen, die zum Zwecke ihrer gewerbsmäßigen Bearbeitung, Verarbeitung oder Weiterveräußerung in den Verkehr gebracht, zur Erfüllung eines Auftrags des Bundes, eines Landes oder einer sonstigen juristischen Person des öffentlichen Rechts geliefert, eingeführt oder sonst in den Geltungsbereich dieses Gesetzes verbracht werden, können Art und Gewichtsanteil der verwendeten textilen Rohstoffe im Lieferschein, in der Rechnung oder in anderen Handelsdokumenten angegeben werden. Die Verwendung von Abkürzungen ist nicht zulässig. Verschlüsselungen dürfen verwendet werden, wenn ihre Bedeutung in demselben Dokument erläutert wird.</P></Content>  </text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE001103377"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 11</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Dieses Gesetz ist nicht anzuwenden <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">auf Textilerzeugnisse, die anläßlich einer Bearbeitung durch Heimarbeiter oder sonstige im Lohnauftrag arbeitende Gewerbetreibende diesen Personen oder von ihnen ihren Auftraggebern übergeben werden, und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">auf Textilerzeugnisse und zu deren Herstellung bestimmte Vorerzeugnisse, die<DL Font="normal" Type="arabic"><DT>a)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">ausgeführt (§ 4 Abs. 2 Nr. 3 des Außenwirtschaftsgesetzes) oder sonst aus dem Geltungsbereich dieses Gesetzes verbracht werden,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">zum Zwecke der Durchfuhr (§ 4 Abs. 2 Nr. 5 des Außenwirtschaftsgesetzes) in den Geltungsbereich dieses Gesetzes verbracht werden,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">zur Lagerung in Freihäfen, Zollgutlagern oder Zollaufschublagern eingeführt werden,</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">zur Veredelung unter zollamtlicher Überwachung und Wiederausfuhr eingeführt oder sonst in den Geltungsbereich dieses Gesetzes verbracht werden.</LA></DD> </DL> </LA></DD> </DL></P><P>(2) Die in Anlage 3 aufgeführten Textilerzeugnisse brauchen nicht mit einer Rohstoffgehaltsangabe versehen zu werden; auch bei den zu ihrer Herstellung bestimmten Vorerzeugnissen brauchen Art und Gewichtsanteil der verwendeten textilen Rohstoffe nicht angegeben zu werden. Wird bei diesen Erzeugnissen jedoch eine Angabe über die Art der verwendeten textilen Rohstoffe gemacht oder werden Marken oder Unternehmensbezeichnungen verwendet, die eine der durch § 3 Abs. 1 oder nach § 3 Abs. 2 vorgeschriebenen oder nach § 4 oder § 5 zugelassenen Bezeichnungen oder Angaben, auch in Wortverbindungen oder als Eigenschaftswort, oder damit verwechselbare Bezeichnungen enthalten, so müssen die Erzeugnisse nach den Bestimmungen dieses Gesetzes gekennzeichnet sein.</P><P>(3) Die in Anlage 4 aufgeführten Textilerzeugnisse dürfen zur Abgabe an letzte Verbraucher feilgehalten werden, ohne mit einer Rohstoffgehaltsangabe versehen zu sein, wenn der Rohstoffgehalt bei der Abgabe auf andere Weise kenntlich gemacht wird. Werden diese Erzeugnisse an letzte Verbraucher gesandt, so genügt es, wenn Muster, Proben, Abbildungen oder Beschreibungen von Textilerzeugnissen sowie Kataloge oder Prospekte mit derartigen Abbildungen oder Beschreibungen, die zur Entgegennahme oder beim Aufsuchen von Bestellungen gezeigt werden, mit einer Rohstoffgehaltsangabe versehen sind.</P><P>(4) Das Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates in den Anlagen 3 und 4 Arten und Gruppen von Textilerzeugnissen aufzunehmen oder zu streichen, sofern dies zur Erfüllung von Richtlinien der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft erforderlich ist sowie dem Schutze des Verbrauchers und der Vereinfachung des Warenverkehrs entspricht.</P></Content>  </text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE001200328"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 12</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Unterlagen über Tatsachen, auf deren Kenntnis die Rohstoffgehaltsangabe beruht, sind zwei Jahre lang aufzubewahren. Die Frist beginnt mit Ablauf des Kalenderjahres, in welchem das letzte der Erzeugnisse, auf die sich die Unterlagen beziehen, von deren Besitzer in den Verkehr gebracht worden ist.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE001303377"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 13</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Das Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Verfahren der Probeentnahme und der quantitativen Analyse von Textilfasergemischen festzulegen, sofern dies zur Erfüllung von Richtlinien der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft erforderlich ist und der Vereinfachung oder der sonstigen Verbesserung der Nachprüfung der Rohstoffgehaltsangaben dient;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">zu bestimmen, in welchem Umfang Fettstoffe, Bindemittel, Beschwerungen, Appreturen, Imprägniermittel und sonstige Mittel textiler Ausrüstung sowie Färbe- und Druckhilfsmittel in Textilerzeugnissen enthalten sein dürfen, sofern dies zur Erfüllung von Richtlinien der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft erforderlich ist und dem Schutz des Verbrauchers dient;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Anpassungen dieses Gesetzes vorzunehmen, die bei Inkrafttreten des Vertrages über den Beitritt Portugals und des Königreichs Spanien zur Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft erforderlich werden.</LA></DD> </DL></P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE001401377"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 14</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vorsätzlich oder fahrlässig <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">entgegen § 1 Abs. 1 Textilerzeugnisse,<DL Font="normal" Type="arabic"><DT>a)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die nicht mit einer Rohstoffgehaltsangabe versehen sind, oder</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die mit einer unrichtigen oder unvollständigen Rohstoffgehaltsangabe versehen sind,</LA></DD> </DL></LA><LA Size="normal">in den Verkehr bringt, zur Abgabe an letzte Verbraucher feilhält, einführt oder sonst in den Geltungsbereich dieses Gesetzes verbringt,</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">entgegen § 1 Abs. 2 Muster, Proben, Abbildungen oder Beschreibungen von Textilerzeugnissen oder Kataloge oder Prospekte mit derartigen Abbildungen oder Beschreibungen,<DL Font="normal" Type="arabic"><DT>a)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die nicht mit einer Rohstoffgehaltsangabe der mit ihnen angebotenen Textilerzeugnisse versehen sind, oder</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die mit einer unrichtigen oder unvollständigen Rohstoffgehaltsangabe der mit ihnen angebotenen Textilerzeugnisse versehen sind,</LA></DD> </DL></LA><LA Size="normal">letzten Verbrauchern zur Entgegennahme oder beim Aufsuchen von Bestellungen auf Textilerzeugnisse zeigt oder überläßt,</LA></DD>  <DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">entgegen § 3 Abs. 3 eine der durch § 3 Abs. 1 oder durch Rechtsverordnung nach § 3 Abs. 2 vorgeschriebenen Bezeichnungen, auch in Wortverbindungen oder als Eigenschaftswort, für eine andere Faser verwendet oder</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">entgegen § 12 Unterlagen nicht aufbewahrt.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbuße bis zu fünftausend Euro geahndet werden.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE001500328"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 15</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>§ 1 Abs. 1 Nr. 2 steht der Abfertigung durch die Zolldienststellen nicht entgegen. Die Zolldienststellen sind befugt, Verstöße gegen die Vorschriften dieses Gesetzes, die sie bei der Abfertigung feststellen, den zuständigen Verwaltungsbehörden mitzuteilen.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE001600328"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 15a</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>-</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE001700328"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 16</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Dieses Gesetz gilt nach Maßgabe des § 13 Abs. 1 des Dritten Überleitungsgesetzes auch im Land Berlin. Rechtsverordnungen, die auf Grund dieses Gesetzes erlassen werden, gelten im Land Berlin nach Maßgabe des § 14 des Dritten Überleitungsgesetzes.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE001800328"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>§ 17</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(Inkrafttreten)</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE001905360"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>Anlage 1</enbez><titel format="XML">Bezeichnung der Textilfasern</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P><ABWFORMAT typ="A"/><kommentar typ="Fundstelle">(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1998, 1142 - 1144;<BR/>bzgl. der einzelnen Änderungen vgl. Fußnote)</kommentar></P><P><DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Wolle&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern vom Fell des Schafes (Ovis aries). Die Bezeichnung &quot;Wolle&quot; darf auch zur Benennung eines Gemischs aus Fasern von der Schafschur und aus Haaren der unter Nummer 2 aufgeführten Tiere verwendet werden</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Alpaka&quot;, &quot;Lama&quot;, &quot;Kamel&quot;, &quot;Kaschmir&quot;, &quot;Mohair&quot;, &quot;Angora(-Kanin)&quot;, &quot;Vikunja&quot;, &quot;Yak&quot;, &quot;Guanako&quot;, &quot;Kaschgora&quot;, &quot;Biber&quot;, &quot;Fischotter&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">mit oder ohne zusätzliche Bezeichnung &quot;Wolle&quot; oder &quot;Haar&quot;</LA><LA Size="normal">für Haare nachstehender Tiere:</LA><LA Size="normal">Alpaka, Lama, Kamel, Kaschmirziege, Angoraziege, Angorakaninchen, Vikunja, Yak, Guanako, Kaschgoraziege (Kreuzung zwischen Kaschmirziege und Angoraziege), Biber, Fischotter</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Haar&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">mit oder ohne Angabe der Tiergattung (z.B. &quot;Rinderhaar&quot;, &quot;Hausziegenhaar&quot;, &quot;Roßhaar&quot;)</LA><LA Size="normal">für Haare von verschiedenen Tieren, soweit diese nicht unter den Nummern 1 und 2 genannt sind</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Seide&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern, die ausschließlich aus Kokons seidenspinnender Insekten gewonnen werden</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Baumwolle&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus den Samen der Baumwollpflanze (Gossypium)</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Kapok&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus dem Fruchtinneren des Kapok (Ceiba pentandra)</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Flachs&quot; oder &quot;Leinen&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Bastfasern aus den Stengeln des Flachses (Linum usitatissimum)</LA></DD></DL></LA></DD><DT>8.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Hanf&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Bastfasern aus den Stengeln des Hanfes (Cannabis sativa)</LA></DD></DL></LA></DD><DT>9.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Jute&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Bastfasern aus den Stengeln des Corchorus olitorius und Corchorus capsularis sowie Fasern aus Hibiscus-cannabinus, Hibiscus sabdariffa, Abutilon avicenniae, Urena lobata, Urena sinuata</LA></DD></DL></LA></DD><DT>10.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Manila&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus den Blattscheiden der Musa textilis</LA></DD></DL></LA></DD><DT>11.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Alfa&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus den Blättern der Stipa tenacis-sima</LA></DD></DL></LA></DD><DT>12.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Kokos&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus der Frucht der Cocos nucifera</LA></DD></DL></LA></DD><DT>13.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Ginster&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Bastfasern aus den Stengeln des Cytisus scoparius oder des Spartium junceum</LA></DD></DL></LA></DD><DT>14.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Ramie&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus dem Bast der Boehmeria nivea und der Boehmeria tenacissima</LA></DD></DL></LA></DD><DT>15.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Sisal&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus den Blättern der Agave sisalana</LA></DD></DL></LA></DD><DT>16.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Sunn&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus dem Bast der Crotalaria juncea</LA></DD></DL></LA></DD><DT>17.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Henequen&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus dem Bast der Agave Fourcroydes</LA></DD></DL></LA></DD><DT>18.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Maguey&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus dem Bast der Agave Cantala</LA></DD></DL></LA></DD><DT>19.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Acetat&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus Zellulose-Acetat mit weniger als 92 vom Hundert jedoch mindestens 74 vom Hundert acetylierter Hydroxylgruppen</LA></DD></DL></LA></DD><DT>20.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Alginat&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus den Metallsalzen der Alginsäure</LA></DD></DL></LA></DD><DT>21.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Cupro&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für regenerierte Zellulosefasern nach dem Kupfer-Ammoniak-Verfahren</LA></DD></DL></LA></DD><DT>22.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Modal&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für nach einem geänderten Viskoseverfahren hergestellte regenerierte Zellulosefasern mit hoher Reißkraft und hohem Modul in feuchtem Zustand. Die Reißkraft <ABWFORMAT typ="A"/>(B(tief)c) in aufgemachtem Zustand und die Kraft <ABWFORMAT typ="A"/>(B(tief)M), die erforderlich ist, um in feuchtem Zustand eine Dehnung von 5 vom Hundert zu erzielen, sind folgende:</LA><LA Size="normal"><ABWFORMAT typ="A"/>B(tief)c (Zentinewton) <ABWFORMAT typ="A"/>&gt;= 1,3 <ABWFORMAT typ="A"/>Wurzel aus T + 2 T</LA><LA Size="normal"><ABWFORMAT typ="A"/>B(tief)my (Zentinewton) <ABWFORMAT typ="A"/>&gt;= 0,5 <ABWFORMAT typ="A"/>Wurzel aus T</LA><LA Size="normal">wobei T die mittlere längenbezogene Masse in Dezitex ist</LA></DD></DL></LA></DD><DT>23.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Regenerierte Proteinfaser&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus regeneriertem und durch chemische Agenzien stabilisiertem Eiweiß</LA></DD></DL></LA></DD><DT>24.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Triacetat&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für aus Zellulose-Acetat hergestellte Fasern, bei denen mindestens 92 vom Hundert der Hydroxylgruppen acetyliert sind</LA></DD></DL></LA></DD><DT>25.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Viskose&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für bei Endlosfasern und Spinnfasern nach dem Viskoseverfahren hergestellte regenerierte Zellulosefasern</LA></DD></DL></LA></DD><DT>26.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Polyacryl&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus linearen Makromolekülen, deren Kette aus mindestens 85 Gewichtsprozent Acrylnitril aufgebaut wird</LA></DD></DL></LA></DD><DT>27.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Polychlorid&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus linearen Makromolekülen, deren Kette aus mehr als 50 Gewichtsprozent chloriertem Olefin (z.B. Vinylchlorid, Vinylidenchlorid) aufgebaut wird</LA></DD></DL></LA></DD><DT>28.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Fluorfaser&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus linearen Makromolekülen, die aus aliphatischen Fluor-Kohlenstoff-Monomeren gewonnen werden</LA></DD></DL></LA></DD><DT>29.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Modacryl&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus linearen Makromolekülen, deren Kette aus mehr als 50 und weniger als 85 Gewichtsprozent Acrylnitril aufgebaut wird</LA></DD></DL></LA></DD><DT>30.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Polyamid&quot; oder &quot;Nylon&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus synthetischen linearen Makromolekülen, dern Kette sich wiederholende Amidbindungen aufweist, von denen mindestens 85 vom Hundert an lineare aliphatische oder zykloaliphatische Einheiten gebunden sind</LA></DD></DL></LA></DD><DT>31.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Aramid&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus linearen synthetischen Makromolekülen mit aromatischen Gruppen, deren Kette aus Amid- oder Imid-bindungen besteht, von denen mindestens 85 vom Hundert direkt an zwei aromatische Kerne gebunden sind und deren Imidbindungen, wenn vorhanden, die Anzahl der Amidbindungen nicht übersteigen dürfen</LA></DD></DL></LA></DD><DT>32.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Polyimid&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus synthetischen linearen Makromolekülen, deren Kette sich wiederholende Imideinheiten aufweist</LA></DD></DL></LA></DD><DT>33.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Lyocell&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für durch Auflösungs- und Spinnverfahren in organischem Lösungsmittel *) hergestellte regenerierte Zellulosefasern ohne Bildung von Derivaten</LA></DD></DL></LA></DD><DT>33a.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Polylactid&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus linearen Makromolekülen, deren Kette zu mindestens 85 Masseprozent aus Milchsäureestereinheiten besteht, die aus natürlich vorkommenden Zuckern gewonnen werden, und deren Schmelzpunkt bei mindestens 135 <ABWFORMAT typ="A"/>Grad C liegt</LA></DD></DL></LA></DD><DT>34.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Polyester&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus linearen Makromolekülen, deren Kette zu mindestens 85 Gewichtsprozent aus dem Ester eines Diols mit Terephtalsäure besteht</LA></DD></DL></LA></DD></DL><DL Font="normal" Type="arabic"><DT>35.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Polyäthylen&quot; <DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus gesättigten linearen Makromolekülen nicht substituierter aliphatischer Kohlenwasserstoffe</LA></DD></DL></LA></DD><DT>36.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Polypropylen&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus linearen gesättigten aliphatischen Kohlenwasserstoffen, in denen jeder zweite Kohlenstoff eine Methylgruppe in isotaktischer Anordnung trägt, ohne weitere Substitution</LA></DD></DL></LA></DD><DT>37.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Polyharnstoff&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus linearen Makromolekülen, deren Kette eine Wiederkehr der funktionellen Harnstoffgruppe (NH-CO-NH) aufweist</LA></DD></DL></LA></DD><DT>38.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Polyurethan&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus linearen Makromolekülen, deren Kette eine Wiederkehr der funktionellen Urethangruppen aufweist</LA></DD></DL></LA></DD><DT>39.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Vinylal&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus linearen Makromolekülen, deren Kette aus Polyvinylalkohol mit variablem Acetalisierungsgrad aufgebaut wird</LA></DD></DL></LA></DD><DT>40.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Trivinyl&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus drei verschiedenen Vinylmonomeren, die sich aus Acrylnitril, aus einem chlorierten Vinylmonomer und aus einem dritten Vinylmonomer zusammensetzen, von denen keines 50 vom Hundert der Gewichtsanteile ausweist</LA></DD></DL></LA></DD><DT>41.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Elastodien&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für elastische Fasern, die aus natürlichem oder synthetischem Polyisopren bestehen, entweder aus einem oder mehreren polymerisierten Dienen, mit oder ohne einem oder mehreren Vinylmonomeren, und die, unter Einwirkung einer Zugkraft um die dreifache ursprüngliche Länge gedehnt, nach Entlastung sofort wieder nahezu in ihre Ausgangslage zurückkehren</LA></DD></DL></LA></DD><DT>42.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Elasthan&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für elastische Fasern, die aus mindestens 85 Gewichtsprozent von segmentiertem Polyurethan bestehen, und die, unter Einwirkung einer Zugkraft um die dreifache ursprüngliche Länge gedehnt, nach Entlastung sofort wieder nahezu in ihre Ausgangslage zurückkehren</LA></DD></DL></LA></DD><DT>43.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Glasfaser&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus Glas</LA></DD></DL></LA></DD><DT>44.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Metall&quot; (&quot;metallisch&quot;, &quot;metallisiert&quot;), &quot;Asbest&quot;, &quot;Papier&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">mit oder ohne Zusatz &quot;Faser&quot; oder ohne Zusatz &quot;Faser&quot; oder &quot;Garn&quot; als Beispiel für Fasern aus verschiedenen und neuartigen Stoffen, die vorstehend nicht aufgeführt sind.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>45.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Elastomultiester&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern, die durch die Interaktion von zwei oder mehr chemisch verschiedenen linearen Makromolekülen in zwei oder mehr verschiedenen Phasen entstehen (von denen keine 85 % Gewichtsprozent übersteigt), die als wichtigste funktionale Einheit Estergruppen enthält (zu mindestens 85 %) und die nach geeigneter Behandlung nach einer Dehnung um die anderthalbfache ursprüngliche Länge sofort wieder nahezu in ihre Ausgangslage zurückkehrt, wenn sie entlastet wird.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>46.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">&quot;Elastolefin&quot;<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern aus mindestens 95 Gewichtsprozent Makromolekülen, zum Teil quervernetzt, zusammengesetzt aus Ethylen und wenigstens einem anderen Olefin, und die, unter Einwirkung einer Zugkraft um die anderthalbfache ursprüngliche Länge gedehnt, nach Entlastung sofort wieder nahezu in ihre Ausgangslage zurückkehren.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>47.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">„Melamin“<DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">für Fasern, die zu mindestens 85 Massenprozent aus vernetzten Makromolekülen aus Melaminderivaten bestehen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>----- <DL Font="normal" Type="arabic"><DT/><DD Font="normal"><LA Size="normal">Unter &quot;organischem Lösungsmittel&quot; ist im wesentlichen ein Gemisch aus organischen Chemikalien und Wasser zu verstehen.</LA></DD></DL></P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE002005360"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>Anlage 2</enbez><titel format="XML">Vereinbarte Zuschläge, die zur Berechnung des Gewichts der in einem Textilerzeugnis enthaltenen Fasern verwendet werden müssen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P><ABWFORMAT typ="A"/><kommentar typ="Fundstelle">(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1986, 1293;<BR/>bzgl. der einzelnen Änderungen vgl. Fußnote)</kommentar><BR/><table frame="top" pgwide="1" tocentry="%yes;"><tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="3" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="25.00*"/><colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="50.00*"/><colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="25.00*"/><tbody valign="top"><row rowsep="1"><entry VJ="1">Nummer der Faser in Anlage 1</entry><entry VJ="1" align="center">Faserart</entry><entry VJ="1">Vomhundertsatz</entry></row><row><entry VJ="1" morerows="2" valign="top">1 - 2</entry><entry VJ="1">Wolle und Haare:</entry><entry VJ="1"> </entry></row><row><entry VJ="1">gekämmte Fasern</entry><entry VJ="1">18,25</entry></row><row><entry VJ="1">gekrempelte Fasern</entry><entry VJ="1">17,00</entry></row><row><entry VJ="1" morerows="5" valign="top">3</entry><entry VJ="1">Haare:</entry><entry VJ="1"> </entry></row><row><entry VJ="1">gekämmte Fasern</entry><entry VJ="1">18,25</entry></row><row><entry VJ="1">gekrempelte Fasern</entry><entry VJ="1">17,00</entry></row><row><entry VJ="1">Schweif- und Mähnenhaare:</entry><entry VJ="1"> </entry></row><row><entry VJ="1">gekämmte Fasern</entry><entry VJ="1">16,00</entry></row><row><entry VJ="1">gekrempelte Fasern</entry><entry VJ="1">15,00</entry></row><row><entry VJ="1">4</entry><entry VJ="1">Seide</entry><entry VJ="1">11,00</entry></row><row><entry VJ="1" morerows="2" valign="top">5</entry><entry VJ="1">Baumwolle:</entry><entry VJ="1"> </entry></row><row><entry VJ="1">übliche Fasern</entry><entry VJ="1">8,50</entry></row><row><entry VJ="1">merzerisierte Fasern</entry><entry VJ="1">10,50</entry></row><row><entry VJ="1">6</entry><entry VJ="1">Kapok</entry><entry VJ="1">10,90</entry></row><row><entry VJ="1">7</entry><entry VJ="1">Flachs oder Leinen</entry><entry VJ="1">12,00</entry></row><row><entry VJ="1">8</entry><entry VJ="1">Hanf</entry><entry VJ="1">12,00</entry></row><row><entry VJ="1">9</entry><entry VJ="1">Jute</entry><entry VJ="1">17,00</entry></row><row><entry VJ="1">10</entry><entry VJ="1">Manila</entry><entry VJ="1">14,00</entry></row><row><entry VJ="1">11</entry><entry VJ="1">Alfa</entry><entry VJ="1">14,00</entry></row><row><entry VJ="1">12</entry><entry VJ="1">Kokos</entry><entry VJ="1">13,00</entry></row><row><entry VJ="1">13</entry><entry VJ="1">Ginster</entry><entry VJ="1">14,00</entry></row><row><entry VJ="1">14</entry><entry VJ="1">Ramie (entfettete Fasern)</entry><entry VJ="1">8,50</entry></row><row><entry VJ="1">15</entry><entry VJ="1">Sisal</entry><entry VJ="1">14,00</entry></row><row><entry VJ="1">16</entry><entry VJ="1">Sunn</entry><entry VJ="1">12,00</entry></row><row><entry VJ="1">17</entry><entry VJ="1">Henequen</entry><entry VJ="1">14,00</entry></row><row><entry VJ="1">18</entry><entry VJ="1">Maguey</entry><entry VJ="1">14,00</entry></row><row><entry VJ="1">19</entry><entry VJ="1">Acetat</entry><entry VJ="1">9,00</entry></row><row><entry VJ="1">20</entry><entry VJ="1">Alginat</entry><entry VJ="1">20,00</entry></row><row><entry VJ="1">21</entry><entry VJ="1">Cupro</entry><entry VJ="1">13,00</entry></row><row><entry VJ="1">22</entry><entry VJ="1">Modal</entry><entry VJ="1">13,00</entry></row><row><entry VJ="1">23</entry><entry VJ="1">Regenerierte Proteinfaser</entry><entry VJ="1">17,00</entry></row><row><entry VJ="1">24</entry><entry VJ="1">Triacetat</entry><entry VJ="1">7,00</entry></row><row><entry VJ="1">25</entry><entry VJ="1">Viskose</entry><entry VJ="1">13,00</entry></row><row><entry VJ="1">26</entry><entry VJ="1">Polyacryl</entry><entry VJ="1">2,00</entry></row><row><entry VJ="1">27</entry><entry VJ="1">Polychlorid</entry><entry VJ="1">2,00</entry></row><row><entry VJ="1">28</entry><entry VJ="1">Fluorfaser</entry><entry VJ="1">0,00</entry></row><row><entry VJ="1">29</entry><entry VJ="1">Modacryl</entry><entry VJ="1">2,00</entry></row><row><entry VJ="1" morerows="8" valign="top">30</entry><entry VJ="1">Polyamid (6.6) oder Nylon:</entry><entry VJ="1"> </entry></row><row><entry VJ="1">Spinnfaser</entry><entry VJ="1">6,25</entry></row><row><entry VJ="1">Endlosfaser</entry><entry VJ="1">5,75</entry></row><row><entry VJ="1">Polyamid 6 oder Nylon:</entry><entry VJ="1"> </entry></row><row><entry VJ="1">Spinnfaser</entry><entry VJ="1">6,25</entry></row><row><entry VJ="1">Endlosfaser</entry><entry VJ="1">5,75</entry></row><row><entry VJ="1">Polyamid 11 oder Nylon:</entry><entry VJ="1"> </entry></row><row><entry VJ="1">Spinnfaser</entry><entry VJ="1">3,50</entry></row><row><entry VJ="1">Endlosfaser</entry><entry VJ="1">3,50</entry></row><row><entry VJ="1">31</entry><entry VJ="1">Aramid</entry><entry VJ="1">8,00</entry></row><row><entry VJ="1">32</entry><entry VJ="1">Polyimid</entry><entry VJ="1">3,50</entry></row><row><entry VJ="1">33</entry><entry VJ="1">Lyocell</entry><entry VJ="1">13,00</entry></row><row><entry VJ="1">33a</entry><entry VJ="1">Polylactid</entry><entry VJ="1">1,50</entry></row><row><entry VJ="1">34</entry><entry VJ="1">Polyester</entry><entry VJ="1">1,50</entry></row><row><entry VJ="1">35</entry><entry VJ="1">Polyäthylen</entry><entry VJ="1">1,50</entry></row><row><entry VJ="1">36</entry><entry VJ="1">Polypropylen</entry><entry VJ="1">2,00</entry></row><row><entry VJ="1">37</entry><entry VJ="1">Polyharnstoff</entry><entry VJ="1">2,00</entry></row><row><entry VJ="1" morerows="2" valign="top">38</entry><entry VJ="1">Polyurethan:</entry><entry VJ="1"> </entry></row><row><entry VJ="1">Spinnfaser</entry><entry VJ="1">3,50</entry></row><row><entry VJ="1">Endlosfaser</entry><entry VJ="1">3,00</entry></row><row><entry VJ="1">39</entry><entry VJ="1">Vinylal</entry><entry VJ="1">5,00</entry></row><row><entry VJ="1">40</entry><entry VJ="1">Trivinyl</entry><entry VJ="1">3,00</entry></row><row><entry VJ="1">41</entry><entry VJ="1">Elastodien</entry><entry VJ="1">1,00</entry></row><row><entry VJ="1">42</entry><entry VJ="1">Elasthan</entry><entry VJ="1">1,50</entry></row><row><entry VJ="1" morerows="2" valign="top">43</entry><entry VJ="1">Glasfaser:</entry><entry VJ="1"> </entry></row><row><entry VJ="1">(Endlosfaser von mehr als 5 Mikrometer Durchmesser)</entry><entry VJ="1" valign="bottom">2,00</entry></row><row><entry VJ="1">(Endlosfaser von höchstens 5 Mikrometer Durchmesser)</entry><entry VJ="1" valign="bottom">3,00</entry></row><row><entry VJ="1" morerows="3" valign="top">44</entry><entry VJ="1">Metallfaser</entry><entry VJ="1">2,00</entry></row><row><entry VJ="1">Metallisierte Faser</entry><entry VJ="1">2,00</entry></row><row><entry VJ="1">Asbestfaser</entry><entry VJ="1">2,00</entry></row><row><entry VJ="1">Papiergarn</entry><entry VJ="1">13,75</entry></row><row><entry VJ="1">45</entry><entry VJ="1">Elastomultiester</entry><entry VJ="1">1,50</entry></row><row><entry VJ="1">46</entry><entry VJ="1">Elastolefin</entry><entry VJ="1">1,50</entry></row><row><entry VJ="1">47</entry><entry VJ="1">Melamin</entry><entry VJ="1">7,00</entry></row></tbody></tgroup></table></P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE002100328"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>Anlage 3</enbez><titel format="parat">Erzeugnisse, die nicht mit einer Rohstoffgehaltsangabe
versehen werden müssen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P><DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Hemdsärmelhalter</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Uhrenarmbänder aus Spinnstoffen</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Etiketten und Abzeichen</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Polstergriffe aus Spinnstoffen</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Kaffeewärmer</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Teewärmer</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Schutzärmel</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Muffe, nicht aus Plüsch</LA></DD> <DT>9.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Künstliche Blumen</LA></DD> <DT>10.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Nadelkissen</LA></DD> <DT>11.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Bemalte Leinwand</LA></DD> <DT>12.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Textilerzeugnisse für Verstärkungen und Versteifungen</LA></DD> <DT>13.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Filz</LA></DD> <DT>14.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Gebrauchte, konfektionierte Textilerzeugnisse, sofern sie ausdrücklich als solche bezeichnet sind</LA></DD> <DT>15.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Gamaschen</LA></DD> <DT>16.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Verpackungsmaterial, nicht neu und als solches verkauft</LA></DD> <DT>17.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Hüte aus Filz</LA></DD> <DT>18.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Täschner- und Sattlerwaren aus Spinnstoffen</LA></DD> <DT>19.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Reiseartikel aus Spinnstoffen</LA></DD> <DT>20.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Fertige oder noch fertigzustellende handgestickte Tapisserien und Material zu ihrer Herstellung, einschließlich Handstickgarn, das getrennt vom Grundmaterial zum Verkauf angeboten wird und speziell zur Verwendung für solche Tapisserien aufgemacht ist</LA></DD> <DT>21.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Reißverschlüsse</LA></DD> <DT>22.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Mit Textilien überzogene Knöpfe und Schnallen</LA></DD> <DT>23.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Buchhüllen aus Spinnstoffen</LA></DD> <DT>24.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Spielzeug</LA></DD> <DT>25.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Textile Teile von Schuhwaren, ausgenommen wärmendes Futter</LA></DD> <DT>26.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Deckchen aus mehreren Bestandteilen mit einer Oberfläche von weniger als 500 <ABWFORMAT typ="A"/>qcm</LA></DD> <DT>27.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Topflappen und Topfhandschuhe</LA></DD> <DT>28.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Eierwärmer</LA></DD> <DT>29.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Kosmetiktäschchen</LA></DD> <DT>30.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Tabakbeutel aus Stoff</LA></DD> <DT>31.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Futterale bzw. Etuis für Brillen, Zigaretten und Zigarren, Feuerzeuge und Kämme aus Stoff</LA></DD> <DT>32.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Schutzartikel für den Sport, ausgenommen Handschuhe</LA></DD> <DT>33.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Toilettenbeutel</LA></DD> <DT>34.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Schuhputzbeutel</LA></DD> <DT>35.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Bestattungsartikel</LA></DD> <DT>36.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Einwegartikel, ausgenommen Watte. Als Einwegartikel gelten Textilerzeugnisse, die einmal oder kurzfristig verwendet werden und deren normale Verwendung eine Wiederinstandsetzung für den gleichen Verwendungszweck oder für einen späteren ähnlichen Verwendungszweck ausschließt</LA></DD> <DT>37.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Den europäischen Arzneimittelvorschriften unterliegende Textilerzeugnisse, wiederverwendbare medizinische und orthopädische Binden und allgemein orthopädisches Textilmaterial, soweit sie in diesen Vorschriften erfaßt werden</LA></DD> <DT>38.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Textilerzeugnisse einschließlich Seile, Taue und Bindfäden, vorbehaltlich der Nummer 12 der Anlage 4, die normalerweise bestimmt sind<DL Font="normal" Type="arabic"><DT>a)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">zur Verwendung als Werkzeug bei der Herstellung und der Verarbeitung von Gütern,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">zum Einbau in Maschinen, Anlagen (Heizung, Klimatisierung, Beleuchtung usw.), Haushalts- und anderen Geräten, Fahrzeugen und anderen Transportmitteln oder zum Betrieb, zur Wartung oder zur Ausrüstung dieser Geräte, ausgenommen getrennt zum Verkauf angebotene Planen und Textilzubehör von Fahrzeugen</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>39.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Textilerzeugnisse für Schutz und Sicherheit, wie z.B. Sicherheitsgurte, Fallschirme, Schwimmwesten, Notrutschen, Brandschutzvorrichtungen, kugelsichere Westen, besondere Schutzanzüge für den Schutz vor Feuer, Chemikalien oder anderen Sicherheitsrisiken</LA></DD> <DT>40.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Ballonhallen (Sport-, Ausstellungs-, Lagerhallen usw.), sofern Angaben über Leistung und technische Einzelheiten dieser Artikel mitgeliefert werden</LA></DD> <DT>41.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Segel</LA></DD> <DT>42.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Textilerzeugnisse für Tiere</LA></DD> <DT>43.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Fahnen und Banner.</LA></DD> </DL></P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20120808043316" doknr="BJNR002790969BJNE002200328"><metadaten><jurabk>TextilKennzG</jurabk><enbez>Anlage 4</enbez><titel format="parat">Erzeugnisse, für die lediglich eine globale Kennzeichnung
vorgeschrieben ist (§ 11 Abs. 3)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P><DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Scheuertücher</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Putztücher</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Bordüren und Besatz</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Borten</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Gürtel</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Hosenträger</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Strumpf- und Sockenhalter</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Schnürsenkel</LA></DD> <DT>9.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Bänder</LA></DD> <DT>10.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Gummielastische Bänder</LA></DD> <DT>11.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Verpackungsmaterial, neu und als solches verkauft</LA></DD> <DT>12.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Schnüre für Verpackungen und landwirtschaftliche Verwendungszwecke sowie Schnüre, Seile und Taue, soweit sie nicht unter Nummer 38 der Anlage 3 fallen. Für Textilerzeugnisse, die als Schnittstücke verkauft werden, gilt die globale Kennzeichnung für die Aufmachungseinheit (z.B. Rolle)</LA></DD> <DT>13.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Deckchen</LA></DD> <DT>14.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Taschentücher</LA></DD> <DT>15.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Haarnetze</LA></DD> <DT>16.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Krawatten und Fliegen, für Kinder</LA></DD> <DT>17.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Lätzchen, Seiflappen und Waschhandschuhe</LA></DD> <DT>18.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Nähgarne, Stopfgarne und Stickgarne, die in kleinen Verkaufseinheiten aufgemacht sind, soweit ihr Nettogewicht 1 g nicht überschreitet</LA></DD> <DT>19.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Gurte für Vorhänge und Jalousien.</LA></DD> </DL></P></Content></text></textdaten></norm>
</dokumente>