<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokumente builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987">
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <amtabk>BStatG</amtabk>
            <ausfertigung-datum manuell="ja">1987-01-22</ausfertigung-datum>
            <fundstelle typ="amtlich">
                <periodikum>BGBl I</periodikum>
                <zitstelle>1987, 462 (565)</zitstelle>
            </fundstelle>
            <kurzue>Bundesstatistikgesetz</kurzue>
            <langue>Gesetz über die Statistik für Bundeszwecke</langue>
            <standangabe checked="ja">
                <standtyp>Stand</standtyp>
                <standkommentar>Zuletzt geändert durch Art. 3 G v. 7.9.2007 I 2246</standkommentar>
            </standangabe>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <fussnoten>
                <Content>
                    <P>
                        <BR/>
                        <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis ab: 30.1.1987 +++)<BR/>
                            <BR/>
                        </pre>
                    </P>
                </Content>
            </fussnoten>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE000100305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 1</enbez>
            <titel format="parat">Statistik für Bundeszwecke</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Die Statistik für Bundeszwecke (Bundesstatistik) hat im föderativ gegliederten Gesamtsystem der amtlichen Statistik die Aufgabe, laufend Daten über Massenerscheinungen zu erheben, zu sammeln, aufzubereiten, darzustellen und zu analysieren. Für sie gelten die Grundsätze der Neutralität, Objektivität und wissenschaftlichen Unabhängigkeit. Sie gewinnt die Daten unter Verwendung wissenschaftlicher Erkenntnisse und unter Einsatz der jeweils sachgerechten Methoden und Informationstechniken. Durch die Ergebnisse der Bundesstatistik werden gesellschaftliche, wirtschaftliche und ökologische Zusammenhänge für Bund, Länder einschließlich Gemeinden und Gemeindeverbände, Gesellschaft, Wissenschaft und Forschung aufgeschlüsselt. Die Bundesstatistik ist Voraussetzung für eine am Sozialstaatsprinzip ausgerichtete Politik. Die für die Bundesstatistik erhobenen Einzelangaben dienen ausschließlich den durch dieses Gesetz oder eine andere eine Bundesstatistik anordnende Rechtsvorschrift festgelegten Zwecken.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE000200305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 2</enbez>
            <titel format="parat">Statistisches Bundesamt</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Das Statistische Bundesamt ist eine selbständige Bundesoberbehörde im Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern.</P>
                    <P>(2) Der Präsident des Statistischen Bundesamtes wird vom Bundespräsidenten auf Vorschlag der Bundesregierung ernannt.</P>
                    <P>(3) Das Statistische Bundesamt führt seine Aufgaben nach den Anforderungen der fachlich zuständigen Bundesminister im Rahmen eines mit der Finanzplanung abgestimmten Aufgabenprogramms und der verfügbaren Haushaltsmittel auf der Grundlage der jeweils sachgerechten Methoden durch.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE000300305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 3</enbez>
            <titel format="parat">Aufgaben des Statistischen Bundesamtes</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Aufgabe des Statistischen Bundesamtes ist es, vorbehaltlich der Regelung in § 26 Abs. 1 oder sonstiger Rechtsvorschriften, <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">
                                    <DL Font="normal" Type="arabic">
                                        <DT>a)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">Statistiken für Bundeszwecke (Bundesstatistiken) methodisch und technisch im Benehmen mit den statistischen Ämtern der Länder vorzubereiten und weiterzuentwickeln,</LA>
                                        </DD>
                                        <DT>b)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">auf die einheitliche und termingemäße Durchführung der Erhebungs- und Aufbereitungsprogramme von Bundesstatistiken durch die Länder hinzuwirken,</LA>
                                        </DD>
                                        <DT>c)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">die Ergebnisse der Bundesstatistiken in der erforderlichen sachlichen und regionalen Gliederung für den Bund zusammenzustellen sowie für allgemeine Zwecke zu veröffentlichen und darzustellen,</LA>
                                        </DD>
                                    </DL>
                                </LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">
                                    <DL Font="normal" Type="arabic">
                                        <DT>a)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">Bundesstatistiken zu erheben und aufzubereiten, wenn und soweit es in diesem oder einem sonstigen Bundesgesetz bestimmt ist oder die beteiligten Länder zustimmen sowie</LA>
                                        </DD>
                                        <DT>b)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">Zusatzaufbereitungen für Bundeszwecke und Sonderaufbereitungen durchzuführen, soweit die statistischen Ämter der Länder diese Aufbereitung nicht selbst durchführen,</LA>
                                        </DD>
                                    </DL>
                                </LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">im Auftrag oberster Bundesbehörden Statistiken nach § 8 zu erstellen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Statistiken anderer Staaten, der Europäischen Gemeinschaften und internationaler Organisationen zusammenzustellen und ihre Ergebnisse für allgemeine Zwecke zu veröffentlichen und darzustellen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>5.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">auf die sachliche, zeitliche und räumliche Abstimmung der Statistiken oder statistischen Aufbereitungen hinzuwirken, die in den Nummern 1 bis 3 und in den §§ 8 und 26 Abs. 1 genannt sind,</LA>
                            </DD>
                            <DT>6.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">an der Vorbereitung des Programms der Bundesstatistik und der Rechts- und allgemeinen Verwaltungsvorschriften des Bundes, die die Bundesstatistik berühren, mitzuwirken,</LA>
                            </DD>
                            <DT>7.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen und sonstige Gesamtsysteme statistischer Daten für Bundeszwecke aufzustellen sowie sie für allgemeine Zwecke zu veröffentlichen und darzustellen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>8.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">das Statistische Informationssystem des Bundes zu führen sowie an der Koordinierung von speziellen Datenbanken anderer Stellen des Bundes mitzuwirken; das gleiche gilt, soweit der Bund in entsprechende Vorhaben außerhalb der Bundesverwaltung eingeschaltet wird,</LA>
                            </DD>
                            <DT>9.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">zur Vereinfachung und Verbesserung der Datengewinnung und -verarbeitung für Zwecke der Bundesstatistik an Nummerungsvorhaben und Bestrebungen des Bundes zur Automation von Verwaltungsvorgängen und Gerichtsverfahren mitzuwirken; das gleiche gilt, soweit der Bund in entsprechende Vorhaben außerhalb der Bundesverwaltung eingeschaltet wird,</LA>
                            </DD>
                            <DT>10.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Bundesbehörden bei der Vergabe von Forschungsaufträgen bezüglich der Gewinnung und Bereitstellung statistischer Daten zu beraten sowie im Auftrag der obersten Bundesbehörden auf dem Gebiet der Bundesstatistik Forschungsaufträge auszuführen, Gutachten zu erstellen und sonstige Arbeiten statistischer und ähnlicher Art durchzuführen.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(2) Die statistischen Ämter der Länder und die sonstigen mit der Durchführung von Bundesstatistiken betrauten Stellen leiten dem Statistischen Bundesamt auf Anforderung Einzelangaben zu, soweit dies für die methodische und technische Vorbereitung von Bundesstatistiken und die Weiterentwicklung nach Absatz 1 Nr. 1 Buchstabe a oder die Durchführung von Aufbereitungen nach Absatz 1 Nr. 2 Buchstabe b erforderlich ist; das gleiche gilt für die Erfüllung der entsprechenden Aufgaben des Bundesamtes im supra- und internationalen Bereich.</P>
                    <P>(3) Bei Landesstatistiken, an deren bundeseinheitlicher Zusammenstellung ein Bundesinteresse besteht, kann das Statistische Bundesamt die Aufgaben nach Absatz 1 Nr. 1 wahrnehmen, soweit die beteiligten Länder zustimmen.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE002800310">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 3a</enbez>
            <titel format="parat">Zusammenarbeit der statistischen Ämter</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Das Statistische Bundesamt und die statistischen Ämter der Länder dürfen, soweit sie für die Durchführung von Bundesstatistiken und für sonstige Arbeiten statistischer Art im Rahmen der Bundesstatistik zuständig sind, die Ausführung einzelner Arbeiten oder hierzu erforderlicher Hilfsmaßnahmen durch Verwaltungsvereinbarung oder auf Grund einer Verwaltungsvereinbarung auf andere statistische Ämter übertragen. Davon ausgenommen sind die Heranziehung zur Auskunftserteilung und die Durchsetzung der Auskunftspflicht.</P>
                    <P>(2) Zu den statistischen Arbeiten nach Absatz 1 gehört auch die Bereitstellung von Daten für die Wissenschaft.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE000403310">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 4</enbez>
            <titel format="parat">Statistischer Beirat</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Beim Statistischen Bundesamt besteht ein Statistischer Beirat.</P>
                    <P>(2) Der Statistische Beirat hat die Aufgabe, das Statistische Bundesamt in Grundsatzfragen zu beraten.</P>
                    <P>(3) Im Statistischen Beirat sind vertreten <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Bundesministerien mit zehn Sitzen sowie der Bundesrechnungshof, die Deutsche Bundesbank und der Bundesbeauftragte für den Datenschutz mit je einem Sitz,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die statistischen Ämter der Länder mit je einem Sitz,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">das Statistische Amt der Europäischen Gemeinschaften mit einem Sitz,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die kommunalen Spitzenverbände mit je einem Sitz,</LA>
                            </DD>
                            <DT>5.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die gewerbliche Wirtschaft mit sieben Sitzen sowie die freien Berufe mit einem Sitz und die Arbeitgeberverbände mit einem Sitz,</LA>
                            </DD>
                            <DT>6.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Gewerkschaften mit drei Sitzen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>7.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Landwirtschaft mit zwei Sitzen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>8.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Umweltverbände mit einem Sitz,</LA>
                            </DD>
                            <DT>9.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Wissenschaft mit fünf Sitzen, darunter je zwei Sitze für die wirtschaftswissenschaftlichen Institute und für die Hochschulen.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Die Geschäftsführung des Statistischen Beirats obliegt dem Statistischen Bundesamt. Der Statistische Beirat tagt unter Vorsitz des Präsidenten des Statistischen Bundesamtes. Der Präsident des Statistischen Bundesamtes und die unter den Nummern 1 bis 3 genannten Mitglieder haben im Falle der Beschlußfassung nur beratende Stimmen.</P>
                    <P>(4) Der Statistische Beirat gibt sich eine Geschäftsordnung.</P>
                    <P>(5) Die Landesregierungen sind zu den Sitzungen des Statistischen Beirats zu laden. Ihre Vertreter müssen jederzeit gehört werden.</P>
                    <P>(6) Die Mitglieder nach Absatz 3 Nr. 4 bis 9 sind durch den Präsidenten des Statistischen Bundesamtes auf Vorschlag der in Frage kommenden Verbände und Einrichtungen zu berufen; der zuständige Bundesminister bestimmt die vorschlagsberechtigten Verbände und Einrichtungen.</P>
                    <P>(7) Der Statistische Beirat kann für bestimmte Sachgebiete Fachausschüsse oder Arbeitskreise einsetzen. Zu den Sitzungen des Statistischen Beirats, der Fachausschüsse und der Arbeitskreise können Sachverständige hinzugezogen werden. Zu den Sitzungen der Fachausschüsse und Arbeitskreise sind die Bundesministerien zu laden und jederzeit zu hören.</P>
                    <P>(8) Die Tätigkeit im Statistischen Beirat, in den Fachausschüssen und in den Arbeitskreisen ist ehrenamtlich.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE000501320">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 5</enbez>
            <titel format="parat">Anordnung von Bundesstatistiken</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Die Bundesstatistiken werden, soweit in diesem Gesetz oder in einer sonstigen Rechtsvorschrift nichts anderes bestimmt ist, durch Gesetz angeordnet. Die Rechtsvorschrift soll auch das Informationsbedürfnis der Länder berücksichtigen.</P>
                    <P>(2) Die Bundesregierung wird ermächtigt, Wirtschafts- und Umweltstatistiken bei Unternehmen, Betrieben und Arbeitsstätten sowie sonstige Statistiken, die als Bundesstatistiken durchgeführt werden, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates mit einer Geltungsdauer bis zu drei Jahren anzuordnen, wenn folgende Voraussetzungen gegeben sind: <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Die Ergebnisse der Bundesstatistiken müssen zur Erfüllung bestimmter, im Zeitpunkt der Erhebung schon festliegender Bundeszwecke erforderlich sein,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Bundesstatistiken dürfen nur einen beschränkten Personenkreis erfassen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die voraussichtlichen Kosten der jeweiligen Bundesstatistik ohne die Kosten für die Veröffentlichung dürfen beim Bund und bei den Ländern einschließlich der Gemeinden und Gemeindeverbände zusammen zwei Millionen Euro für die Erhebungen innerhalb eines Jahres nicht übersteigen.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Wirtschafts- und Umweltstatistiken dürfen mit Auskunftspflicht sonstige Statistiken dürfen nur ohne Auskunftspflicht angeordnet werden.</P>
                    <P>(3) Die Bundesregierung erstattet dem Deutschen Bundestag alle zwei Jahre, erstmals im Jahr 1988, einen Bericht über die nach Absatz 2 angeordneten Statistiken sowie über die Statistiken nach § 7. Dabei sind die geschätzten Kosten darzulegen, die dem Bund und den Ländern einschließlich der Gemeinden und Gemeindeverbände entstehen. Ferner soll auf die Belastung der zu Befragenden eingegangen werden.</P>
                    <P>(4) Die Bundesregierung wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates bis zu vier Jahren die Durchführung einer Bundesstatistik oder die Erhebung einzelner Merkmale auszusetzen, die Periodizität zu verlängern, Erhebungstermine zu verschieben sowie den Kreis der zu Befragenden einzuschränken, wenn die Ergebnisse nicht mehr oder nicht mehr in der ursprünglich vorgesehenen Ausführlichkeit oder Häufigkeit benötigt werden oder wenn tatsächliche Voraussetzungen für eine Bundesstatistik entfallen sind oder sich wesentlich geändert haben. Die Bundesregierung wird außerdem ermächtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates bis zu vier Jahren von der in einer Rechtsvorschrift vorgesehenen Befragung mit Auskunftspflicht zu einer Befragung ohne Auskunftspflicht überzugehen, wenn und soweit ausreichende Ergebnisse einer Bundesstatistik auch durch Befragung ohne Auskunftspflicht erreicht werden können.</P>
                    <P>(5) Bundesstatistiken, bei denen Angaben ausschließlich aus allgemein zugänglichen Quellen verwendet werden, bedürfen keiner Anordnung durch Gesetz oder Rechtsverordnung. Das gleiche gilt für Bundesstatistiken, bei denen Angaben ausschließlich aus öffentlichen Registern verwendet werden, soweit dem Statistischen Bundesamt oder den statistischen Ämtern der Länder in einer Rechtsvorschrift ein besonderes Zugangsrecht zu diesen Registern gewährt wird.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE000602310">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 6</enbez>
            <titel format="XML">Maßnahmen zur Vorbereitung und Durchführung von Bundesstatistiken</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Das Statistische Bundesamt und die statistischen Ämter der Länder können zur Vorbereitung und Durchführung durch Rechtsvorschrift angeordneter Bundesstatistiken <DL>
                            <DT>1.</DT>
                            <DD>
                                <LA>zur Klärung des Kreises der zu Befragenden und deren statistischer Zuordnung Angaben erheben,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD>
                                <LA>Fragebogen und Erhebungsverfahren auf ihre Zweckmäßigkeit erproben.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Bei Bundesstatistiken ohne Auskunftspflicht besteht auch für die Angaben nach Nummern 1 und 2 keine Auskunftspflicht. Bei Bundesstatistiken mit Auskunftspflicht gilt dies nur für die Angaben nach Nummer 2. Die Angaben nach Nummern 1 und 2 sind zum frühestmöglichen Zeitpunkt zu löschen, die Angaben nach Nummer 1 spätestens nachdem die entsprechenden im Rahmen der Durchführung der jeweiligen Bundesstatistik zu erhebenden Angaben auf ihre Schlüssigkeit und Vollständigkeit überprüft worden sind, die Angaben nach Nummer 2 spätestens 3 Jahre nach Durchführung der Erprobung. Bei den Angaben nach Nummer 2 sind Name und Anschrift von den übrigen Angaben zum frühestmöglichen Zeitpunkt zu trennen und gesondert aufzubewahren.</P>
                    <P>(2) Die Angaben nach Absatz 1 Nr. 1 dürfen zum Aufbau und zur Führung des Statistikregisters nach § 1 Abs. 1 des Statistikregistergesetzes verwendet werden, sofern sie zur Vorbereitung und Durchführung von durch Rechtsvorschrift angeordneten Wirtschafts- und Umweltstatistiken erhoben wurden.</P>
                    <P>(3) Das Statistische Bundesamt und die statistischen Ämter der Länder können auch zur Vorbereitung einer eine Bundesstatistik anordnenden Rechtsvorschrift <DL>
                            <DT>1.</DT>
                            <DD>
                                <LA>zur Bestimmung des Kreises der zu Befragenden und deren statistischer Zuordnung Angaben erheben,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD>
                                <LA>Fragebogen und Erhebungsverfahren auf ihre Zweckmäßigkeit erproben.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Für die Angaben nach Nummern 1 und 2 besteht keine Auskunftspflicht. Sie sind zum frühestmöglichen Zeitpunkt zu löschen, die Angaben nach Nummer 2 spätestens drei Jahre nach Durchführung der Erprobung. Bei den Angaben nach Nummer 2 sind Name und Anschrift von den übrigen Angaben zum frühestmöglichen Zeitpunkt zu trennen und gesondert aufzubewahren.</P>
                    <P>(4) Ein Unternehmen mit weniger als 50 Beschäftigten soll im Kalenderjahr in höchstens drei Stichprobenerhebungen für Bundesstatistiken mit Auskunftspflicht einbezogen werden. Dabei gelten mehrmals im Kalenderjahr durchgeführte Erhebungen als eine einzige Erhebung.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten>
                <Content>
                    <P>(+++ § 6 Abs. 4: Zur Nichtanwendung vgl. § 93 Abs. 1 Satz 2 AgrStatG (F 2009-03-06) +++)</P>
                </Content>
            </fussnoten>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE000701310">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 7</enbez>
            <titel format="parat">Erhebungen für besondere Zwecke</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Zur Erfüllung eines kurzfristig auftretenden Datenbedarfs für Zwecke der Vorbereitung und Begründung anstehender Entscheidungen oberster Bundesbehörden dürfen Bundesstatistiken ohne Auskunftspflicht durchgeführt werden, wenn eine oberste Bundesbehörde eine solche Bundesstatistik fordert.</P>
                    <P>(2) Zur Klärung wissenschaftlich-methodischer Fragestellungen auf dem Gebiet der Statistik dürfen Bundesstatistiken ohne Auskunftspflicht durchgeführt werden.</P>
                    <P>(3) Das Statistische Bundesamt ist berechtigt, die Bundesstatistiken nach den Absätzen 1 und 2 durchzuführen, soweit dies in den Fällen des Absatzes 1 nicht von den statistischen Ämtern der Länder innerhalb der von den obersten Bundesbehörden gesetzten Fristen und in den Fällen des Absatzes 2 nicht von den statistischen Ämtern der Länder selbst erfolgt.</P>
                    <P>(4) Bundesstatistiken nach den Absätzen 1 und 2 dürfen jeweils höchstens 20.000 Befragte erfassen.</P>
                    <P>(5) Wiederholungsbefragungen sind auch zum Zweck der Darstellung eines Verlaufs bis zu fünf Jahren nach der ersten Befragung zulässig.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE000800305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 8</enbez>
            <titel format="parat">Aufbereitung von Daten aus dem
Verwaltungsvollzug</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Soweit Verwaltungsstellen des Bundes aufgrund nicht-statistischer Rechts- oder Verwaltungsvorschriften Daten erheben oder bei ihnen Daten auf sonstige Weise anfallen, kann die statistische Aufbereitung dieser Daten ganz oder teilweise dem Statistischen Bundesamt übertragen werden. Das Statistische Bundesamt ist mit Einwilligung der auftraggebenden Stelle berechtigt, aus den aufbereiteten Daten statistische Ergebnisse für allgemeine Zwecke darzustellen und zu veröffentlichen.</P>
                    <P>(2) Besondere Regelungen in einer eine Bundesstatistik anordnenden Rechtsvorschrift bleiben unberührt.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE000900305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 9</enbez>
            <titel format="parat">Regelungsumfang bundesstatistischer
Rechtsvorschriften</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Die eine Bundesstatistik anordnende Rechtsvorschrift muß die Erhebungsmerkmale, die Hilfsmerkmale, die Art der Erhebung, den Berichtszeitraum, den Berichtszeitpunkt, die Periodizität und den Kreis der zu Befragenden bestimmen.</P>
                    <P>(2) Laufende Nummern und Ordnungsnummern zur Durchführung von Bundesstatistiken bedürfen einer Bestimmung in der eine Bundesstatistik anordnenden Rechtsvorschrift nur insoweit, als sie Angaben über persönliche oder sachliche Verhältnisse enthalten, die über die Erhebungs- und Hilfsmerkmale hinausgehen.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE001000305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 10</enbez>
            <titel format="parat">Erhebungs- und Hilfsmerkmale</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Bundesstatistiken werden auf der Grundlage von Erhebungs- und Hilfsmerkmalen erstellt. Erhebungsmerkmale umfassen Angaben über persönliche und sachliche Verhältnisse, die zur statistischen Verwendung bestimmt sind. Hilfsmerkmale sind Angaben, die der technischen Durchführung von Bundesstatistiken dienen. Für andere Zwecke dürfen sie nur verwendet werden, soweit Absatz 2 oder ein sonstiges Gesetz es zulassen.</P>
                    <P>(2) Der Name der Gemeinde und die Blockseite dürfen für die regionale Zuordnung der Erhebungsmerkmale genutzt werden. Die übrigen Teile der Anschrift dürfen für die Zuordnung zu Blockseiten für einen Zeitraum bis zu vier Jahren nach Abschluß der jeweiligen Erhebung genutzt werden. Besondere Regelungen in einer eine Bundesstatistik anordnenden Rechtsvorschrift bleiben unberührt.</P>
                    <P>(3) Blockseite ist innerhalb eines Gemeindegebiets die Seite mit gleicher Straßenbezeichnung von der durch Straßeneinmündungen oder vergleichbare Begrenzungen umschlossenen Fläche.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE001101320">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 11</enbez>
            <titel format="parat">Erhebungsvordrucke</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Sind Erhebungsvordrucke durch den zu Befragenden auszufüllen, so sind die Antworten auf den Erhebungsvordrucken in der vorgegebenen Form zu erteilen.</P>
                    <P>(2) Die Richtigkeit der Angaben ist durch Unterschrift zu bestätigen, soweit es in den Erhebungsvordrucken vorgesehen ist.</P>
                    <P>(3) Die Erhebungsvordrucke dürfen keine Fragen über persönliche oder sachliche Verhältnisse enthalten, die über die Erhebungs- und Hilfsmerkmale hinausgehen.</P>
                    <P>(4) Die Rechtsgrundlage der jeweiligen Bundesstatistik und die bei ihrer Durchführung verwendeten Hilfsmerkmale sind auf den Erhebungsvordrucken anzugeben.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE003101320">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 11a</enbez>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(weggefallen)</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE001200305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 12</enbez>
            <titel format="parat">Trennung und Löschung der Hilfsmerkmale</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Hilfsmerkmale sind, soweit Absatz 2, § 10 Abs. 2, § 13 oder eine sonstige Rechtsvorschrift nichts anderes bestimmen, zu löschen, sobald bei den statistischen Ämtern die Überprüfung der Erhebungs- und Hilfsmerkmale auf ihre Schlüssigkeit und Vollständigkeit abgeschlossen ist. Sie sind von den Erhebungsmerkmalen zum frühestmöglichen Zeitpunkt zu trennen und gesondert aufzubewahren.</P>
                    <P>(2) Bei periodischen Erhebungen für Zwecke der Bundesstatistik dürfen die zur Bestimmung des Kreises der zu Befragenden erforderlichen Hilfsmerkmale, soweit sie für nachfolgende Erhebungen benötigt werden, gesondert aufbewahrt werden. Nach Beendigung des Zeitraumes der wiederkehrenden Erhebungen sind sie zu löschen.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE001303310">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 13</enbez>
            <titel format="parat">Adreßdateien</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Das Statistische Bundesamt und die statistischen Ämter der Länder führen in ihrem Zuständigkeitsbereich Adreßdateien, soweit sie Wirtschafts- und Umweltstatistiken bei Unternehmen, Betrieben und Arbeitsstätten betreffen und erforderlich sind <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">bei der Vorbereitung von Bundesstatistiken<DL Font="normal" Type="arabic">
                                        <DT>a)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">zum Nachweis der Erhebungseinheiten,</LA>
                                        </DD>
                                        <DT>b)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">zur Auswahl der in Stichproben nach mathematischen Verfahren einzubeziehenden Erhebungseinheiten,</LA>
                                        </DD>
                                        <DT>c)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">zur Aufstellung von Rotationsplänen und zur Begrenzung der Belastung zu Befragender,</LA>
                                        </DD>
                                    </DL>
                                </LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">bei der Erhebung von Bundesstatistiken für<DL Font="normal" Type="arabic">
                                        <DT>a)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">den Versand der Fragebögen,</LA>
                                        </DD>
                                        <DT>b)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">die Eingangskontrolle und für Rückfragen bei den Befragten,</LA>
                                        </DD>
                                    </DL>
                                </LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">zur Aufbereitung von Bundesstatistiken für<DL Font="normal" Type="arabic">
                                        <DT>a)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">die Überprüfung der Ergebnisse auf ihre Richtigkeit,</LA>
                                        </DD>
                                        <DT>b)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">statistische Zuordnungen und Auswertungen,</LA>
                                        </DD>
                                        <DT>c)</DT>
                                        <DD Font="normal">
                                            <LA Size="normal">Hochrechnungen bei Stichproben.</LA>
                                        </DD>
                                    </DL>
                                </LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(2) Zur Führung der Adreßdateien nach Absatz 1 dürfen folgende Hilfs- und Erhebungsmerkmale aus Wirtschafts- und Umweltstatistiken bei Unternehmen, Betrieben und Arbeitsstätten sowie aus allgemein zugänglichen Quellen verwendet werden: <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Namen und Anschriften der Erhebungseinheiten, bei Unternehmen auch ihrer Teile sowie ihrer Bevollmächtigten für die statistische Auskunftserteilung einschließlich der Telekommunikationsanschlußnummern, bei Betrieben auch des Unternehmenssitzes und der Hauptverwaltung sowie Namen der Inhaber oder Leiter der Betriebe,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Rechtsform bei Unternehmen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Wirtschaftszweig, Eintragungen in die Handwerksrolle und in das Verzeichnis der Inhaber eines Betriebes eines zulassungsfreien Handwerks oder eines handwerksähnlichen Gewerbes, Art der ausgeübten Tätigkeiten, Ort und Nummer der Eintragung in das Handels-, Genossenschafts-, Vereins- oder Partnerschaftsregister, Kennzeichen zur Identifikation aus den Gewerbeanzeigen sowie Zugehörigkeit zu einer Organschaft,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Zahl der tätigen Personen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>5.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Kennzeichnung der Statistiken, zu denen das Unternehmen oder der Betrieb meldet,</LA>
                            </DD>
                            <DT>6.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Datum der Aufnahme in die Adreßdatei.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Für jede Erhebungseinheit wird eine Kennummer vergeben. Sie darf keine Namen nach Satz 1 Nr. 1 und keine über Satz 1 Nr. 1 bis 6 hinausgehenden Merkmale enthalten.</P>
                    <P>(3) Das Statistische Bundesamt und die statistischen Ämter der Länder teilen sich die Merkmale nach Absatz 2 Satz 1 sowie die Kennummern nach Satz 2 und die jeweiligen Änderungen mit, soweit in ihrem Zuständigkeitsbereich Adreßdateien geführt werden.</P>
                    <P>(4) Die Merkmale nach Absatz 2 Satz 1 und die Kennummern nach Absatz 2 Satz 2 sowie die Kennummern in den Datensätzen mit den Erhebungsmerkmalen der Erhebungseinheiten werden jeweils gelöscht, sobald sie für die in Absatz 1 genannten Zwecke nicht mehr benötigt werden.</P>
                    <P>(5) Die eine Bundesstatistik anordnenden Rechtsvorschriften, die die Führung von Dateien vorsehen, bleiben unberührt.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE003001310">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 13a</enbez>
            <titel format="parat">Zusammenführung von Daten</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Soweit es zur Gewinnung von statistischen Informationen ohne zusätzliche statistische Erhebungen erforderlich ist, dürfen Daten aus Statistiken nach § 13 Abs. 1, Daten aus dem Statistikregister, Daten nach dem Verwaltungsdatenverwendungsgesetz und Daten, die die statistischen Ämter des Bundes und der Länder aus allgemein zugänglichen Quellen gewinnen, zusammengeführt werden.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE001400305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 14</enbez>
            <titel format="parat">Erhebungsbeauftragte</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Werden bei der Durchführung einer Bundesstatistik Erhebungsbeauftragte eingesetzt, müssen sie die Gewähr für Zuverlässigkeit und Verschwiegenheit bieten. Erhebungsbeauftragte dürfen nicht eingesetzt werden, wenn aufgrund ihrer beruflichen Tätigkeit oder aus anderen Gründen Anlaß zur Besorgnis besteht, daß Erkenntnisse aus der Tätigkeit als Erhebungsbeauftragte zu Lasten der Auskunftspflichtigen genutzt werden.</P>
                    <P>(2) Erhebungsbeauftragte dürfen die aus ihrer Tätigkeit gewonnen Erkenntnisse nicht in anderen Verfahren oder für andere Zwecke verwenden. Sie sind auf die Wahrung des Statistikgeheimnisses nach § 16 und zur Geheimhaltung auch solcher Erkenntnisse schriftlich zu verpflichten, die gelegentlich ihrer Tätigkeit gewonnen werden. Die Verpflichtung gilt auch nach Beendigung ihrer Tätigkeit.</P>
                    <P>(3) Erhebungsbeauftragte sind verpflichtet, die Anweisungen der Erhebungsstellen zu befolgen. Bei der Ausübung ihrer Tätigkeit haben sie sich auszuweisen.</P>
                    <P>(4) Erhebungsbeauftragte sind über ihre Rechte und Pflichten zu belehren.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE001501320">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 15</enbez>
            <titel format="parat">Auskunftspflicht</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Die eine Bundesstatistik anordnende Rechtsvorschrift hat festzulegen, ob und in welchem Umfang die Erhebung mit oder ohne Auskunftspflicht erfolgen soll. Ist eine Auskunftspflicht festgelegt, sind alle natürlichen und juristischen Personen des privaten und öffentlichen Rechts, Personenvereinigungen, Behörden des Bundes und der Länder sowie Gemeinden und Gemeindeverbände zur Beantwortung der ordnungsgemäß gestellten Fragen verpflichtet.</P>
                    <P>(2) Die Auskunftspflicht besteht gegenüber den mit der Durchführung der Bundesstatistiken amtlich betrauten Stellen und Personen.</P>
                    <P>(3) Die Antwort ist wahrheitsgemäß, vollständig und innerhalb der von den statistischen Ämtern des Bundes und der Länder gesetzten Fristen zu erteilen. Die Antwort ist erteilt, wenn die ordnungsgemäß ausgefüllten Erhebungsvordrucke <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">bei Übermittlung in schriftlicher Form der Erhebungsstelle zugegangen sind,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">bei Übermittlung in elektronischer Form von der für den Empfang bestimmten Einrichtung in für die Erhebungsstelle bearbeitbarer Weise aufgezeichnet worden sind.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Die Antwort ist, soweit in einer Rechtsvorschrift nichts anderes bestimmt ist, für den Empfänger kosten- und portofrei zu erteilen.</P>
                    <P>(4) Werden Erhebungsbeauftragte eingesetzt, können die in den Erhebungsvordrucken enthaltenen Fragen mündlich, schriftlich oder elektronisch beantwortet werden.</P>
                    <P>(5) Wird in den Fällen des Absatzes 4 die Auskunft schriftlich oder elektronisch erteilt, sind die ausgefüllten Erhebungsvordrucke den Erhebungsbeauftragten auszuhändigen oder in verschlossenem Umschlag zu übergeben oder bei der Erhebungsstelle abzugeben, dorthin zu übersenden oder elektronisch zu übermitteln.</P>
                    <P>(6) Widerspruch und Anfechtungsklage gegen die Aufforderung zur Auskunftserteilung haben keine aufschiebende Wirkung.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE001602310">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 16</enbez>
            <titel format="parat">Geheimhaltung</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Einzelangaben über persönliche und sachliche Verhältnisse, die für eine Bundesstatistik gemacht werden, sind von den Amtsträgern und für den öffentlichen Dienst besonders Verpflichteten, die mit der Durchführung von Bundesstatistiken betraut sind, geheimzuhalten, soweit durch besondere Rechtsvorschrift nichts anderes bestimmt ist. Dies gilt nicht für <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Einzelangaben, in deren Übermittlung oder Veröffentlichung der Befragte schriftlich eingewilligt hat,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Einzelangaben aus allgemein zugänglichen Quellen, wenn sie sich auf die in § 15 Abs. 1 genannten öffentlichen Stellen beziehen, auch soweit eine Auskunftspflicht aufgrund einer eine Bundesstatistik anordnenden Rechtsvorschrift besteht,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Einzelangaben, die vom Statistischen Bundesamt oder den statistischen Ämtern der Länder mit den Einzelangaben anderer Befragter zusammengefaßt und in statistischen Ergebnissen dargestellt sind,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Einzelangaben, wenn sie dem Befragten oder Betroffenen nicht zuzuordnen sind.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Die §§ 93, 97, 105 Abs. 1, § 111 Abs. 5 in Verbindung mit § 105 Abs. 1 sowie § 116 Abs. 1 der Abgabenordnung vom 16. März 1976 (BGBl. I S. 613; 1977 I S. 269), zuletzt geändert durch Artikel 1 des Gesetzes vom 19. Dezember 1985 (BGBl. I S. 2436), gelten nicht für Personen und Stellen, soweit sie mit der Durchführung von Bundes-, Landes- oder Kommunalstatistiken betraut sind.</P>
                    <P>(2) Die Übermittlung von Einzelangaben zwischen den mit der Durchführung einer Bundesstatistik betrauten Personen und Stellen ist zulässig, soweit dies zur Erstellung der Bundesstatistik erforderlich ist. Darüber hinaus ist die Übermittlung von Einzelangaben zwischen den an einer Zusammenarbeit nach § 3a beteiligten statistischen Ämtern und die zentrale Verarbeitung und Nutzung dieser Einzelangaben in einem oder mehreren statistischen Ämtern zulässig.</P>
                    <P>(3) Das Statistische Bundesamt darf an die statistischen Ämter der Länder die ihren jeweiligen Erhebungsbereich betreffenden Einzelangaben für Sonderaufbereitungen auf regionaler Ebene übermitteln. Für die Erstellung der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen des Bundes und der Länder dürfen sich das Statistische Bundesamt und die statistischen Ämter der Länder untereinander Einzelangaben aus Bundesstatistiken übermitteln.</P>
                    <P>(4) Für die Verwendung gegenüber den gesetzgebenden Körperschaften und für Zwecke der Planung, jedoch nicht für die Regelung von Einzelfällen, dürfen den obersten Bundes- oder Landesbehörden vom Statistischen Bundesamt und den statistischen Ämtern der Länder Tabellen mit statistischen Ergebnissen übermittelt werden, auch soweit Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen. Die Übermittlung nach Satz 1 ist nur zulässig, soweit in den eine Bundesstatistik anordnenden Rechtsvorschriften die Übermittlung von Einzelangaben an oberste Bundes- oder Landesbehörden zugelassen ist.</P>
                    <P>(5) Für ausschließlich statistische Zwecke dürfen vom Statistischen Bundesamt und den statistischen Ämtern der Länder Einzelangaben an die zur Durchführung statistischer Aufgaben zuständigen Stellen der Gemeinden und Gemeindeverbände übermittelt werden, wenn die Übermittlung in einem eine Bundesstatistik anordnenden Gesetz vorgesehen ist sowie Art und Umfang der zu übermittelnden Einzelangaben bestimmt sind. Die Übermittlung ist nur zulässig, wenn durch Landesgesetz eine Trennung dieser Stellen von anderen kommunalen Verwaltungsstellen sichergestellt und das Statistikgeheimnis durch Organisation und Verfahren gewährleistet ist.</P>
                    <P>(6) Für die Durchführung wissenschaftlicher Vorhaben dürfen vom Statistischen Bundesamt und den statistischen Ämtern der Länder Einzelangaben an Hochschulen oder sonstige Einrichtungen mit der Aufgabe unabhängiger wissenschaftlicher Forschung übermittelt werden, wenn die Einzelangaben nur mit einem unverhältnismäßig großen Aufwand an Zeit, Kosten und Arbeitskraft zugeordnet werden können und die Empfänger Amtsträger, für den öffentlichen Dienst besonders Verpflichtete oder Verpflichtete nach Absatz 7 sind.</P>
                    <P>(7) Personen, die Einzelangaben nach Absatz 6 erhalten sollen, sind vor der Übermittlung zur Geheimhaltung zu verpflichten, soweit sie nicht Amtsträger oder für den öffentlichen Dienst besonders Verpflichtete sind. § 1 Abs. 2, 3 und 4 Nr. 2 des Verpflichtungsgesetzes vom 2. März 1974 (BGBl. I S. 469, Artikel 42), das durch Gesetz vom 15. August 1974 (BGBl. I S. 1942) geändert worden ist, gilt entsprechend.</P>
                    <P>(8) Die aufgrund einer besonderen Rechtsvorschrift oder der Absätze 4, 5 oder 6 übermittelten Einzelangaben dürfen nur für die Zwecke verwendet werden, für die sie übermittelt wurden. In den Fällen des Absatzes 6 sind sie zu löschen, sobald das wissenschaftliche Vorhaben durchgeführt ist. Bei den Stellen, denen Einzelangaben übermittelt werden, muß durch organisatorische und technische Maßnahmen sichergestellt sein, daß nur Amtsträger, für den öffentlichen Dienst besonders Verpflichtete oder Verpflichtete nach Absatz 7 Satz 1 Empfänger von Einzelangaben sind.</P>
                    <P>(9) Die Übermittlung aufgrund einer besonderen Rechtsvorschrift oder nach den Absätzen 4, 5 oder 6 ist nach Inhalt, Stelle, der übermittelt wird, Datum und Zweck der Weitergabe von den statistischen Ämtern aufzuzeichnen. Die Aufzeichnungen sind mindestens fünf Jahre aufzubewahren.</P>
                    <P>(10) Die Pflicht zur Geheimhaltung nach Absatz 1 besteht auch für die Personen, die Empfänger von Einzelangaben aufgrund einer besonderen Rechtsvorschrift, nach den Absätzen 5, 6 oder von Tabellen nach Absatz 4 sind. Dies gilt nicht für offenkundige Tatsachen bei einer Übermittlung nach Absatz 4.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE001701320">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 17</enbez>
            <titel format="parat">Unterrichtung</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Die zu Befragenden sind schriftlich oder elektronisch zu unterrichten über <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Zweck, Art und Umfang der Erhebung,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die statistische Geheimhaltung (§ 16),</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Auskunftspflicht oder die Freiwilligkeit der Auskunftserteilung (§ 5 Abs. 2 und § 15),</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Trennung und Löschung (§ 12),</LA>
                            </DD>
                            <DT>5.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Rechte und Pflichten der Erhebungsbeauftragten (§ 14),</LA>
                            </DD>
                            <DT>6.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">den Ausschluß der aufschiebenden Wirkung von Widerspruch und Anfechtungsklage gegen die Aufforderung zur Auskunftserteilung (§ 15 Abs. 6),</LA>
                            </DD>
                            <DT>7.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Hilfs- und Erhebungsmerkmale zur Führung von Adreßdateien (§ 13 Abs. 2),</LA>
                            </DD>
                            <DT>8.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Bedeutung und den Inhalt von laufenden Nummern und Ordnungsnummern (§ 9 Abs. 2).</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE001800305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 18</enbez>
            <titel format="parat">Statistische Erhebungen der Europäischen
Gemeinschaften</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Die Bundesstatistiken betreffenden Vorschriften dieses Gesetzes finden vorbehaltlich der Regelungen in Absatz 2 entsprechende Anwendung auf die durch unmittelbar geltende Rechtsakte der Europäischen Gemeinschaften angeordneten Erhebungen, soweit sich aus den Rechtsakten der Europäischen Gemeinschaften nichts anderes ergibt.</P>
                    <P>(2) Soweit die Merkmale der durch unmittelbar geltende Rechtsakte der Europäischen Gemeinschaften angeordneten Erhebungen nicht mit den Merkmalen einer eine Bundesstatistik anordnenden Rechtsvorschrift übereinstimmen oder diesen Merkmalen gleichgestellt sind, sind die Auskünfte freiwillig, es sei denn, die Rechtsakte der Europäischen Gemeinschaften sehen eine Auskunftspflicht ausdrücklich vor.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE001900305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 19</enbez>
            <titel format="parat">Supra- und internationale Aufgaben des
Statistischen Bundesamtes</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Im supra- und internationalen Bereich hat das Statistische Bundesamt insbesondere die Aufgabe, an der Vorbereitung von statistischen Programmen und Rechtsvorschriften sowie an der methodischen und technischen Vorbereitung und Harmonisierung von Statistiken sowie der Aufstellung Volkswirtschaftlicher Gesamtrechnungen und sonstiger Gesamtsysteme statistischer Daten für Zwecke der Europäischen Gemeinschaften und internationaler Organisationen mitzuwirken und die Ergebnisse an die Europäischen Gemeinschaften und internationalen Organisationen weiterzuleiten.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE002000305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 20</enbez>
            <titel format="parat">Kosten der Bundesstatistik</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Die Kosten der Bundesstatistik werden, soweit sie bei den Bundesbehörden entstehen, vom Bund, im übrigen von den Ländern getragen.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE002100305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 21</enbez>
            <titel format="parat">Verbot der Reidentifizierung</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Eine Zusammenführung von Einzelangaben aus Bundesstatistiken oder solcher Einzelangaben mit anderen Angaben zum Zwecke der Herstellung eines Personen-, Unternehmens-, Betriebs- oder Arbeitsstättenbezugs außerhalb der Aufgabenstellung dieses Gesetzes oder der eine Bundesstatistik anordnenden Rechtsvorschrift ist untersagt.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE002200305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 22</enbez>
            <titel format="parat">Strafvorschrift</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Wer entgegen § 21 Einzelangaben aus Bundesstatistiken oder solche Einzelangaben mit anderen Angaben zusammenführt, wird mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe bestraft.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE002301320">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 23</enbez>
            <titel format="parat">Bußgeldvorschrift</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vorsätzlich oder fahrlässig entgegen § 15 Abs. 1 Satz 2, Abs. 2 und 3 Satz 1 eine Auskunft nicht, nicht richtig, nicht vollständig oder nicht rechtzeitig erteilt.</P>
                    <P>(2) Ordnungswidrig handelt auch, wer entgegen § 11 Abs. 1 die Antworten nicht auf den Erhebungsvordrucken in der vorgegebenen Form erteilt.</P>
                    <P>(3) Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbuße bis zu fünftausend Euro geahndet werden.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE002400305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 24</enbez>
            <titel format="parat">Verwaltungsbehörde im Sinne des Gesetzes über
Ordnungswidrigkeiten (OWiG)</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Verwaltungsbehörde im Sinne des § 36 Abs. 1 des Gesetzes über Ordnungswidrigkeiten ist das Statistische Bundesamt, soweit es Bundesstatistiken <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">nach § 3 Abs. 1 Nr. 1 Buchstabe a in Verbindung mit § 6 Abs. 1 vorbereitet oder</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">nach § 3 Abs. 1 Nr. 2 Buchstabe a, auch in Verbindung mit § 5 Abs. 2 und § 6 Abs. 1 erhebt oder</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">aufgrund dieses oder eines sonstigen Bundesgesetzes aufbereitet.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Das gleiche gilt, soweit dem Statistischen Bundesamt entsprechende Aufgaben bei der Durchführung der Erhebungen nach § 18 obliegen.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE002500305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 25</enbez>
            <titel format="parat">Aufschiebende Wirkung von Widerspruch und
Anfechtungsklage bei Landes- und Kommunalstatistiken</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Durch Landesgesetz kann bestimmt werden, daß Widerspruch und Anfechtungsklage gegen die Aufforderung zur Auskunftserteilung bei der Durchführung von Landes- und Kommunalstatistiken, die durch Rechtsvorschrift angeordnet sind, keine aufschiebende Wirkung haben.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE002700305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 26</enbez>
            <titel format="parat">Überleitungsvorschrift</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Soweit die Bundesregierung einen Bundesminister oder eine von ihm bestimmte Stelle ermächtigt hat, für bestimmte Bundesstatistiken die Aufgaben des § 3 Abs. 1 Nr. 1 und 2 ganz oder zum Teil wahrzunehmen, besteht die Ermächtigung nur fort, wenn bei der beauftragten Stelle die Trennung der mit der Durchführung statistischer Aufgaben befaßten Organisationseinheit von den anderen Aufgabenbereichen sichergestellt und das Statistikgeheimnis durch Organisation und Verfahren gewährleistet ist.</P>
                    <P>(2) Soweit Erhebungen aufgrund bereits geltender eine Bundesstatistik anordnender Rechtsvorschriften durchgeführt werden, dürfen die Angaben als Hilfsmerkmale erfragt werden, die zur technischen Durchführung erforderlich sind und folgende Zweckbestimmung haben: <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Feststellung der Identität der zu Befragenden und Durchführung erforderlicher Rückfragen sowie Bestimmung der Anschrift für das Auskunftsersuchen, wie Namen und Anschriften, Telefon- und Telexnummern,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">statistische Zuordnung der zu Befragenden, wie die Zugehörigkeit zum Kreis der zu Befragenden und zur Art der wirtschaftlichen Tätigkeit,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Zuordnung und Bewertung der Erhebungsmerkmale,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Kennzeichnung des Betroffenen.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Kennzeichnungen nach Nummer 4 sind vorbehaltlich besonderer Rechtsvorschrift nur zulässig, soweit sie von den statistischen Ämtern des Bundes oder der Länder den Betroffenen nicht zugeordnet werden können.</P>
                    <P>(3) Soweit in Rechtsvorschriften, die eine Bundesstatistik anordnen und die vor dem 31. Dezember 1984 in Kraft getreten sind, eine über § 16 Abs. 4 Satz 1 oder Abs. 6 hinausgehende Übermittlung von Einzelangaben vorgesehen ist, treten diese Regelungen spätestens vier Jahre nach Inkrafttreten dieses Gesetzes außer Kraft.</P>
                    <P>(4) Eine Auskunftspflicht ist nach § 15 Abs. 1 Satz 2 auch festgelegt, soweit Erhebungen aufgrund bereits geltender eine Bundesstatistik anordnender Rechtsvorschriften durchgeführt werden und die Antwort nicht ausdrücklich freigestellt ist. Die Bundesregierung erstattet dem Deutschen Bundestag bis zum 1. Januar 1988 einen Bericht zu der Frage, bei welchen Statistiken eine gesetzliche Auskunftspflicht der zu Befragenden besteht und in welchem Umfang sie unter Bewertung des Zwecks der Statistik, der Interessen ihrer Nutzer und der Belastung der zu Befragenden fortbestehen sollte. Darüber hinaus ist in dem Bericht darzulegen, ob und inwieweit der mit diesem Gesetz verfolgte Zweck zu weiteren Änderungen einzelstatistischer Rechtsvorschriften Anlaß geben kann.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE002801310">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 27</enbez>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(weggefallen)</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120625152556" doknr="BJNR004620987BJNE002900305">
        <metadaten>
            <jurabk>BStatG 1987</jurabk>
            <enbez>§ 28</enbez>
            <titel format="parat">Inkrafttreten</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Dieses Gesetz tritt mit Ausnahme des § 26 Abs. 1 am Tage nach der Verkündung in Kraft. § 26 Abs. 1 tritt am 1. Januar 1989 in Kraft.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
</dokumente>