<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokumente builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999">
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <amtabk>BioStoffV</amtabk>
            <ausfertigung-datum manuell="ja">1999-01-27</ausfertigung-datum>
            <fundstelle typ="amtlich">
                <periodikum>BGBl I</periodikum>
                <zitstelle>1999, 50</zitstelle>
            </fundstelle>
            <kurzue>Biostoffverordnung</kurzue>
            <langue>Verordnung über Sicherheit und Gesundheitsschutz bei Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen</langue>
            <standangabe checked="ja">
                <standtyp>Stand</standtyp>
                <standkommentar>Zuletzt geändert durch Art. 3 V v. 18.12.2008 I 2768</standkommentar>
            </standangabe>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>
                        <noindex>
                            <BR/>Diese Verordnung dient in Verbindung mit dem Arbeitsschutzgesetz der<BR/>Umsetzung der EG-Richtlinie 90/679/EWG des Rates vom 26. November 1990<BR/>über den Schutz der Arbeitnehmer gegen Gefährdung durch biologische<BR/>Arbeitsstoffe bei der Arbeit (7. Einzelrichtlinie im Sinne von<BR/>Artikel 16 Abs. 1 der Richtlinie 89/391/EWG) (ABl. EG Nr. L 374 S. 1),<BR/>geändert durch die Richtlinie 93/88/EWG des Rates vom 12. Oktober 1993<BR/>(ABl. EG Nr. L 268 S. 71), angepaßt durch die Richtlinien der<BR/>Kommission 95/30/EG vom 30. Juni 1995 (ABl. EG Nr. L 155 S. 41),<BR/>97/59/EG vom 7. Oktober 1997 (ABl. EG Nr. L 282 S. 33) und<BR/>97/65/EG vom 26. November 1997 (ABl. EG Nr. L 335 S. 17).</noindex>
                    </P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten>
                <Content>
                    <P>
                        <BR/>
                        <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis ab: 1. 4.1999 +++)<BR/>(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR/>(+++ Umsetzung der<BR/>       EWGRL 679/90 (CELEX Nr: 390L0679) +++)<BR/>
                            <BR/>
                        </pre>Die V wurde als Artikel 1 d. V v. 27.1.1999 I 50 (BioStoffUmsV) von der Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates erlassen. Sie ist gem. Art. 3 dieser V mWv 1.4.1999 in Kraft getreten.</P>
                </Content>
            </fussnoten>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE000100308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 1</enbez>
            <titel format="parat">Anwendungsbereich und Zielsetzung</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Diese Verordnung gilt für Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen einschließlich Tätigkeiten in deren Gefahrenbereich. Zweck der Verordnung ist der Schutz der Beschäftigten vor der Gefährdung ihrer Sicherheit und Gesundheit bei diesen Tätigkeiten. Diese Verordnung gilt nicht für Tätigkeiten, die dem Gentechnikrecht unterliegen, soweit dort gleichwertige oder strengere Regelungen bestehen.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE000203308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 2</enbez>
            <titel format="parat">Begriffsbestimmungen</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Biologische Arbeitsstoffe sind Mikroorganismen, einschließlich gentechnisch veränderter Mikroorganismen, Zellkulturen und humanpathogener Endoparasiten, die beim Menschen Infektionen, sensibilisierende oder toxische Wirkungen hervorrufen können. Ein biologischer Arbeitsstoff im Sinne von Satz 1 ist auch ein mit transmissibler, spongiformer Enzephalopatie assoziiertes Agens, das beim Menschen eine Infektion oder eine übertragbare Krankheit verursachen kann.</P>
                    <P>(2) Mikroorganismen sind alle zellulären oder nichtzellulären mikrobiologischen Einheiten, die zur Vermehrung oder zur Weitergabe von genetischem Material fähig sind.</P>
                    <P>(3) Zellkulturen sind in-vitro-Vermehrungen von aus vielzelligen Organismen isolierten Zellen.</P>
                    <P>(4) Tätigkeiten im Sinne dieser Verordnung sind das Herstellen und Verwenden von biologischen Arbeitsstoffen, insbesondere das Isolieren, Erzeugen und Vermehren, das Aufschließen, das Ge- und Verbrauchen, das Be- und Verarbeiten, Ab- und Umfüllen, Mischen und Abtrennen sowie das innerbetriebliche Befördern, das Lagern einschließlich Aufbewahren, das Inaktivieren und das Entsorgen. Zu den Tätigkeiten zählt auch der berufliche Umgang mit Menschen, Tieren, Pflanzen, biologischen Produkten, Gegenständen und Materialien, wenn bei diesen Tätigkeiten biologische Arbeitsstoffe freigesetzt werden können und dabei Beschäftigte mit den biologischen Arbeitsstoffen direkt in Kontakt kommen können.</P>
                    <P>(5) Gezielte Tätigkeiten liegen vor, wenn <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">biologische Arbeitsstoffe mindestens der Spezies nach bekannt sind,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Tätigkeiten auf einen oder mehrere biologische Arbeitsstoffe unmittelbar ausgerichtet sind und</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Exposition der Beschäftigten im Normalbetrieb hinreichend bekannt oder abschätzbar ist.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Nicht gezielte Tätigkeiten liegen vor, wenn mindestens eine der Voraussetzungen nach Satz 1 Nr. 1, 2 oder 3 nicht gegeben ist.</P>
                    <P>(6) Als Kontamination ist die über die gesundheitlich unbedenkliche Grundbelastung hinausgehende Belastung des Arbeitsplatzes mit biologischen Arbeitsstoffen anzusehen.</P>
                    <P>(7) Eine Schutzstufe umfaßt die technischen, organisatorischen und persönlichen Sicherheitsmaßnahmen, die für Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen entsprechend ihrer Gefährdung zum Schutz der Beschäftigten festgelegt oder empfohlen sind. Sicherheitsmaßnahmen sind besondere Schutzmaßnahmen, die in den Anhängen II und III genannt und der jeweiligen Schutzstufe zugeordnet sind.</P>
                    <P>(7a) Der "Stand der Technik" ist der Entwicklungsstand fortschrittlicher Verfahren, Einrichtungen oder Betriebsweisen, der die praktische Eignung einer Maßnahme zum Schutz der Gesundheit und zur Sicherheit der Beschäftigten gesichert erscheinen lässt. Bei der Bestimmung des Standes der Technik sind insbesondere vergleichbare Verfahren, Einrichtungen oder Betriebsweisen heranzuziehen, die mit Erfolg in der Praxis erprobt worden sind. Gleiches gilt für die Anforderungen an die Arbeitsmedizin und die Arbeitsplatzhygiene.</P>
                    <P>(8) Dem Arbeitgeber stehen der Unternehmer ohne Beschäftigte sowie der Auftraggeber und Zwischenmeister im Sinne des Heimarbeitsgesetzes gleich. Den Beschäftigten stehen die in Heimarbeit Beschäftigten sowie Schüler, Studenten und sonstige Personen, insbesondere an wissenschaftlichen Einrichtungen Tätige, die Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen durchführen, gleich. Für Schüler und Studenten gelten die Regelungen dieser Verordnung über die Beteiligung an Personalvertretungen nicht.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE000300308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 3</enbez>
            <titel format="parat">Risikogruppen für biologische Arbeitsstoffe</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Biologische Arbeitsstoffe werden entsprechend dem von ihnen ausgehenden Infektionsrisiko in vier Risikogruppen eingeteilt: <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Risikogruppe 1: Biologische Arbeitsstoffe, bei denen es unwahrscheinlich ist, daß sie beim Menschen eine Krankheit verursachen.</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Risikogruppe 2: Biologische Arbeitsstoffe, die eine Krankheit beim Menschen hervorrufen können und eine Gefahr für Beschäftige darstellen können; eine Verbreitung des Stoffes in der Bevölkerung ist unwahrscheinlich; eine wirksame Vorbeugung oder Behandlung ist normalerweise möglich.</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Risikogruppe 3: Biologische Arbeitsstoffe, die eine schwere Krankheit beim Menschen hervorrufen können und eine ernste Gefahr für Beschäftigte darstellen können; die Gefahr einer Verbreitung in der Bevölkerung kann bestehen, doch ist normalerweise eine wirksame Vorbeugung oder Behandlung möglich.</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Risikogruppe 4: Biologische Arbeitsstoffe, die eine schwere Krankheit beim Menschen hervorrufen und eine ernste Gefahr für Beschäftigte darstellen; die Gefahr einer Verbreitung in der Bevölkerung ist unter Umständen groß; normalerweise ist eine wirksame Vorbeugung oder Behandlung nicht möglich.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE000401308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 4</enbez>
            <titel format="parat">Einstufung biologischer Arbeitsstoffe in Risikogruppen</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Für die Einstufung der biologischen Arbeitsstoffe in die Risikogruppen 2 bis 4 gilt Anhang III der Richtlinie 2000/54/EG des Europäischen Parlaments und des Rates vom 18. September 2000 (ABl. EG Nr. L 262 S. 21). Wird Anhang III der Richtlinie 2000/54/EG im Verfahren nach ihrem Artikel 19 an den technischen Fortschritt angepaßt, so gilt er nach Ablauf der in der Anpassungsrichtlinie festgelegten Umsetzungsfrist in der geänderten Fassung. Die geänderte Fassung kann bereits ab Inkrafttreten der Anpassungsrichtlinie angewendet werden.</P>
                    <P>(2) Werden biologische Arbeitsstoffe nicht nach Absatz 1 erfaßt, hat der Arbeitgeber bei gezielten Tätigkeiten eine Einstufung in die Risikogruppen entsprechend dem Stand von Wissenschaft und Technik vorzunehmen. Im übrigen sind die Bekanntmachungen nach § 17 Abs. 4 zu beachten.</P>
                    <P>(3) Kommt bei gezielten Tätigkeiten eine Einstufung in mehrere Risikogruppen in Betracht, so ist die Einstufung in die Risikogruppe mit dem höchsten Gefährdungsgrad vorzunehmen.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE000500308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 5</enbez>
            <titel format="parat">Informationen für die Gefährdungsbeurteilung</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Für die Gefährdungsbeurteilung hat der Arbeitgeber ausreichende Informationen zu beschaffen. Insbesondere sind folgende Informationen zu berücksichtigen: <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die ihm zugänglichen tätigkeitsbezogenen Informationen über die Identität, die Einstufung und das Infektionspotential der vorkommenden biologischen Arbeitsstoffe sowie die von ihnen ausgehenden sensibilisierenden und toxischen Wirkungen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">tätigkeitsbezogene Informationen über Betriebsabläufe und Arbeitsverfahren,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Art und Dauer der Tätigkeiten und damit verbundene mögliche Übertragungswege sowie Informationen über eine Exposition der Beschäftigten,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Erfahrungen aus vergleichbaren Tätigkeiten, Belastungs- und Expositionssituationen und über bekannte tätigkeitsbezogene Erkrankungen sowie die ergriffenen Gegenmaßnahmen.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(2) Ausgehend von den Informationen nach Absatz 1 ist die Zuordnung zu gezielten oder nicht gezielten Tätigkeiten vorzunehmen.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE000600308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 6</enbez>
            <titel format="parat">Gefährdungsbeurteilung bei gezielten Tätigkeiten</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Der Arbeitgeber hat die Gefährdungsbeurteilung bei gezielten Tätigkeiten gemäß Satz 2 und 3 und Absatz 2 auf der Grundlage der Einstufung nach § 4 und der nach § 5 beschafften Informationen durchzuführen. In Gemischen von biologischen Arbeitsstoffen sind die einzelnen biologischen Arbeitsstoffe für sich zu bewerten. Umfaßt eine Tätigkeit mehrere biologische Arbeitsstoffe verschiedener Risikogruppen, ist für die Festlegung nach Absatz 2 die Risikogruppe des biologischen Arbeitsstoffes mit dem höchsten Gefährdungsgrad maßgebend.</P>
                    <P>(2) Im Rahmen der Gefährdungsbeurteilung sind für alle gezielten Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen die in Betracht kommenden Schutzmaßnahmen zu ermitteln. Es sind immer mindestens die allgemeinen Hygienemaßnahmen der Schutzstufe 1 nach Anhang II oder III festzulegen. Zusätzlich sind für biologische Arbeitsstoffe <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">der Risikogruppe 2 die Sicherheitsmaßnahmen der Schutzstufe 2,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">der Risikogruppe 3 die Sicherheitsmaßnahmen der Schutzstufe 3,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">der Risikogruppe 4 die Sicherheitsmaßnahmen der Schutzstufe 4,</LA>
                            </DD>
                        </DL>nach Anhang II oder III festzulegen. Die dort als empfohlen bezeichneten Sicherheitsmaßnahmen sind festzulegen, wenn dadurch die Gefährdung der Beschäftigten verringert werden kann. Bei der Gefährdungsbeurteilung sind sensibilisierende und toxische Wirkungen zusätzlich zu berücksichtigen und geeignete Schutzmaßnahmen festzulegen.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE000700308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 7</enbez>
            <titel format="parat">Gefährdungsbeurteilung bei nicht gezielten Tätigkeiten</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Der Arbeitgeber hat die Gefährdungsbeurteilung bei nicht gezielten Tätigkeiten gemäß Satz 2 bis 4 und Absatz 2 oder 3 durchzuführen. Dabei ist zu prüfen, ob die nach § 5 beschafften Informationen eine abschließende Gefährdungsbeurteilung und die Zuordnung der Tätigkeit zu einer Schutzstufe nach Anhang II oder III ermöglichen. Treten bei einer Tätigkeit mehrere biologische Arbeitsstoffe gleichzeitig auf, sind die einzelnen biologischen Arbeitsstoffe, soweit dies möglich ist, jeweils für sich zu bewerten. Auf der Grundlage der Einzelbeurteilungen ist eine Gesamtbeurteilung der Infektionsgefährdung vorzunehmen.</P>
                    <P>(2) Kann die Tätigkeit einer Schutzstufe zugeordnet werden, sind im Rahmen der Gefährdungsbeurteilung für Tätigkeiten, die hinsichtlich der Gefährdung den Tätigkeiten nach § 6 Abs. 2 Satz 3 Nr. 1 bis 3 vergleichbar sind, die in Betracht kommenden Schutzmaßnahmen zu ermitteln und die erforderlichen Sicherheitsmaßnahmen aus der entsprechenden Schutzstufe so auszuwählen und festzulegen, daß die Gefährdung der Beschäftigten dadurch soweit wie möglich verringert wird. Mindestens sind die allgemeinen Hygienemaßnahmen der Schutzstufe 1 nach Anhang II oder III festzulegen. Sensibilisierende und toxische Wirkungen sind zusätzlich zu berücksichtigen und geeignete Schutzmaßnahmen festzulegen.</P>
                    <P>(3) Kann die Tätigkeit einer Schutzstufe nicht zugeordnet werden, sind nach dem Stand der Technik Art, Ausmaß und Dauer der Exposition der Beschäftigten gegenüber biologischen Arbeitsstoffen zu ermitteln und die Gefährdung zu beurteilen. Die erforderlichen Schutzmaßnahmen sind nach dem Stand der Technik festzulegen. Absatz 2 Satz 2 und 3 gelten entsprechend.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE000802308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 8</enbez>
            <titel format="XML">Durchführung der Gefährdungsbeurteilung</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Die Gefährdungsbeurteilung ist vor Aufnahme der Tätigkeiten durchzuführen und danach bei maßgeblichen Veränderungen der Arbeitsbedingungen sowie beim Auftreten arbeitsbedingter Infektionen, Erkrankungen oder gesundheitlicher Bedenken gegen die weitere Ausübung der Tätigkeit zu aktualisieren. Der Arbeitgeber hat sich bei der Gefährdungsbeurteilung fachkundig beraten zu lassen, sofern er nicht selbst über die erforderlichen Kenntnisse verfügt. Fachkundige Personen sind insbesondere der Betriebsarzt und die Fachkraft für Arbeitssicherheit. Auch in Betrieben mit zehn oder weniger Beschäftigten müssen Unterlagen nach § 6 Abs. 1 Satz 1 und 2 des Arbeitsschutzgesetzes vorliegen, wenn dort nicht ausschließlich gezielte Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen der Risikogruppe 1 ohne sensibilisierende oder toxische Wirkungen oder hinsichtlich der Gefährdung vergleichbare nicht gezielte Tätigkeiten durchgeführt werden. Die Unterlagen müssen bei gezielten Tätigkeiten ein Verzeichnis der biologischen Arbeitsstoffe enthalten. Bei nicht gezielten Tätigkeiten ist dieses Verzeichnis zu führen, soweit die biologischen Arbeitsstoffe für die Gefährdungsbeurteilung nach § 7 maßgeblich sind.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE000900308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 9</enbez>
            <titel format="parat">Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen
der Risikogruppe 1</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Die §§ 10 bis 16, ausgenommen § 10 Abs. 1, 3 und 4 und § 14 Abs. 1, gelten nicht, wenn nach dem Ergebnis der Gefährdungsbeurteilung gezielte Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen der Risikogruppe 1 ohne sensibilisierende oder toxische Wirkungen oder nicht gezielte Tätigkeiten mit vergleichbarer Gefährdung durchgeführt werden.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE001002308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 10</enbez>
            <titel format="parat">Schutzmaßnahmen</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Der Arbeitgeber hat die erforderlichen Schutzmaßnahmen zur Sicherheit und zum Gesundheitsschutz der Beschäftigten entsprechend dem Ergebnis der Gefährdungsbeurteilung und nach den sonstigen Vorschriften dieser Verordnung einschließlich der Anhänge zu treffen. Dabei sind die vom Ausschuß für biologische Arbeitsstoffe ermittelten und vom Bundesministerium für Arbeit und Soziales im Bundesarbeitsblatt bekanntgegebenen Regeln und Erkenntnisse zu berücksichtigen. Sie müssen nicht berücksichtigt werden, wenn gleichwertige Schutzmaßnahmen getroffen werden; dies ist auf Verlangen der zuständigen Behörde im Einzelfall nachzuweisen.</P>
                    <P>(2) Biologische Arbeitsstoffe, die eine Gesundheitsgefahr für Beschäftigte darstellen, sind, soweit dies zumutbar und nach dem Stand der Technik möglich ist, durch biologische Arbeitsstoffe zu ersetzen, die für die Beschäftigten weniger gefährlich sind.</P>
                    <P>(3) Zur Heimarbeit dürfen nur biologische Arbeitsstoffe der Risikogruppe 1 ohne sensibilisierende oder toxische Wirkungen überlassen oder verwendet werden. Satz 1 gilt entsprechend für nicht gezielte Tätigkeiten mit vergleichbarer Gefährdung.</P>
                    <P>(4) Bei allen Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen müssen die allgemeinen Hygienemaßnahmen der Schutzstufe 1 nach Anhang II oder III eingehalten werden.</P>
                    <P>(5) Beschäftigten dürfen gezielte Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen der Risikogruppe 3 oder 4 nur übertragen werden, wenn sie ausreichend fachkundig und eingewiesen sind. Dies gilt entsprechend für nicht gezielte Tätigkeiten mit vergleichbarer Gefährdung. Der Arbeitgeber hat sich vor Übertragung der Tätigkeiten über die erforderlichen Schutzmaßnahmen fachkundig beraten zu lassen, soweit er nicht selbst über entsprechende Kenntnisse verfügt.</P>
                    <P>(6) Das Arbeitsverfahren und die technischen Schutzmaßnahmen sind grundsätzlich so zu gestalten, daß biologische Arbeitsstoffe am Arbeitsplatz nicht frei werden. Kann dies nicht vermieden werden, oder werden biologische Arbeitsstoffe bestimmungsgemäß freigesetzt, sind insbesondere folgende technische und organisatorische Schutzmaßnahmen zu treffen, um die Exposition der Beschäftigten so gering wie möglich zu halten: <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Auswahl und Gestaltung geeigneter und sicherer Arbeitsverfahren für Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen einschließlich deren Entsorgung,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Begrenzung der Anzahl der exponierten Beschäftigten entsprechend dem Ergebnis der Gefährdungsbeurteilung.</LA>
                            </DD>
                        </DL>Darüber hinaus sind folgende weitere Schutzmaßnahmen zu treffen: <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Kennzeichnung der Arbeitsplätze und Gefahrenbereiche mit dem Symbol für Biogefährdung nach Anhang I entsprechend dem Ergebnis der Gefährdungsbeurteilung,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Vorkehrungen gegen Unfälle und Betriebsstörungen vor Aufnahme der Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Erstellung eines Plans zur Abwendung der Gefahren, die beim Versagen einer Einschließungsmaßnahme durch die Freisetzung biologischer Arbeitsstoffe auftreten können, bei gezielten Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen der Risikogruppe 3 oder 4 sowie bei nicht gezielten Tätigkeiten mit vergleichbarer Gefährdung.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(7) Ist aufgrund außergewöhnlicher Umstände oder bei nicht bestimmungsmäßigem Betrieb einer Anlage mit einer ernsten Gefährdung der Beschäftigten durch biologische Arbeitsstoffe zu rechnen und ist es kurzfristig nicht möglich, Art, Ausmaß und Dauer der Exposition zu beurteilen, sind unverzüglich Sicherheitsmaßnahmen nach Anhang II oder III zu ermitteln und zu treffen, die mindestens der Schutzstufe 3 genügen müssen.</P>
                    <P>(8) Werden Verfahren eingesetzt, bei denen Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen in technischen Anlagen oder unter Verwendung von technischen Arbeitsmitteln durchgeführt werden, hat der Arbeitgeber die zum Schutz der Beschäftigten erforderlichen Maßnahmen und Vorkehrungen nach dem Stand der Technik zu treffen.</P>
                    <P>(9) Ist die Sicherheitstechnik eines Arbeitsverfahrens fortentwickelt worden, hat sich diese bewährt und erhöht sich die Arbeitssicherheit hierdurch erheblich, ist das Arbeitsverfahren innerhalb einer angemessenen Frist dieser Fortentwicklung anzupassen.</P>
                    <P>(10) Biologische Arbeitsstoffe sind sicher zu lagern. Es sind nur solche Behälter zur Lagerung, zum Transport oder zur Beseitigung von biologischen Arbeitsstoffen zu verwenden, die hinsichtlich ihrer Beschaffenheit geeignet sind, den Inhalt sicher zu umschließen. Die Behälter sind für die Beschäftigten im Hinblick auf die davon ausgehenden Gefahren in geeigneter Weise deutlich erkennbar zu kennzeichnen. Biologische Arbeitsstoffe dürfen nicht in solchen Behältern gelagert werden, durch deren Form oder Bezeichnung der Inhalt mit Lebensmitteln verwechselt werden kann.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE001100308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 11</enbez>
            <titel format="parat">Hygienemaßnahmen, Schutzausrüstungen</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Auf der Grundlage der Gefährdungsbeurteilung sind die erforderlichen Hygienemaßnahmen zur Desinfektion und Dekontamination zu treffen und persönliche Schutzausrüstungen einschließlich geeigneter Schutzkleidung zur Verfügung zu stellen. Es sind geeignete Vorkehrungen zu treffen, insbesondere die erforderlichen Einrichtungen zu schaffen, damit persönliche Schutzausrüstungen beim Verlassen des Arbeitsplatzes abgelegt und getrennt von anderen Kleidungsstücken gelagert und auf ihren Zustand überprüft werden können. Entsprechend dem Ergebnis der Überprüfung müssen die persönlichen Schutzausrüstungen desinfiziert und gereinigt werden. Falls sie schadhaft sind, müssen sie ausgebessert oder ausgetauscht, erforderlichenfalls vernichtet werden.</P>
                    <P>(2) Um die Kontamination des Arbeitsplatzes und die Exposition der Beschäftigten so gering wie möglich zu halten, sind die Funktion und die Wirksamkeit von technischen Schutzmaßnahmen regelmäßig zu überprüfen. Kann das Freiwerden von biologischen Arbeitsstoffen nicht sicher verhütet werden, ist zu ermitteln, ob der Arbeitsplatz kontaminiert ist. Dabei ist die mikrobielle Belastung in der Luft am Arbeitsplatz zu berücksichtigen.</P>
                    <P>(3) Beschäftigte dürfen an Arbeitsplätzen, an denen die Gefahr einer Kontamination durch biologische Arbeitsstoffe besteht, keine Nahrungs- und Genußmittel zu sich nehmen. Hierfür sind vor Aufnahme der Tätigkeit geeignete Bereiche einzurichten.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE001204308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 12</enbez>
            <titel format="XML">Unterrichtung der Beschäftigten</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Auf der Grundlage der Gefährdungsbeurteilung ist vor Aufnahme der Tätigkeiten eine arbeitsbereichs- und stoffbezogene Betriebsanweisung zu erstellen. Darin ist auf die mit den vorgesehenen Tätigkeiten verbundenen Gefahren für die Beschäftigten hinzuweisen. Die erforderlichen Schutzmaßnahmen und Verhaltensregeln sowie Anweisungen über das Verhalten bei Unfällen und Betriebsstörungen und zur Ersten Hilfe sind in ihr festzulegen. Die Betriebsanweisung ist in einer für die Beschäftigten verständlichen Form und Sprache abzufassen und an geeigneter Stelle in der Arbeitsstätte bekanntzumachen und zur Einsichtnahme auszulegen oder auszuhängen.</P>
                    <P>(2) Beschäftigte, die Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen ausführen, müssen anhand der Betriebsanweisung über die auftretenden Gefahren und über die Schutzmaßnahmen unterwiesen werden. Die Unterweisung ist vor Aufnahme der Tätigkeiten mündlich und arbeitsplatzbezogen durchzuführen sowie jährlich zu wiederholen. Zeitpunkt und Gegenstand der Unterweisungen sind im Anschluß an die Unterweisung schriftlich festzuhalten und vom Unterwiesenen durch Unterschrift zu bestätigen.</P>
                    <P>(2a) Der Arbeitgeber hat sicherzustellen, dass für alle Beschäftigten, die Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen durchführen, eine allgemeine arbeitsmedizinische Beratung durchgeführt wird. Diese Beratung soll im Rahmen der Unterweisung nach Absatz 2 erfolgen. Dabei sind die Beschäftigten über Angebotsuntersuchungen nach der Verordnung zur arbeitsmedizinischen Vorsorge zu unterrichten sowie auf besondere Gefährdungen zum Beispiel bei dauernd verminderter Immunabwehr hinzuweisen. Die Beratung ist unter Beteiligung des Arztes nach § 7 Abs. 1 der in Satz 3 genannten Verordnung durchzuführen.</P>
                    <P>(3) Für Tätigkeiten, bei denen erfahrungsgemäß aufgrund erhöhter Unfallgefahr mit einem Infektionsrisiko oder, als Folge eines Unfalles, mit schweren Infektionen zu rechnen ist, müssen zusätzlich Arbeitsanweisungen zur Vermeidung von Betriebsunfällen am Arbeitsplatz vorliegen. Dies gilt auch für <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Verfahren für die Entnahme, die Handhabung und die Verarbeitung von Proben menschlichen oder tierischen Ursprungs,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Instandhaltungs-, Reinigungs-, Änderungs- oder Abbrucharbeiten in oder an kontaminierten Anlagen, Geräten oder Einrichtungen.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(4) Die im Gefahrenbereich Beschäftigten und der Betriebs- oder Personalrat sind über Betriebsstörungen, die die Sicherheit oder Gesundheit der Beschäftigten gefährden können, und über Unfälle unverzüglich zu unterrichten. Dem Betriebs- oder Personalrat sind die in § 13 Abs. 1 bis 3 genannten Angaben zur Verfügung zu stellen.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE001303308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 13</enbez>
            <titel format="parat">Anzeige- und Aufzeichnungspflichten</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Der Arbeitgeber hat der zuständigen Behörde spätestens 30 Tage vor Aufnahme der Tätigkeiten die erstmalige Durchführung von gezielten Tätigkeiten mit einem biologischen Arbeitsstoff der Risikogruppe 2, 3 oder 4 anzuzeigen. Die Anzeige enthält: <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Name und Anschrift des Arbeitgebers und der nach § 13 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 des Arbeitsschutzgesetzes verantwortlichen Personen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">Name und Befähigung der für die Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz verantwortlichen Personen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">das Ergebnis der Gefährdungsbeurteilung nach § 6,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Art des biologischen Arbeitsstoffes,</LA>
                            </DD>
                            <DT>5.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die vorgesehenen Maßnahmen zum Arbeitsschutz.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(2) Einer erneuten Anzeige bedürfen: <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">für die Sicherheit und Gesundheit der Beschäftigten bedeutsame Änderungen der Tätigkeiten,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Aufnahme von Tätigkeiten mit jedem weiteren biologischen Arbeitsstoff der Risikogruppe 3, soweit dieser nicht in Anhang III der Richtlinie 2000/54/EG in der jeweils geltenden Fassung aufgeführt ist, und</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Aufnahme von Tätigkeiten mit jedem weiteren biologischen Arbeitsstoff der Risikogruppe 4.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(3) Über Beschäftigte, die gezielte Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen der Risikogruppe 3 oder 4 durchführen, ist ein Verzeichnis zu führen, in dem die Art der Tätigkeiten, der verwendete biologische Arbeitsstoff (Spezies) sowie Unfälle und Betriebsstörungen anzugeben sind. Die betroffenen Beschäftigten oder von Ihnen bevollmächtigte Personen sind berechtigt, die sie betreffenden Angaben einzusehen.</P>
                    <P>(4) Der Arbeitgeber hat das Verzeichnis nach Absatz 3 für jeden Beschäftigten bis zur Beendigung des Arbeits- oder Beschäftigungsverhältnisses aufzubewahren. Danach ist dem Beschäftigten der ihn betreffende Auszug aus dem Verzeichnis auszuhändigen. Der Arbeitgeber hat eine Kopie des dem Beschäftigten ausgehändigten Auszugs wie Personalunterlagen aufzubewahren. Das Verzeichnis und die Kopien sind der zuständigen Behörde auf Verlangen zur Verfügung zu stellen.</P>
                    <P>(5) Die Absätze 1 bis 4 gelten entsprechend für nicht gezielte Tätigkeiten, die hinsichtlich der Gefährdung mit Tätigkeiten nach § 6 Abs. 2 Satz 3 Nr. 2 oder 3 vergleichbar sind.</P>
                    <P>(6) Lassen sich die für die Anzeige erforderlichen Angaben gleichwertig aus Anzeigen nach anderen Rechtsvorschriften entnehmen, kann die Anzeigepflicht auch durch Übermittlung einer Durchschrift dieser Anzeigen an die zuständige Behörde erfüllt werden.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE001401308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 14</enbez>
            <titel format="parat">Behördliche Ausnahmen</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Die zuständige Behörde kann auf schriftlichen Antrag des Arbeitgebers Ausnahmen von den Vorschriften des § 10 einschließlich der Anhänge II und III erteilen, wenn <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">der Arbeitgeber andere gleichwertige Schutzmaßnahmen trifft oder</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Durchführung der Vorschrift im Einzelfall zu einer unverhältnismäßigen Härte führen würde und die Abweichung mit dem Schutz der betroffenen Beschäftigten vereinbar ist.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(2) Die zuständige Behörde kann auf schriftlichen Antrag des Arbeitgebers für Betriebe mit weniger als zehn Beschäftigten eine Ausnahme von der Pflicht zur Dokumentation der Gefährdungsbeurteilung erteilen. Satz 1 gilt nicht für gezielte Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen der Risikogruppen 3 oder 4 sowie für nicht gezielte Tätigkeiten mit vergleichbarer Gefährdung.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE001505308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 15</enbez>
            <titel format="XML">Arbeitsmedizinische Vorsorge</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Für den Bereich der arbeitsmedizinischen Vorsorge gilt die Verordnung zur arbeitsmedizinischen Vorsorge vom 18. Dezember 2008 (BGBl. I S. 2768), die im Anhang Teil 2 Anlässe für Pflicht- und Angebotsuntersuchungen enthält, in der jeweils geltenden Fassung. Dies gilt auch für Tätigkeiten nach § 2 Abs. 4 sowie für den in § 2 Abs. 8 genannten Personenkreis.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE001600308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 16</enbez>
            <titel format="parat">Unterrichtung der Behörde</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Unbeschadet des § 22 des Arbeitsschutzgesetzes ist die zuständige Behörde auf ihr Verlangen über <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">das Ergebnis der Gefährdungsbeurteilung und die der Beurteilung zugrundeliegenden Informationen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die Tätigkeiten, bei denen Beschäftigte tatsächlich oder möglicherweise gegenüber biologischen Arbeitsstoffen exponiert worden sind, und die Anzahl dieser Beschäftigten,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die nach § 13 des Arbeitsschutzgesetzes verantwortlichen Personen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die getroffenen Schutz- und Vorsorgemaßnahmen einschließlich der Betriebs- und Arbeitsanweisungen sowie</LA>
                            </DD>
                            <DT>5.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">die nach § 10 Abs. 6 Satz 3 Nr. 2 getroffenen Vorkehrungen und den nach § 10 Abs. 6 Satz 3 Nr. 3 erstellten Plan</LA>
                            </DD>
                        </DL>zu unterrichten.</P>
                    <P>(2) Die zuständige Behörde ist unverzüglich über jeden Unfall und jede Betriebsstörung bei Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen der Risikogruppe 3 und 4 oder bei nicht gezielten Tätigkeiten mit vergleichbarer Gefährdung zu unterrichten, die zu einer Gesundheitsgefahr der Beschäftigten führen können. Krankheits- und Todesfälle, die auf Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen zurückzuführen sind, sind der zuständigen Behörde unverzüglich unter Angabe der Tätigkeit mitzuteilen.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE001704308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 17</enbez>
            <titel format="parat">Ausschuß für biologische Arbeitsstoffe</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Zur Beratung in allen Fragen des Arbeitsschutzes zu biologischen Arbeitsstoffen wird beim Bundesministerium für Arbeit und Soziales der Ausschuß für biologische Arbeitsstoffe gebildet, in dem sachverständige Mitglieder der öffentlichen und privaten Arbeitgeber, der Gewerkschaften, der Länderbehörden, der Träger der gesetzlichen Unfallversicherung, der Hochschulen und der Wissenschaft angemessen vertreten sein sollen. Die Gesamtzahl der Mitglieder soll 16 Personen nicht überschreiten. Die Mitgliedschaft im Ausschuß für biologische Arbeitsstoffe ist ehrenamtlich.</P>
                    <P>(2) Das Bundesministerium für Arbeit und Soziales beruft die Mitglieder des Ausschusses und für jedes Mitglied einen Stellvertreter. Der Ausschuß gibt sich eine Geschäftsordnung und wählt den Vorsitzenden aus seiner Mitte. Die Geschäftsordnung und die Wahl des Vorsitzenden bedürfen der Zustimmung des Bundesministeriums für Arbeit und Soziales.</P>
                    <P>(3) Zu den Aufgaben des Ausschusses gehört es: <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">den Grundsätzen des § 4 des Arbeitsschutzgesetzes entsprechende Regeln und Erkenntnisse für Tätigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen sowie Regeln und Erkenntnisse zu der Einstufung nach § 4 Abs. 1 und 2 Satz 1 zu ermitteln,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">zu ermitteln, wie die in dieser Verordnung gestellten Anforderungen erfüllt werden können,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">dem jeweiligen Stand von Wissenschaft, Technik und Medizin entsprechende Vorschriften vorzuschlagen,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">das Bundesministerium für Arbeit und Soziales in allgemeinen Fragen der biologischen Sicherheit zu beraten.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(4) Das Bundesministerium für Arbeit und Soziales kann die vom Ausschuß für biologische Arbeitsstoffe nach Absatz 3 Nr. 1 ermittelten Regeln und Erkenntnisse sowie die nach Absatz 3 Nr. 2 ermittelten Verfahrensregeln im Gemeinsamen Ministerialblatt bekanntgeben.</P>
                    <P>(5) Die Bundesministerien sowie die zuständigen obersten Landesbehörden können zu den Sitzungen des Ausschusses Vertreter entsenden. Diesen ist auf Verlangen in der Sitzung das Wort zu erteilen.</P>
                    <P>(6) Die Geschäfte des Ausschusses führt die Bundesanstalt für Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE001804308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 18</enbez>
            <titel format="XML">Ordnungswidrigkeiten und Straftaten</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>(1) Ordnungswidrig im Sinne des § 25 Abs. 1 Nr. 1 des Arbeitsschutzgesetzes handelt, wer vorsätzlich oder fahrlässig <DL Font="normal" Type="arabic">
                            <DT>1.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">entgegen § 6 Abs. 1 Satz 1 oder § 7 Abs. 1 Satz 1 eine Gefährdungsbeurteilung nicht, nicht richtig oder nicht vollständig oder nicht nach den in § 8 Satz 1 Nr. 2 oder 3 genannten Voraussetzungen durchführt,</LA>
                            </DD>
                            <DT>2.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">entgegen § 11 Abs. 1 Satz 3 oder 4 persönliche Schutzausrüstungen nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig desinfiziert, reinigt, ausbessert, austauscht oder vernichtet,</LA>
                            </DD>
                            <DT>3.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">entgegen § 11 Abs. 2 die Wirksamkeit von technischen Schutzmaßnahmen nicht regelmäßig überprüft,</LA>
                            </DD>
                            <DT>4.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">entgegen § 11 Abs. 3 Satz 2 dort genannte Bereiche nicht oder nicht rechtzeitig einrichtet,</LA>
                            </DD>
                            <DT>5.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">entgegen § 12 Abs. 1 Satz 1 oder 4 eine Betriebsanweisung nicht, nicht richtig, nicht vollständig, nicht in der vorgeschriebenen Weise oder nicht rechtzeitig erstellt, nicht oder nicht rechtzeitig bekanntmacht oder nicht oder nicht rechtzeitig auslegt oder nicht oder nicht rechtzeitig aushängt,</LA>
                            </DD>
                            <DT>6.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">entgegen § 12 Abs. 2 Satz 1 oder 3 Beschäftigte nicht, nicht in der vorgeschriebenen Weise oder nicht rechtzeitig unterweist oder den Zeitpunkt oder den Gegenstand der Unterweisung nicht, nicht in der vorgeschriebenen Weise oder nicht rechtzeitig festhält,</LA>
                            </DD>
                            <DT>7.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">entgegen § 12 Abs. 4 Satz 1 über Betriebsstörungen oder Unfälle nicht, nicht richtig, nicht vollständig oder nicht rechtzeitig unterrichtet,</LA>
                            </DD>
                            <DT>8.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">entgegen § 13 Abs. 1 Satz 1 eine Anzeige nicht, nicht richtig, nicht vollständig oder nicht rechtzeitig erstattet,</LA>
                            </DD>
                            <DT>9.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">entgegen § 13 Abs. 3 Satz 1 ein Verzeichnis nicht, nicht richtig oder nicht vollständig führt,</LA>
                            </DD>
                            <DT>10.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">entgegen § 13 Abs. 4 Satz 1 das Verzeichnis nicht oder nicht für die vorgeschriebene Dauer aufbewahrt,</LA>
                            </DD>
                            <DT>11.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">entgegen § 16 Abs. 1 oder 2 Satz 1 die zuständige Behörde nicht, nicht richtig, nicht vollständig oder nicht rechtzeitig unterrichtet oder</LA>
                            </DD>
                            <DT>12.</DT>
                            <DD Font="normal">
                                <LA Size="normal">entgegen § 16 Abs. 2 Satz 2 eine Mitteilung nicht, nicht richtig, nicht vollständig oder nicht rechtzeitig macht.</LA>
                            </DD>
                        </DL>
                    </P>
                    <P>(2) Ordnungswidrig im Sinne des § 32 Abs. 1 Nr. 1 des Heimarbeitsgesetzes handelt, wer vorsätzlich oder fahrlässig entgegen § 10 Abs. 3 Satz 1, auch in Verbindung mit Satz 2, einen biologischen Arbeitsstoff überläßt oder verwendet.</P>
                    <P>(3) Wer durch eine in Absatz 1 bezeichnete vorsätzliche Handlung Leben oder Gesundheit eines Beschäftigten gefährdet, ist nach § 26 Nr. 2 des Arbeitsschutzgesetzes strafbar.</P>
                    <P>(4) Wer durch eine in Absatz 2 bezeichnete vorsätzliche Handlung in Heimarbeit Beschäftigte in ihrer Arbeitskraft oder Gesundheit gefährdet, ist nach § 32 Abs. 3 oder 4 des Heimarbeitsgesetzes strafbar.</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE001900308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>§ 19</enbez>
            <titel format="parat">Übergangsvorschrift</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>Anzeigepflichtige Tätigkeiten, die bei Inkrafttreten der Verordnung bereits aufgenommen sind, müssen der zuständigen Behörde innerhalb von sechs Monaten nach Inkrafttreten der Verordnung angezeigt werden. § 13 Abs. 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE002000308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>Anhang I</enbez>
            <titel format="parat">Symbol für Biogefährdung</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>
                        <ABWFORMAT typ="E"/>
                        <kommentar typ="Fundstelle">(Inhalt: nicht darstellbares Symbol; <BR/>Fundstelle: BGBl. I 1999, 56)</kommentar>
                    </P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE002100308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>Anhang II</enbez>
            <titel format="parat">Sicherheitsmaßnahmen bei Tätigkeiten mit biologischen
Arbeitsstoffen in Laboratorien und laborähnlichen Einrichtungen</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>
                        <ABWFORMAT typ="A"/>
                        <kommentar typ="Fundstelle">Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1999, 57</kommentar>
                        <BR/>(1) Die Schutzstufe 1 umfaßt allgemeine Hygienemaßnahmen entsprechend den vom Ausschuß für biologische Arbeitsstoffe festgelegten technischen Regeln.</P>
                    <P>(2) Die Schutzstufen 2, 3 und 4 umfassen die nachfolgenden Sicherheitsmaßnahmen: <BR/>
                        <BR/>
                        <table frame="all" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="5" colsep="1" rowsep="1">
                                <colspec colname="col1" colnum="1" colsep="0" colwidth="50"/>
                                <colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="200"/>
                                <colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="100"/>
                                <colspec colname="col4" colnum="4" colwidth="100"/>
                                <colspec colname="col5" colnum="5" colwidth="100"/>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="1" nameend="col2" namest="col1" rowsep="0">A</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" nameend="col5" namest="col3">B<BR/>Schutzstufen</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="1" nameend="col2" namest="col1">Sicherheitsmaßnahmen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center">2</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center">3</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center">4</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1">1.</entry>
                                        <entry VJ="1">Der Arbeitsplatz ist von anderen Tätigkeiten in demselben Gebäude abzutrennen</entry>
                                        <entry VJ="1">nein</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich, wenn die Infizierung über die Luft erfolgen kann</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1">2.</entry>
                                        <entry VJ="1">Zu- und Abluft am Arbeitsplatz müssen durch Hochleistungsschwebstoff-Filter oder eine vergleichbare Vorrichtung geführt werden</entry>
                                        <entry VJ="1">nein</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich für Abluft</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich für Zu- und Abluft</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1">3.</entry>
                                        <entry VJ="1">Der Zugang ist auf benannte Beschäftigte zu beschränken</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich mit Luftschleuse</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1">4.</entry>
                                        <entry VJ="1">Der Arbeitsplatz muß zum Zweck der Desinfektion hermetisch abdichtbar sein</entry>
                                        <entry VJ="1">nein</entry>
                                        <entry VJ="1">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1">5.</entry>
                                        <entry VJ="1">Spezifische Desinfektionsverfahren</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1">6.</entry>
                                        <entry VJ="1">Am Arbeitsplatz muß ein Unterdruck aufrechterhalten werden</entry>
                                        <entry VJ="1">nein</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich, wenn die Infizierung über die Luft erfolgen kann</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1">7.</entry>
                                        <entry VJ="1">Wirksame Vektorkontrolle, z.B. Nagetiere und Insekten</entry>
                                        <entry VJ="1">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1">8.</entry>
                                        <entry VJ="1">Wasserundurchlässige und leicht zu reinigende Oberflächen</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich für Werkbänke</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich für Werkbänke und Böden</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich für Werkbänke, Wände, Böden und Decken</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1">9.</entry>
                                        <entry VJ="1">Gegen Säuren, Laugen, Lösungs- und Desinfektionsmittel widerstandsfähige Oberflächen</entry>
                                        <entry VJ="1">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1">10.</entry>
                                        <entry VJ="1">Sichere Aufbewahrung eines biologischen Arbeitsstoffes</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich unter Verschluß</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1">11.</entry>
                                        <entry VJ="1">Der Raum muß mit einem Beobachtungsfenster oder einer vergleichbaren Vorrichtung versehen sein, damit die im Raum anwesenden Personen bzw. Tiere beobachtet werden können</entry>
                                        <entry VJ="1">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1">12.</entry>
                                        <entry VJ="1">Jedes Laboratorium muß über eine eigene Ausrüstung verfügen</entry>
                                        <entry VJ="1">nein</entry>
                                        <entry VJ="1">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1">13.</entry>
                                        <entry VJ="1">Der Umgang mit infiziertem Material, einschließlich aller Tiere, muß in einer Sicherheitswerkbank oder einem Isolierraum oder einem anderen geeigneten Raum erfolgen</entry>
                                        <entry VJ="1">wo angebracht</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich, wenn die Infizierung über die Luft erfolgt</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1">14.</entry>
                                        <entry VJ="1">Verbrennungsofen für Tierkörper</entry>
                                        <entry VJ="1">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich, zugänglich</entry>
                                        <entry VJ="1">verbindlich vor Ort</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                    </P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE002200308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>Anhang III</enbez>
            <titel format="parat">Sicherheitsmaßnahmen bei gezielten und nicht gezielten
Tätigkeiten, die nicht unter Anhang II fallen</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>
                        <ABWFORMAT typ="A"/>
                        <kommentar typ="Fundstelle"> Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1999, 58 - 59 </kommentar>
                    </P>
                    <P> (1) Die Schutzstufe 1 umfaßt allgemeine Hygienemaßnahmen entsprechend den vom Ausschuß für biologische Arbeitsstoffe festgelegten technischen Regeln.</P>
                    <P>(2) Die Schutzstufen 2, 3 und 4 umfassen die nachfolgenden Sicherheitsmaßnahmen: <BR/>
                        <table frame="all" tocentry="%yes;">
                            <tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="6" rowsep="1">
                                <colspec colname="col1" colnum="1" colsep="0" colwidth="5*"/>
                                <colspec colname="col2" colnum="2" colsep="0" colwidth="5*"/>
                                <colspec colname="col3" colnum="3" colsep="1" colwidth="25*"/>
                                <colspec colname="col4" colnum="4" colsep="1" colwidth="20*"/>
                                <colspec colname="col5" colnum="5" colsep="1" colwidth="20*"/>
                                <colspec colname="col6" colnum="6" colsep="0" colwidth="20*"/>
                                <thead valign="bottom">
                                    <row rowsep="0">
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="1" nameend="col3" namest="col1" valign="top">A</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" nameend="col6" namest="col4" valign="top">B</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="1" nameend="col3" namest="col1" rowsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" nameend="col6" namest="col4" valign="top">Schutzstufen</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="1" nameend="col3" namest="col1" valign="top">Sicherheitsmaßnahmen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">2</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">3</entry>
                                        <entry VJ="1" align="center" colsep="0" valign="top">4</entry>
                                    </row>
                                </thead>
                                <tbody valign="top">
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">1.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="1" nameend="col3" namest="col2" valign="top">Arbeiten mit lebensfähigen Organismen müssen in einem System durchgeführt werden, das den Prozeß physisch von der Umwelt trennt</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">2.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="1" nameend="col3" namest="col2" valign="top">Abgase aus dem abgeschlossenen System müssen so behandelt werden, daß:</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">das Freiwerden minimal gehalten wird</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">das Freiwerden verhütet wird</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">das Freiwerden verhütet wird</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">3.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="1" nameend="col3" namest="col2" valign="top">Sammlung von Proben, Hinzufügung von Werkstoffen zu einem abgeschlossenen System und Übertragung lebensfähiger Organismen in ein anderes abgeschlossenes System müssen so durchgeführt werden, daß:</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">das Freiwerden minimal gehalten wird</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">das Freiwerden verhindert wird</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">das Freiwerden verhindert wird</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">4.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="1" nameend="col3" namest="col2" valign="top">Kulturflüssigkeiten dürfen nicht aus dem abgeschlossenen System genommen werden, wenn die lebensfähigen Organismen nicht:</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">durch erprobte Mittel inaktiviert worden sind</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">durch erprobte chemische oder physikalische Mittel inaktiviert worden sind</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">durch erprobte chemische oder physikalische Mittel inaktiviert worden sind</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">5.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="1" nameend="col3" namest="col2" valign="top">Der Verschluß der Kulturgefäße muß so ausgelegt sein, daß:</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">ein Freiwerden minimal gehalten wird</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">ein Freiwerden verhütet wird</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">ein Freiwerden verhütet wird</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">6.</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="1" nameend="col3" namest="col2" valign="top">Abgeschlossene Systeme müssen innerhalb kontrollierter Bereiche angesiedelt sein</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">a)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">Biogefahrenzeichen müssen angebracht werden</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">b)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">der Zugang muß ausschließlich auf das dafür vorgesehene Personal beschränkt sein</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich über Luftschleuse</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">c)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">das Personal muß Schutzkleidung tragen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">vollständige Umkleidung</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">d)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">Dekontaminations- und Waschanlagen müssen für das Personal bereitstehen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">e)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">das Personal muß vor dem Verlassen des kontrollierten Bereiches duschen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">nein</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">f)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">Abwässer aus Waschbecken und Duschen müssen gesammelt und vor der Ableitung inaktiviert werden</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">nein</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">g)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">der kontrollierte Bereich muß entsprechend belüftet sein, um die Luftverseuchung auf einem Mindeststand zu halten</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich, wenn die Infizierung über die Luft erfolgen kann</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">h)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">der kontrollierte Bereich muß stets in atmosphärischem Unterdruck gehalten werden</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">nein</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">i)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">Zu- und Abluft zum kontrollierten Bereich müssen durch Hochleistungsschwebstoff -Filter geführt werden</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">nein</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">j)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">der kontrollierte Bereich muß so ausgelegt sein, daß er ein Überlaufen des gesamten Inhalts des abgeschlossenen Systems abblockt</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">nein</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">k)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">der kontrollierte Bereich muß versiegelt werden können, um eine Begasung zuzulassen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">nein</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">empfohlen</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">verbindlich</entry>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">&#160;</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">l)</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">Abwasserbehandlung vor der endgültigen Ableitung</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">inaktiviert durch erprobte Mittel</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">inaktiviert durch erprobte chemische oder physikalische Mittel</entry>
                                        <entry VJ="1" align="left" colsep="0" valign="top">inaktiviert durch erprobte chemische oder physikalische Mittel</entry>
                                    </row>
                                </tbody>
                            </tgroup>
                        </table>
                    </P>
                </Content>
            </text>
        </textdaten>
    </norm>
    <norm builddate="20120807043418" doknr="BJNR005010999BJNE002305308">
        <metadaten>
            <jurabk>BioStoffV</jurabk>
            <enbez>Anhang IV</enbez>
            <titel format="XML">(weggefallen)</titel>
        </metadaten>
        <textdaten>
            <text format="XML">
                <Content>
                    <P>-</P>
                </Content>
            </text>
            <fussnoten/>
        </textdaten>
    </norm>
</dokumente>